<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2003 on 沈潔</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/2003/</link>
    <description>Recent content in 2003 on 沈潔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Jul 2003 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/2003/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>國民黨本土派面臨抉擇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-07-24/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-07-24/</guid>
      <description>國民黨本土派面臨抉擇 沈潔
過去兩個多月，國民黨主席連戰的能耐被人一覽無疑，而親民黨主席 宋楚瑜儼然成為國親兩黨的太上主席，挾連戰及泛藍立委以自重，強 力挑戰台灣意識與本土政權，為外來政權復辟鋪路。
國民黨籍立委只當別人馬前卒，當外來政權復辟的工具，而不能為台 灣整體利益，政黨政治常態發展及經濟復甦盡應有的責任，其內心之 鬱鬱可想而知。難怪國民黨副主席，上屆與連戰搭配競選副總統的蕭 萬長，忍不住吐露一句真心話：本土派在國民黨發展的空間有限。
沒看到他說明為什麼本土派在國民黨發展的空間有限，但只要有一點 政治頭腦，或對國民黨的行徑用點心思觀察的人，都會有正確的答案 ：「正統」的國民黨有他們的優越感，在大是大非問題上，他們並不 認同台灣，而是在夢幻「統一」和「一中屋頂」。這種心態與本土派 無法調和。
「正統」國民黨和他們的後代，想在台灣民主政治佔一席之地，非要 台灣人不可，但是，基本上他們並不信任台灣人。他們並不認為台灣 人可以領導有「偉大歷史」的國民黨，甚至不認為台灣人有能力，或 有本事，可以在黨內與他們平起平坐。
他們要的台灣人黨員或幹部是一些可以供他們使喚，幫他們拉票，替 他們在立法院佔議席，和作他們以台制台之打手，應付本土政黨、本 土政權的台灣人。李登輝成為黨主席，本土派成主流，那些「正統」 國民黨想抗拒，因為他們不能服李登輝這一個台灣人的領導。
李登輝把國民黨「本土化」，把它老店新開，把認同台灣當第一要務 ，實際上是要台灣人接下國民黨，那更使有優越感的老國民黨及其後 代更加憤怒，藉著連戰敗選，硬把李登輝掃地出門。
沒有李登輝的國民黨，很自然走回復辟之路，雖然副主席擺了一大堆 台灣人，卻只是室內的盆景，點綴點綴而已。連戰迎奉宋楚瑜，請他 當太上黨主席，有那一個副主席被徵求過意見? 審查大法官的事，並 非政治問題，宋楚瑜喊不同意，國親立一體遵行，國民黨的「本土」 立委能不氣結?
當然，所謂本土派也有不知自覺，毫無自主性，與威權時代一樣寧為 外來政權鷹犬，以換取政治利益者。立法院幾個大小黨鞭，用最粗野 的話罵本土政權，阻撓對台灣發展有益之法案者，就是台灣籍立委。 這些人已經習慣於老國民黨的統治權威，看到「正統」國民黨，自己 便矮了一截，樂於當二等黨員而不疲。
嚴格來說，不認同台灣，不主張台灣是一個主權國家的人，不管他是 大陸新移民或老台灣人，都稱不上「本土派」。認同台灣是一個大是 大非的問題，沒有含糊的餘地。「正統」國民黨主張「統一」，認同 「中國」，要把台灣帶到中國屋簷下，這和本土的概念絕不相容。如 果本土派不能把國民黨本土化，使國民黨認同台灣，以台灣為主體， 他們別無選擇，應該退出國民黨，否則便不配稱為本土派。
我不相信老國民黨會擺脫他們對台灣人的優越感，也不相信他們會真 正認同台灣，揮別大中國，因此，我同意蕭萬長的看法，本土派在國 民黨發展的空間有限。
具體來說，復辟後的國民黨黨主席不可能由台灣人出任，這個位子必 然由「正統」大陸人把持。本土派只能在副主席閑差事上佔幾個缺。 如果這次連、宋落選，「正統」國民黨必然逼連戰下台，迎接宋楚瑜 回國民黨，或扶馬英九上台，本土派與主席無緣。
競選總統，國民黨一定以大陸人掛頭牌，台灣人搭配競選副總統。這 就和北京政權對台灣招降，說「統一」後，台灣的領導人可以到北京 擔任國家「副」主席一樣，你們有「副」的幹幹已經不錯了，還想幹 什麼?
國民黨的台北市長候選人也輪不到本土派：台北市人口結構特別，老 國民黨的後代佔相當比例，而住台北的本地人受統派媒體洗腦、同事 交往、生意、利益結合，已被同化，缺少台灣意識而不自知。老國民 黨之後代把台北市長當僅次於總統的大位，如果國民黨提名台灣人競 選，則一定會有大陸人介入競爭，一如黃大洲出線，便有新黨棍子介 入，而使陳水扁得利。因此，國民黨一定不肯提名台灣人競選。想當 台北市長的台灣人，留在國民黨毫無機會。
如果國民黨復辟成功，重掌政權，台灣人在內閣位子能佔一半，拿下 內政、交通、經濟及幾個不管部政務委員已經不錯了。連戰當院長的 時候，本土派在內閣人事也就在一半左右; 這些位子也輪不到立法院 那上不了台面的本土派。
國民黨的心態和他們的「中國文化」，還是把台灣人入黨視為不得已 之惡，台灣人黨員的角色是「人頭」，是「票源」，而不能居領導地 位，或與老國民黨平起平坐。如果本土派在國民黨有公平的發展空間 ，李登輝就不會被他們掃地出門。沒有李登輝的國民黨，本土派還談 什麼發展空間，他們只是二等黨員，供老國民黨使喚的卒子而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天空才是台灣的屋頂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-06-06/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-06-06/</guid>
      <description>天空才是台灣的屋頂 沈潔
兩千年總統大選，興票案強強滾，國民黨爆料：宋楚瑜的兒子在加州 有五幢房子。有子如此，宋楚瑜對屋頂自頗有研究，今年與連戰配對 復辟，還不避嫌，對與中國的關係，提出所謂「一中屋頂」論，叫台 灣把自家房子拆了，去中國屋簷下，與疫疾不斷，暴力不絕的中國合 用一個「中國」屋頂。
可愛的台灣人，不要因為宋某人的兒子在美國有五幢房子，便被他的 「一中屋頂」論騙了。香港、西藏、新疆、滿州、內蒙古都在中國屋 頂下，他們住的可不快樂。
宋某之子在加州房子的格局，據報導有單幢，有連幢，有公寓。單幢 洋房，如天母、陽明山的高級住宅區，不但遠離城市塵囂，且與鄰居 保持距離，自己有自己的屋頂，自己有自己的天空。屋頂壞了自己修 ，要用紅瓦、綠瓦看自己高興。要開個天窗也沒有人干涉。鄰居小夫 妻、老夫妻吵架、親熱，都在隱密範圍之內; 小孩看電視太吵，也不 致衝擊鄰人耳朵。
連幢屋也有自己的屋頂，只是屋頂與鄰居相連，與鄰居只隔一壁，如 果隔音不好，粗漢喝飽黃湯回家打老婆，老婆回過來打小孩，暴跳暴 叫之聲不絕，日子絕無單幢房子安寧。但如果有點耐性，各自打各自 的老婆和小孩，只要不打過壁來，反正屋頂壞了也是自己修，隔壁屋 頂壞了，水還不致於漏到自己頭上來。
大公寓幾十家或幾百家人住，大樓便是共一屋頂，如此環境更雜，不 但像連幢有左鄰右舍，而且上下都有人家。左右會吵，樓上樓下也會 吵。
據說，美國青年離家之後，沒兩個錢，也沒什麼家當，自然是先租個 公寓住。等有兩個錢，或要成家了，錢還不太夠，則搬進連幢屋。再 過幾年，本錢略雄厚，小孩也出生，便往單幢房子搬，這是家無恆產 之美國人的搬家三部曲。
有本事、有本錢，誰都要在好的地區，住單幢有自己屋頂的房子，誰 喜歡去和人共用一個屋頂，同用一把傘? 何況宋某人的「一中屋頂」 論，並不是「聯合國」這種大公寓，而是台灣把自己屋頂拆了，搬到 中國的屋簷下，住進別人家。台灣人民真如此沒有出息?
支那古人有「千金買屋，萬金買鄰」之說，聽來很封建與勢利，一幢 房子值千金，卻要花一萬千去選一個好鄰居，用現代語言說，就是高 級住宅區。但是，誰不想住高級住宅區? 高級住宅區也者，兇神惡煞 住進去的機會比較小，安全較可靠。如果鄰居是剛出獄的兇殺犯，色 情前科的強暴犯，偷雞摸狗的竊盜犯，二級煞疫三級肺癆患者，你會 住得安寧嗎?
如此住法還只是「鄰居」，而非只兩家共一個屋頂，如照宋某人所建 構的「一中屋頂」，更不知如何建法，又如何住法。如果台灣算一家 四口的小家庭，中國等於一家兩百二十五口的超級家庭。台灣是個規 距的現代化家庭，中國卻是殺人犯 (天安門 )、搶劫犯 (台灣是我的 )、疫疾 (煞疫 )、能拿就拿，能摸就摸的家庭。跟這種偉大的犯罪 家庭比鄰而居已經倒了八輩子霉，還去跟他們住同一個屋頂豈不是自 己找死?
台灣曾經住在支那的屋頂下，雙方都不快活，支那把台灣送給日本， 住在日本屋頂下，到日本戰敗，宣佈「放棄」台灣，但台灣人民還來 不及蓋自己的屋頂，又被支那強行佔領，未經正當程序，硬把它的屋 頂加在台灣頭上。到一九九六年，台灣人民總算自己決定有自己的房 子，有自己的屋頂，但支那人不甘心，強行以「一中」神話，要把台 灣搬進支那屋頂下，與人口比台灣多五十六倍的強盜家庭同居。
台灣與支那早已分家，而且自己成家立業，自己住單幢洋房，自己有 自己的屋頂，絕無捨單幢住宅去與一個家世不清白的大家庭共居一室 的道理。宋楚瑜的兒子可以有五個美國屋頂，他卻要台灣去和中國合 成一個屋頂，這是什麼心理?
嚴肅來說，宋楚瑜根本就是在玩文字魔術，他要當施瑯，接受中國的 「一個中國」條件，向北京投降，卻不敢說白，只好用騙術，說得輕 鬆，只是「一中屋頂」。這個屋頂不是「聯合國」的大屋頂，而是「 一中」屋頂，台灣住進去就「納入一中」家庭，再沒有自主權，再不 能掌握自己的命運。在支那人的心裏，台灣人民就是不能有自己的屋 頂。
在支那本土的支那人以流氓心態，硬稱台灣是支那的一部份。在台灣 的支那殖民統治者當權時，台灣就可以有自己屋頂，等他們失去政權 ，便主張要與支那那個「共匪」家庭合成「一家親」。這就是支那殖 民者不知民主為何物，也不把台灣人民當家作主放在眼裡的心態。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王金平沒有自主性</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-06-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-06-02/</guid>
      <description>王金平沒有自主性 沈潔
立法院決定把審議大法官的時機延到九月份，以配合親民黨主席宋楚 瑜的政治利益。親國兩黨籍此想挫陳水扁銳氣，卻還賣乖，高唱立法 院有自主性，經多數決議，沒有人能控制「所有政黨」，陳水扁應尊 重憲政體制。
立法院採多數決，「沒有人能控制所有政黨」，這些話都是事實陳述 ，但這些話都與立法院的自主性無關。陳水扁並不能控制「所有」政 黨，否則局面也不致於此。宋楚瑜同樣無法控制「所有」政黨，否則 他比蔣介石更兇惡。但是，宋楚瑜控制親、國兩黨，那已有「多數」 可以欺負事事委曲求全的阿扁本土政權。
在憲政體制上「立法院」有自主性，但國民黨的立法委員卻無自主性 ，充其量只是其黨主席的鬥雞或賽狗，或人性化一點，是黨主席的表 決部隊。王金平是曾經與「老賊」立委排排坐過的「資深立委」，他 也是國民黨表決部隊之一，他能說「立法委員」有自主性? 他表現過 自主性?
現在他身為國民黨副主席，也是國民黨最高公職人員，貴為立法院院 長，但是，他所主張並答應陳水扁延長立法院會期，及時審查大法官 提名案，卻需要去「報告」連戰與宋楚瑜，結果被否決。不但如此， 真正否決王金平主張者並非國民黨主席連戰，而是親民黨主席宋楚瑜 。連戰已經飄飄然，自以為「黃袍」加身，對宋楚瑜「你辦事，我放 心」，管他什麼王金平。
當然，王金平也很委屈，他咬著牙說立法院有自主性，誰都知道是鬼 話。以目前政治生態，立法院沒有自主性，連戰沒有自主性，王金平 沒有自主性，親、國兩黨立委沒有自主性，唯一有自主性的是宋楚瑜 ：親、國立委都有聽他命令投票的奴性，而親國兩黨「合作」在立法 院可居多數，但他們兩黨「合作」卻是「一人決」。
立法院有自主性是對陳水扁而言，其親、國兩黨佔的多數不支持陳水 扁的法案，也不及時審查憲政運作所必需的人事，那當然是「自主」 ，或「對立」。但這些國民黨立委對宋、連兩位共同主席並沒有自主 性。蔣中正與蔣經國執政，毫無民意基礎的老賊立委要聽他們使喚， 現在連、宋在野，新賊也要聽他們使喚。老賊、新賊都是賊，而新賊 還不如老賊。
王金平的委屈尚不只於此。連戰在二千年失利，環視國民黨英雄，誰 王金平其誰。他不居一也該居二，但連戰卻不但有「不讓」新人起來 的決心，而且有為權位與宋楚瑜分，為權位與宋楚瑜合的彈性，他硬 要捲土重來一次，一了百了，王金平不但前途無亮，而且更不知淪為 老幾。
王金平地位的淪落，對政治有三分認識者都可以辯識。連戰以滲水手 段，增加國民黨副主席人數，使有志者皆可為副主席，淡化副主席之 地位與尊嚴。他為一圓國民黨復辟，自己黃袍加身之夢，還引進宋楚 瑜當太上主席，至少是享有否決權之共同主席，如有異議，以「宋主 席」意志為意志。如此一來，副主席地位被稀釋得比雞筋還乏味。
國民黨立委，如果還有幾分自主、是非、為台灣之心，眼看國民黨及 自己立法委員身份，被連戰所認為是狼心狗肺的人拿去當惡鬥工具， 心理能不鬱卒才怪。聽命於自己沒有憲政地位的黨主席已經過份，現 在卻還得聽命於沒有憲政地位的「叛黨」主席，這叫什麼自主性? 這 叫國民黨教養下來的奴性。
立法院、立法委員依憲政體制行使其職權，誰都沒話說，但只果親、 國兩黨只知把自己黨的利益，個人的利益放在第一優先，不顧台灣的 國家利益，挾其所謂「多數」作威作福，那只是濫權，應受台灣人民 唾棄。對這些口是心非，只在爭權奪利，不知為台灣打拼的政客，台 灣人民不能健忘，而且應該行使國家主人的權利。
國民黨外來政權，死蛇活尾溜，還在立法院搞怪，而一些奴性已成， 為保立委權勢不惜犧牲台灣利益者，仍在充當外來政權以台制台之工 具，說泯滅良心的話。「台灣人的悲哀」莫過於此。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>