<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2001 on 沈潔</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/2001/</link>
    <description>Recent content in 2001 on 沈潔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Jun 2001 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/2001/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>台灣日報：透視反本土勢力的鬼話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-15/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-15/</guid>
      <description>透視反本土勢力的鬼話 范亦鍾
由兩個舊國民黨權貴子弟為首的反本土勢力，不斷興風作浪，蓄勢反 撲，其作為對北京百般迎逢，對台灣的民主化與本土化則急開倒車。 民主化和本土化的導師李登輝看不過去，力主政黨重組，以穩定政局 ，登輝先生掌風一至，兩個走向反本土的在野黨自然又恕火中燒，語 無倫次的惡言相向。
反本土勢力，特別是過去居於高壓統治階級的外省族群，對失去政權 之不能甘心，他們對台灣認同之困難，和他們用簡化的算術看台灣選 舉，全力要促成連宋「合」，以奪回政權。外省族群掌控的媒體、外 省「學者」、失意政客和一些從兩人得到好處的台灣人，把他們「前 途」都寄望在兩人身上，即使他們同床異夢，也要他們先上床再說。
民主政治固然有一些倫理與道德，但誰要與誰合，都有他們的自由， 此所謂自由結社也。反本土勢力以此兩人及身邊人物為代表，有其共 同意識型態及目標：他們以奪取權力為先，以與中國「統一」為先， 凡事看北京眼色，對以台灣主權獨立的本土勢力，不論其為李登輝或 陳水扁，要全力鬥爭。
但他們也有一個最大的惡夢，那就是台灣人站起來，本土勢力大結合 ，政黨版土重組，也即他們全力批鬥的「扁李合」。扁、李的台灣優 先，台灣主權獨立的立場，不必常掛在嘴上，台灣人民也不會懷疑。 李登輝以國民黨主席兩度競選總統，依國民黨的教條喊「統一」的口 號，但台灣選民還是選他，不怕被他出賣給中國。
連、宋兩個權貴之後，雖滿口台灣優先，愛台灣愛得死去活來，但台 灣人民卻不敢信任，這兩人的基本意識型態和反覆的性格太明顯，對 長期奮鬥，要求獨立自主的台灣人民而言，他們想以矇騙手法，以愛 本土之名，行反本土之實，真是欺人太甚。反本土勢力大結合，自然 會有本土勢力大結合。真正認同台灣，願在民主體制下公平競爭者， 應結合在本土勢力，讓選民有一個清楚的選擇。
反本土勢力當然知道在他們有形的政黨內部，特別是國民黨內部，多 的是本土勢力，他們在國家認同問題上從未附合連戰及其週圍外省族 群權貴子弟的立場。他們最怕這些人吃不消其反本土意識而出走，因 此，反本土勢力的總司令部開實始謊言與妄言攻勢。
舉兩個例子，請讀者諸君評評理：第一，宋陣的發言人大罵李登輝的 本土化努力是「假本土，真黑金」，怪李登輝違反退出政壇的承諾， 力助本土勢力，「不顧台灣經濟困境，還在搞族群，是台灣亂源」。
把本土化與「黑金」連在一起，這個外省集團應對本土人士道歉。罵 李登輝的本土化是假，那只証明這些外省權子弟與台灣社會脫節，對 曾受外省族群高壓威權統治的台灣人民，毫無悔意。他們還是想沿老 國民黨舊套，拿幾個台灣人裝點門面，來實行外省人統治之實。
誰是搞黑金，也不用爭辯：去年大選誰違法弄錢，公私不分，匯錢買 地產，誰與前科有案的地方老大親密結合，那一個政黨的主要負責人 玩法搞錢被起訴，會有牢獄之災。誰放高利貸給地方勢力，和誰帶頭 吸納地方黑金以保舊國民黨政權，這些事實都指向連宋反本土勢力， 而扯不上李登輝的本土化。
李登輝參予政治是他的權利，而且他比在幾億金錢無法交代的人，更 有道德上的權利參予政治。民主政治如果不會走向本土化，那台灣人 民可能比南非的黑人還缺少當家作主的意識和信心。一個靠所謂「中 國」、「統一」反「反台獨」這類包裝來作族群動員的外族群，沒有 立場來指責本土勢力的整合。如果國家認同問題與族群的界線重疊， 反本土勢力只准自己動員，不容別人動員，那是反民主的思考。
台灣政治及社會顯得亂，其源在反本土勢力，而非李登輝。李登輝只 是看不慣反本土勢力沒有是非造成的政局動盪，決心整合本土勢力， 使施政得以穩定。如果反本土勢力未作非理性、反民主之鬥爭，李登 輝自可放心攸遊林泉。
第二，台灣經濟在轉型與開放競爭下面臨困難是有目共見之事實，但 把一切都拉上經濟困難，便顯出反本土族群的騙術。國民黨發言人評 論台灣與馬其頓外交可能生變，提出看來極令人感動，而且似乎理由 十足的聲明。國民黨發言人的奇文，抄兩段大家欣賞和檢討。「王志 剛接受中央社記者訪問時指出，外交是內政的延伸，國民黨過去執政 多少年來，雖然在中共打壓下，中華民國在國際上被孤立，還是維持 相當多邦交國，特別是因為有經濟實力，仍能和許多無邦交國之間維 非正式的良好關係。」「國民黨要奉勸執政當局，推展外交，應先鞏 固內政，把內政先做好，經濟才能發展、國家才有實力，經濟如果不 好，推展外交會更困難。」
這幾句話說得頭頭是道，卻經不起事實的檢驗。在一九七一年，「中 華民國」被趕出聯合國之前，台灣經濟情況如何? 台灣內政如何? 前 者未起飛，後者受獨裁之責，但仍維持與六、七十個國家的外交關係 ，曾幾何時，一兩年內可以斷交二、三十國，外交部成斷交部，這些 事實難道不算在「國民黨過去執政多少年來」之內，否則國民黨發言 人怎麼麼自打嘴巴?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>連戰的數字與邏輯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-14/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-14/</guid>
      <description>連戰的數字與邏輯 沈嘉雄
國民黨主席連戰，敗兵之將偏要言勇，日前大談時政，譏諷民進黨「 三重少數」政府，並批評所謂新政府無國家定位，兩岸政策懸空等種 種高調，拜讀之下，恍然大悟為什麼李登輝不喜歡他。
連戰要把自己和他的國民黨包裝成所謂只做事，不會宣傳溝通，致選 民對國民黨的理念及成就「不瞭解」，但是，他老兄不開口還好，一 開尊口反而顯出連博士連基本的數字觀念與政治邏輯都搞不清楚，選 民並非不瞭解國民黨，而是不能接受國民黨。
他罵陳水扁幹上總統是「少數」總統，因為他只得到百分之三十九選 票。連博士如果有數字關念，或誠實一些，陳水扁得到的雖未過半數 ，不是通常用的「大多數」，過半多數，majority，但卻是「相對多 數」，「未過半數的最多數」，plurality，而非「少數」。要稱少 數，應該是連博士那百分之二十的選票。
如果陳水扁依遊戲規則，取得相對多數當選，而不能依憲法提名他認 為合適的人出任行政院長，而是提名立法院多數黨的人出任院長，也 即在與陳水扁競爭時，只得百分之二十選票，落居第三名的國民黨來 組閣，那於法無據，於理也不合。連戰的思考仍停留在蔣家人當總統 即總統制，蔣家人當行政院長便是內閣制那種「憲政」體制。行政院 長既不需立法院同意，而立法院可以倒閣，連戰認為民進黨院長不適 任，就依法倒閣，怎麼會說些廢話?
連戰痛罵陳水扁政府「國家定位」及國家願景不清楚。但是，我覺得 說不清楚，而且顯出其糊塗的是連戰。把連博士的談話看了再看，我 找不到李登輝堅持「台灣是主權國家」，或「中華民國是主權國家」 的明確立場。連戰不再把台灣，或中華民國定位為主權國家嗎?
相反的，陳水扁把台灣定位為主權國家的立場鮮明，他把所謂「統一 」視為未來兩岸關係的「選項之一」，邏輯上也正確。假定連戰並沒 有背棄李登輝和絕大多數台灣人民的立場，主張台灣或在台灣的中華 民國是一個主權國家，則連戰接受所謂「一個中國」及「統一」的說 法是謬誤的。
一個主權國家在主權改變時，只有「合併」，被消滅的問題，沒有「 統一」的問題。李登輝強調西方政治思想主權在民的觀念，希望從政 治、法律各層面強化台灣是主權國家的立場，連戰卻批評陳水扁不承 諾一個中國，不承諾統一是定位不明，難怪李登輝氣結。
連戰和他手下反本土謀士都在推陳水扁「回到九二共識」，這也是政 黨輪替後的異象。在國民黨執政時，當朝一應人士均稱「九二」並無 共識，如勉強說有，那也是「同意互不同意」，擱置分歧的態度。在 在國民黨垮台之後，有無共識之見解大異：包括李登輝在內的本土人 物都說沒有共識，但外省族群、大中國主義、反本土人物則稱「有共 識」。如此敏感問題，「共識」在那裏? 如此「共識」能夠不形諸文 字? 連戰自稱在一九九五年北京因為李登輝訪美，推翻共識，則陳水 扁政府並沒有「回到」九二「共識」的問題，且「九二共識」如果限 制到台灣領導人的外交活動，這種「共識」豈能維持?
連戰看了錢其琛所稱「中國只有一個，台灣和大陸都是中國的一部份 」，便覺得很高興，但他可能連中華人民共和國憲法都沒看過，此憲 法位階當比錢其琛高，而憲法稱台灣是「中華人民共和國神聖領土的 一部份」。中華人民共和國堅持它是「中國的唯一合法政府」，台灣 在國際間被它渲染為其「叛逆的一省」，如此「共識」台灣能接受嗎 ?難道這是國民黨把台灣綁架給中國的陰謀?
連戰指責陳水扁政府「無力打開兩岸關係僵局」，也不採納陳水扁政 府所稱兩岸關係穩定的說法，傾向接受北京所稱陳水扁把兩岸關係帶 到更危險邊緣的恐嚇。陳水扁從主張台灣獨立，變到宣佈除非北京用 武，否則在他任內不會宣佈獨立，這已經是極大讓步，連戰和北京卻 合力要逼陳水扁再讓最後一步，到接受中國「統一」的宿命。
照連戰的政治邏輯，兩岸僵局責任在陳水扁，北京永遠沒有責任。陳 水扁應該提出北京可以接受的方案，來穩定雙方關係。連戰也以國民 黨與中國共產黨的意識型態較接近，較能為中國所接受為能。這也是 反本土人士可悲之處：台灣既然是主權國家，它就不能被強迫接受中 國的立場，否則那便不是主權國家的對等地位。如果台灣民主政治的 自由選舉要看北京的喜惡，那也不是主權國家。連戰為權利，樂意當 「台灣董」，台灣人民絕對「多數」不願當香港人。
連戰號稱國民黨是不分省籍族群的大熔爐，文章作得不錯，但卻要觀 其行。李登輝要把國民黨「熔」成「台灣國民黨」，在本土生根發展 ，連戰在他特定族群謀士的包圍下，大開倒車，努力要把台灣人「熔 」入中國，那就是說國民黨的路越走越窄定律。
批連戰如此糊塗，最後還是說他一句公道話：他主張兩岸「和平共處 」，找尋「雙贏共存共榮方案」，說得很有道理，我也雙手贊成。我 甚至主張以周恩來的「和平共存五原則」來規範兩岸關係，彼此合作 為人民幸福的提升而努力。但這種事情能靠單面的投降來達成嗎?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：留些雞蛋難台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-09/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-09/</guid>
      <description>留些雞蛋在台灣 沈潔
在六十年代末期，蔣介石的國民黨政府對日本愛恨交加，愛的是台灣 經貿有賴日本，台灣安全有賴日、美安保，恨的是日本與中國秋波頻 送，日本商人早在夢想中國市場。
當時國民黨政府罵日本最常用兩個詞：「飲鴆止渴」及「搶搭巴士」 。前者太古典，譯成現代語即喝巴拉松之類的毒藥來解渴，而後者延 用外來語，怕趕不上車之意很清楚。
國民黨用如此言詞罵日本，是基於本身的利益，但沒有太大道理。如 果當年國民黨統治階級的後代，今天用此言詞來批評台灣商人，那倒 更適合。但恰恰相反，這些大中國主義者，在台灣本土化後，心有未 甘，他們不是警告台灣商人不要飲鴆止渴，不要冒險擠上一部安全有 問題的巴士，而是推波助浪，叫大家快喝巴拉松，免得渴死。
日本人去中國投資做生意，談不上飲鴆止喝，因為日本商人並沒有把 全部雞蛋放到一個籃子裏，他們有日本政府可以對中國政府交涉，而 中國政府對日本安全也未構成威脅。日本商人生意失敗，最嚴重也就 賠些錢，不會被套牢，不會有國家被併吞的危險。
台灣情況則非如此。中國對台灣有併吞的意圖，其對台灣的政策均有 統戰、迫台灣投降之用意。台灣商人是否受到保障，全看北京的態度 ，台灣並無交涉餘地。如果台灣在經濟上變成依賴中國，則政治上的 獨立生存便難望維持。
在全球化、自由化及中國開放與改革政策下，中國確實有台灣商人， 或其他工業化國家商人，無法抗拒的有利條件：它人力、土地便宜， 潛在市場廣大，管理規章仍少，環保限制幾乎不存，有錢行賄好辦事 ，而因為特權經營及成本壓低所得的利潤，可能比已經上軌道的工業 國家高。
但是，對台灣商人而言，把所有雞蛋全部放到中國這個處處破洞的大 籃子裏，風險實在太大，對那些罵日本人飲鴆止渴者，卻要台灣商人 趕快把巴拉松喝下去，大家應有警覺。戒急用忍，把部份雞蛋留在台 灣，才是長遠和保險之道。
商人做生意，尋求合理利潤，最重要的是法制上軌道，大家在同樣競 爭規則下自由競爭。我們希望中國有一天也會變成這樣一個民主、法 治的國家，尊重人民，與各國和平共存，共謀發展。
但是我們仍不能不正視中國政府對於是否願意和平演變到民主、法治 的體制，仍有路線的爭議。在改革與開放過程中，十二億人口發生的 嚴重貧富差距，和隨之而來的社會及政治問題，使中國仍可能爆發動 亂，其政策一夕全改。
中國的腐化、金融黑暗、企業掏空，台灣商人欠缺應有的法律保障， 在如此險惡環境下，一出問題，還內衣褲都會賠光。
中國在地區發展不均，路線爭議未息之局面下，民族主義、排外主義 隨時可能被煽起，工人工資偏低可以解釋為被資本主義國家剝削，其 結果不是工資上漲，便是排外，而台灣商人可能最先受害。土地被便 宜使用，也會成為基本教義派攻擊改革派之口實。
中國十二億人口，眾多不同種族，和廣大的領土，本來就是動盪難息 ，不容易治理的國家，過去百餘年，台灣不在中國轄下，倖免多少災 難。寧為雞頭毋為牛後，台灣最重大的利益還在掌握自己的命運，保 障自己的存在，和人民自由選擇的權利。
中國和其大中國主義、反本土的同路人，要求台灣接受其「一個中國 」原則，即承認台灣是中國的一部份，其目的即在使台灣除接受其統 一之外，別無其他選擇。所謂接受「一個中國」，飛彈威脅之問題都 可以談，更是赤裸裸表示：佈署飛彈就是要你投降，你投降了，我的 飛彈當然可以撤開。這種話說得出來，這種政府的心態可想而知。
在北京及其同路人逼台灣本土地府接受「一個中國」之際，他們也使 出各種包裝，要台灣不顧一切，把企業、資金投入中國。他們不是說 飲鴆止渴，而是台灣不趕快去，機會會被日本、美國、韓國先搶光： 大家趕搭巴士。台灣商人血本被套牢，或血本無歸之後，台灣的命運 如何，可想而知。
要因應台灣在全球化、自由化過程中的不利條件，除了政府有限度的 政策調劑外，企業家及一般人心理上的調適也同樣重要：第一，商人 應瞭解中國市場的風險，而在台灣仍保留適度的投資及生產，即使在 台灣部份賺得少或賠錢，平均下來少賺一些，但總比把全部雞蛋丟入 中國要穩妥，且對台灣自己的同胞也是一種奉獻與回饋。
第二，台灣勞工、薪水階級與資方應找尋一個合理的平衡點，使工作 機會仍保留，生活基本上仍可過得去，而資方的營運仍能維持。台灣 曾經在工資低廉方面佔過便宜，取得經濟發展，但工資無法永遠低廉 ，而其他國家更低廉工資的競爭，也使高工資難以保住企業不外移。 如此規律也將應用在中國：工人對工資的要求必然逐漸提高，如此則 企業家還要再找更低廉勞工市場，或使台灣的勞工競爭力回升。
第三，台灣的泡沫經濟已經暴破，炒地皮與炒股票造成的不合理暴利 ，不可能再出現，勤勞、生產、敬業推動產業生級才是正途。有些人 主張產業均送到中國，台灣只留設計、管理層面，這也是不負責任之 詞，一個二千三百萬人口的國家，不可能人人都是工程師、經理人材 ，而不從事生產、製造工作，卻能維持就業。工作仍是生活的必要手 段，但在全球競爭下，成熟的經濟及社會，不能再期望暴發戶式的生 活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：連戰博士的政治頭腦不可思議</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-01/</guid>
      <description>連戰的政治頭腦不可思議 范亦鍾
昔日台灣政壇的所謂「吹台青」連戰，在一帆風順時，被靠他吃飯的 小政客捧為雍容大度，不忌才，能用人，但在去年總統大選名列殿軍 之後，表現的卻是經常「生氣」，因為陳水扁老是不給他「面子」。
陳水扁在與連戰見面後，宣佈核四停建，他很生氣; 陳水扁到台大醫 院探病，連戰正有「後顧」之憂，阿扁卻提及對他屬心腹之患的「聯 合政府」，連戰自然更加生氣，懷疑阿扁黃鼠狼拜年，不懷好心。看 來是阿扁禮數不週，連公子有理由生氣。
但阿戰如此生氣，與他手順時的所謂雍容大度形象，實大相逕挺。說 不敬些，連戰在威權統治台灣近五十年的國民黨機器混久了，還以為 他的國民黨主席仍如蔣經國或蔣介石，他忘了國民黨已經是人皆曰可 棄的過時玩具。
阿戰不生氣還好，一生氣後的談話便馬腳盡出，說不像政治學博士， 也不像黨主席的話，更不像有自知之明者所說的話。
前天連戰在中常會「論聯合政府」提出國民黨的四項主張，看了一看 ，我不敢相信那是連戰的話，我懷疑那是他手下的大作，而連戰也不 經過大腦便把它列成黨主席的聲明。
阿戰認為由國會多數組成政府是「天經地義之事」，「不能像現在少 數的政府，許多國家在談及此事都認為是不可思議的事」。不管他畢 業論文寫是是什麼題目，連戰好歹在芝加哥大學得到的是政治學博士 ，在美國也教了幾年書，我不敢相信他不知道美國國會的多數黨，與 總統所屬政黨不同的時間多，相同的時候極少。在國會居少數黨的總 統，有時任命一兩個多數黨成員出任內閣，那是政治藝術，並非出於 多數黨的要求，也沒有黨對黨的協議。
沒有人說美國總統如此用人是「招降納叛、各立山頭、四分五裂」， 對美國總統的用人權，國會大體尊重，絕少打回票，因為總統自己用 的人，作得好不好，他都要負責任，選民每四年要算一次帳。這是美 國總統制的特色。如果阿戰問了來自內閣制國家的政客，那自然兩回 事：內閣制由國會多數黨領袖組閣，負起施政責任。
國民黨搞的憲法四不像，權責難分，但只有總統是選民選出，不論如 何，他要對選民負責。憲法只規定總統有提名閣魁之權，並沒有規定 閣魁必需國會多數黨組成。總統如何任命閣魁，那是政治判斷，阿扁 先用唐飛為閣魁，並用了不少國民黨籍部長，政治藝術高超，但在阿 戰以國民黨為一尊的觀念，唐飛和其他國民黨部長都是「降將」，「 叛將」，這些人是一己之私，合了阿扁的一己之私，此話誰信?
如果國會的多數黨為反對而反對，堅持總統牽就、推動其政策，如此 制度不可行，總統選舉也失去意義，此不言可諭。連博士不從憲法體 制的澈底改革著眼，卻以中國朝代及共產黨的術語，把與國民黨意見 、立場不合而脫離者，視為「降」敵及「叛」黨，其政治觀念僅止於 水滸傳而已。
更可嘆者，阿戰主持的國民黨，「中央委員」不過一百幾十人，居然 有二十四人「降」與「叛」，而阿戰向他所痛罵為狼心狗肺的前國民 黨「叛將」眉來眼去，尋求合作，他豈不是正在大玩招降納叛的勾當 ?「宋叛」將如何讀阿戰的政治理念?
連戰話講得憂國憂民，不是為一黨一人之私，但推其究竟，正是為一 黨一些人之私。如果連戰及其手下，真有因應台灣在經濟自由化、全 球化衝擊下，因為土地、人工成本昂貴所面臨困難之良方，他應該可 以有具體建言，而不必待執政之機會。在野黨存心搞垮執政黨，以取 得政權，那是民主政治的常態，但阿戰的包裝只露其虛偽。
連戰不顧憲法規定，強調聯合政府要黨對黨協商，不能以「招降納叛 」方式進行，正反映國民黨的嚴重危機。國民黨成員可分兩大類，一 類為讀過書的技術官僚，一類是搞選戰的政客。這兩類人又可各依族 群分成兩類。外省族群技術官僚意識型態重者居多，在民進黨政府任 職，水土不服，機會也較少，他們最急於要國民黨翻身，重掌政權。 因為總統任期還有三年，而立法院改選前途莫測，他們自然希望現在 便仗其優勢，要求由國民黨組閣。
相反的，本省籍技術官僚對政黨屬性並不是那麼執著，從國民黨體系 轉到民主黨政府也可如魚得水，二十四位國民黨中央委員向百年老店 告別，並不是沒有道理。
在搞選戰以求取得國會多數方面，國民黨的外省族群使不上力，且還 要與出去另立「山頭」的「叛將」爭選票。國民黨要在國會取得江山 ，必需靠本省籍的地方政客，這些人以受教育有限，在地方上經營成 一霸者居多。要他們替連戰這種人打江山，讓外省籍技術官僚坐享執 政，並不容易，因為他們理念未必相合，但有人自認國民黨執政，對 他們謀取資源有利。
台灣在政治改革，政黨輪替上遇到了困難是事實，要能脫出如此困境 ，最基本還在把憲法修成明確的總統制，或內閣制，並將立法委員選 舉改成一區只選出一人的小選區制。在體制問題未解決前，政黨、政 團的重新結合是可以期待的解決之道。民主政治體制下，黨員、選民 各有選擇自由，連戰用「招降納叛」的反民主字眼，想阻止國民黨的 崩裂，只有更暴露其心虛和老國民黨的威權觀念難改，政治學「博士 」徒具虛名爾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：胡言亂語的反本土運動</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-30/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-30/</guid>
      <description>胡言亂語的反本土運動 沈嘉雄
在陳水扁就職週年前夕，山水民調公司發表的民意測驗，在省籍交叉 分析時發現外省籍選民只有百分之十六對陳水扁施政感到滿意，百分 之八十左右感到不滿意，如此懸殊比例，與本省籍選民之反應大異其 趣。
當然這種現象是人人心知肚明之事，並非新聞。外省籍選民的偏見， 不能忍受民主化所造成的本土化必然走向，對本土之子執政視為比共 產黨還嚴重的禍害。但長期居於統治地位的優越感，和自我中心的僵 化大中國思想，使他們不能體會其偏見出於不能認同台灣; 他們談民 主，卻不甘心認同台灣，而寧為非民主的北京政權張目。
對如此現象，有一個生在台灣的在野黨民意代表，居然敢說他擔心「 新政府在施政上會出現鞏固民進黨支持者及本省票的現象，對國家、 社會造成嚴重的分裂。」
這種人以擔心「國家、社會分裂」作為包裝，而不能反省外省族群的 認同問題，正是飽受中國文化之禍的流氓邏輯，和反本土運動對台灣 本土選民的恐嚇手段。台灣政治民主化，出現本土的李登輝總統和陳 水扁總統，政權本質發生重大改變，這是拒絕認同台灣那些舊威權統 治階層所不能忍受者，他們反李、反陳，興風作浪，希望他們自己族 群重出執政，以安排台灣成為另一個香港。
民主政治體治下的政治人物，不照顧自己的政治地盤，難道要放棄自 己的地盤，專心去照顧充滿偏見的別人地盤? 一些外省政客，以北京 代言人姿態濫發狂言，而外省族群控制的媒體全力配合幫腔，難道不 是在經營外省選票的地盤? 陳水扁在台北市長任內，忽略自己的政治 地盤，全力建設以外省人居多數的地區，他聲望可以達到百分之八十 ，但外省人只有百分之十投他的票，這是台灣人偏見，還是外省人偏 見?
在陳水扁執政後，這些人的偏執狂，不擇手段要打倒本土政權的惡行 惡狀與胡言亂語，更達到極點。極少數人的偏激言詞，被持相同意識 型態之媒體擴大渲染，企圖造成聲音大便是人數多的錯誤印象。他們 自己不認同台灣可能造成的問題，卻要說成本土政權照顧本省籍選民 會造成嚴重問題。
族群在民主政治是不可避免的現象，不同族群會有不同投票傾向，有 族群問題之國家皆然，但台灣的族群問題還涉及國家認同問題，那就 更加嚴重，更應深入思考。
毫無疑問的本省籍居民絕大多數具本土意識，不願見台灣與中國合併 ，受人節制，而外省選民以大中國主義居多，但在台灣民主化、自由 化之後，他們卻也不願自由選擇回去其父祖之國定居。如此矛盾現象 只有更顯出他們立場上的搖擺，實際上與他們是否當權有關。
在他們當權時，這些權貴及其媒體代言人大喊「反共、反台獨」，反 共乃其保住權位之必要口號，反台獨則用以抗拒本土化，同樣是保政 權之手段。但在陳水扁當政之後，同一族群、同一幫政客的原形已經 暴露無疑：他們已經公然卸下「反共」的招牌，與北京唱同一個調子 「反獨、促統」。
陳水扁在就職演說中已經明白宣示，中華民國已是主權國家，如果中 國不使用武力攻擊台灣，他在任內不會宣佈台灣獨立。換言之，台灣 已經沒有宣佈獨立的問題。這些人的立場已從「反共、反台獨」變成 只在促統，也就是促台灣接受中國的併吞，這就是中國文化得寸進尺 的特色，和這一族群以反共為名統治台灣，等他們被民主政治的潮流 衝下台之後，便暴露其寧可把台灣送給共產黨的「中國」，也不要讓 台灣由本土人士主政的心態。
為了促統，他們可以推翻以前堅守的政策，要求台灣人民跟他們反美 、反日、反台灣，但要親中國。他們可以不顧事實、不顧原則對本土 政府拆台，並把本土政府說得一無是處。
可憐的是受這些反本土族群高壓力統治半世紀，文化及自尊心受到嚴 重衝傷的本省選民，仍受到這一族群誤導而不自知。半紀高壓統治與 洗腦，把本省純樸的選民訓練成相信「權威」，相信白紙黑字，更嚴 重的是迷信流俐的北京話，而無法辯識其謬誤。如此弱點使外省族群 繼續霸持輿論，與風作浪，顛倒黑白。
外省族群掌握在威權時代取得特權經營的媒體，其大中國主義、反本 土之意識型態，在本土人士執政後，變本加厲，頓成外省族群學者、 政客、大中國主義、統派分子的宣傳工具。政府及本土之聲音不張， 杶樸的台灣選民繼續作為舊統治階級恐嚇及灌輸、洗腦之對象。一般 善良的台灣人民，未查覺這些媒體及所謂學者、政客之特別背景、立 場及目的，習慣性的對白紙黑字及流俐的北京話不加思考，仍脫不出 被威權時代特定族群的掌控。台灣人民的信心、獨立思考及自尊仍待 重建。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：請呂秀蓮慎言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-23/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-23/</guid>
      <description>請呂秀蓮慎言 沈嘉雄
在民進黨政府，呂秀蓮抗拒中國併吞，維護台灣主權獨立的態度最鮮 明，因此也招來極少數的統派人士及北京的攻擊，他們合力要把她打 成所謂爭議性人物。我敬佩呂秀蓮的本土意識，但這兩天看到她「建 議」以「一個中華」代替「一個中國」，及聲明台灣「不要成為美中 重啟冷戰的棋子」，我不敢相信那是呂秀蓮的話。
呂秀蓮經常勸統派份子不要違背台灣人的意願，去與北京「唱合」， 但她所謂不要成為美中冷戰棋子，卻是與統派在唱合，而所謂建議「 一個中華」也者，也是自亂陣腳、不切實際、不合身份之詞。聽她這 兩句話，我也不能不勸她慎言。
先說她的「一個中華」建議：第一，她是「現任副總統」，在憲法體 制上乃是一人之下，萬人之上，離總統的職位只是一個心跳之距。但 是，只要總統的心跳不停止，副總統還是副總統，她只是總統團隊內 的一員。她有「建議」應向總統提出，而不是像立法委員或所謂學者 一樣隨興所至便公開叫嚷。
第二，一個「中華」和一個「中國」變成英文都是「支那」，「支那 」再「譯」回中文又成「中國」。「一個中國」本來即中國設計在國 際間造勢，用以併吞台灣的策略，在外文同樣是「支那」，在中文用 「中華」還有什麼意義?
第三，呂秀蓮看統派媒體看多了，也忘了所謂「中華民族」不過是孫 中山打倒滿清「異族統治」後創造的政治名詞，硬把漢、滿、蒙、回 、藏、苗合稱「中華民族」。漢族何嚐尊重滿、蒙、回、苗? 他們的 文化、文字己被毀之迨盡。台灣多數人是漢族，但原住民並非漢族， 更非政治性的中華民族。台灣老祖先稱中文為「漢文」，「漢學校」 ，道理在此。
呂秀蓮如果能找到一個保障台灣主權獨立，而又不會被捲入美國與中 國角力的辦法，那我非常支持。問題是台灣並沒有一個十全十美的出 路，而是必需在兩難之間作一個危險最小的選擇。這項選擇根據的是 幾個事實：
第一，美國並沒有併吞台灣的野心，而中國有併吞的野心。
第二，台灣要免於被中國共產政權併吞，爭取時間，等待中國改變， 雙方能以民主、理性方式解決問題的願景，與美國堅持爭執必需和平 解決，及希望中國和平改變，成為遵守國際行為規則之負責任大國的 目標相符。
第三，台灣的安全從韓戰以來便靠美國保障，到一九七九年，美國外 交轉向，要拉中國以制蘇聯，而與台灣斷交、廢約、撤軍，蔣經國也 只有說「好漢打落門牙和血吞」，不敢反美。美國在道義上繼續堅持 台海問題必需和平解決，不容中國以武力併吞台灣。除非台灣願意接 受中國的條件，任其併吞，否則台灣安全有賴美國仍屬不變之事實。
第四，中國的目的在依其條件併吞台灣，如果中國與美國重啟冷戰， 那是兩種制度之爭，中國是否把台灣捲入作為棋子，那不是台灣所能 選擇，而是中國的選擇。
第五，以中國當前發展策略，它沒有本錢，也沒有必要與美國重啟冷 戰，美國也不可能發動像對付蘇聯那種冷戰。冷戰是否重新爆發，並 非台灣所能左右，即使是冷戰發生，那也是和平競賽，誰都不願發動 熱戰，且冷戰勝負之數已定：中國只有和平改變或崩潰。
呂秀蓮是一位很認真的政治人物，但她和新政府的官員犯同一個毛病 ，看報治國，看報評論國家大事，不知不覺便陷入統派把持之言論。 這些反本土、音量大，北京話說得很順的言論，可以把他們的目的隱 藏起來，口稱愛台灣，實際上配合中國的策略，要使台灣安全解體。 這種言論包括宣傳如果買到神盾，中國會打過來，而且花費太大; 買 不到神盾便宣傳台灣買了不切實際的武器，和台灣不要成為美國的棋 子。他們也以國內經濟不景氣為由，反對阿扁外交出訪。
在兩蔣時代，外省統派族群的老子輩，打官司、打破頭都要拉住美國 保護台灣安全，雙方共同防衛條約再延長一年都好。台灣何嚐不是美 國冷戰時代的棋子? 國民黨的宣傳還很得意的一再引用麥克阿瑟的話 ，自認台灣是美國在東亞一艘不沈的航空母艦。美國一承認中國，多 少口稱反共的族群移民美國。現在台灣面臨中國飛彈、武力威脅，布 希新政府改以明確策略，保障台灣安全，統派輿論便唱起不要成為兩 強間的卒子。
在台灣宣傳反本土言論半個世紀的這些媒體及所謂學人，眼看中國的 文攻武嚇不能達到使台灣投降的目的，現在便改變包裝，從內部要製 造反美、不信任美國的言論，及反對買新武器，反對進行外交工作的 言論，澈底毀掉台灣的安全保障。
為什麼這些人突然之間，唱起與他們老子派相反的調子，要反美，不 要美國武器? 答案很簡單：在台灣民主化進程中，他們失去了政權， 不甘心，就把他們老子的敵人當朋友，寧可台灣投降那個他們自己也 不願回去定居的國度。呂秀蓮對如此包裝，豈能不知?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：外交部看到「台灣」手就冷</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-18/</guid>
      <description>外交部看到「台灣」手不再發冷 高雄生
一向由國民黨大中國主義族群主導的外交部，有兩個特殊症候群：對 中國的態度特別敏感，也對「台灣」兩個字特別敏感。他們習於「不 要剌激」中國，拿中國來節制台灣的行為。他們考試、死守教條為晉 身之階，把「台灣」一詞等同「台獨」，看到「台灣」一詞，血便往 頭上衝，手立刻發冷。
有關中華民國護照英文加註「台灣」，以免與在國際間名譽不佳之「 中華人民共和國」混淆一事，卻表現外交部在進步，反而是外交部長 田弘茂怕事，見可能受反本土政客抨擊之議題便躲閃。
中華民國護照英文加註「台灣」之說，先由資政姚嘉文在東京透露， 姚嘉文具體指出此事已由陳水扁總統交代外交部研究辦理。但外交部 發言人公開聲明「沒有此事」，「更改國號不是外交部的事」。這兩 句話，第一句是公然說謊，第二句說的是事實，卻答非所問，顧左右 而言他。
外交部發言人聲明語音未落，外交部次長邱榮男出面証實，因為有些 國人在國外旅行時，外國官員分不清「 ROC 」與「 PRC 」，造成許 多困擾與不便，陳水扁總統指示外交部研究在護照英文加註「台灣」 的可行性。邱榮男甚至透露，外交部徵詢外館的反應，二十七個館贊 成加註，十八個館沒有意見，三個館反對。
把如此發展綜合起來看，可以有幾點結論：第一，外交部發言人的「 沒有此事」，明顯錯誤，如果不是發言人存心說謊，便是他被蒙蔽， 根本不知情。如果他請示過部長，而奉命如此回答，那外交部長應負 誤導民眾之責任; 如果他沒有請示而憑直覺說話，那是他自己失職， 發言人信用掃地。
第二，陳水扁的指示，研究英文加註「台灣」，還輪不到扣上「改變 國號」的帽子。研究之理由既為防洋人把「 ROC 」與「 PRC 」弄混 ，並沒有說洋人看中文看錯頭，只在英文加註「台灣」以分清身份， 並沒有涉及更改國號之工程。
如果英文加註「台灣」可視為更改國號，則台灣之國號在蔣經國時代 已改成「台北」矣，也有若干已改成台灣矣。駐外機構大部份均稱台 北經濟文化辦事處，或「台北代表處」，亞洲開發銀行及亞太經濟合 作組織亦無「中華民國」之名，而且中文、外文皆然。當年用「台北 」而不用「台灣」者，即外交部大中國主義及「反台獨」心理作祟， 自己作孽爾。
第三，此事經總統交代，外交部居然以高度「民主」之方式，徵詢外 館意見，可見田弘茂不願自己負起責任，想利用外館的反應，來搪賽 阿扁的指示，他沒想到外館雖有三個大中國主義者抗拒，十八個像田 弘茂那種人「沒有意見」，卻有二十七館贊成英文加註，可見外交部 駐外人員務實、認同台灣者大有人在。
第四，此事由資政姚嘉文先透露，顯然也是眼看外交部想以拖死狗方 式，讓陳水扁的指示不了了之，先放出話來，逼外交部表態。
第五，外館對此事多數贊成，反而顯出田弘茂的風格：他對出國主持 過去由次長主持之地區業務會報的興趣很大，但對可能受反本土政客 抨擊之事，卻長於玩躲避球，自己不見蹤影，叫次長出來頂第一線。 過去以李大維到立法院應戰，現在靠吳子丹去擋子彈，這次由邱榮男 出面說明阿扁確有指示，如受攻擊，由邱榮男去擔。
田弘茂在回應立法委員張旭成之批評時，自稱「沒有感覺」被外交部 官僚體系所包圍，但在護照英文加註「台灣」這件事情上，我倒希望 他受到官僚體系的包圍：二十七館贊成加註，三館反對，十八館沒有 意見，足見官僚體系也有高度務實和有擔當的時候。邱榮男能道出真 情，值得喝彩，外交部官僚見到「台灣」不再手冷，這是一大進步。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：愛憎李、連、宋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-16/</guid>
      <description>愛憎李、連、宋：原則、政治與友情 沈嘉雄
前總統李登輝不愧是練過劍道的高人，腳步穩，眼光準，拔劍出手， 哀聲遍地。新出版的「執政告白」，老劍仙再次揮劍，他在國民黨裁 培的兩個徒弟驚慌走避，連戰表白與李登輝「沒有恩怨」，宋楚瑜則 搬出老套扯所謂「難道政治才是永久，朋友只是一時」，隨意轉移命 題，言不及義的「回應」。
在台灣政界，李、連、宋人品格調各有不同，在民間所得之愛與憎也 各有不同。但是，真正原則堅定，立場鮮明，人格高尚，誠心為台灣 前途盡心盡力的政治家只有李登輝一個。連與宋都是屬於「友情誠可 貴，原則價亦高，但為權力故，兩者俱可拋」的一類政客。
無可否認的，台灣人民對李、連、宋之愛憎，皆帶偏見與族群因素。 族群在民主政治乃不可避免之現象，而族群雖不一定與意識型態相等 同，但在台灣特殊政治環境下，這兩者有相當大的重疊性。李登輝苦 口婆心，主張新台灣人認同台灣，一致對外，既指出生命共同體的真 諦，但也踩到這一族群不甘心失去政權的痛處。
可以說大部份台灣人愛戴李登輝：因為他是台灣人，他有台灣人共同 的感情、作風與歷史記憶，他有台灣人的耿直性格，他是台灣人自己 要當家作主的象徵，他對台灣前途的盡心盡力，無可否認，他讓台灣 人對他有信任感，而一些老國民黨政客、「學者」與媒體以「中國人 」高高在上之姿態對他的謾罵，更引起台灣人的反感，更要力挺李登 輝。
恨李登輝者，大部份是外省族群，大中國主義者。對這些過去以少數 族群統治台灣多數人民的族群來說，李登輝出賣他們的既得利益：他 把國民黨本土化，他把中華民國本土化，他甚至沒有照他們的意思提 拔宋楚瑜，而讓連戰把政權輸給他們和中國用同樣語言謾罵的台灣本 土政黨。
李登輝反對台灣被中國併吞，這是絕大部份台灣人的共同主張，但恨 他的人照意識型態辦事，與北京同調批之為「台獨」或「獨台」，因 為他們在國民黨教條灌輸下，「台獨」已經是「萬惡」之罪，只要如 此貼標籤，便可以激起同一族群的同仇敵慨，達到恨李登輝的效果。
李登輝原則分明，自己對人對事的愛憎也分明，他替台灣人爭一口氣 ，但被老統治族群認為犯了砸破他們特權飯碗的大罪，因此，台灣人 和認同台灣的外省人敬愛他，不願認同台灣的外省人和失意政客，便 恨他入骨。有些外省政客不認同台灣，卻還想在台灣政治舞台上佔一 席之地，於是便以反李為訴求，以爭取有限的「恨李票」。
連戰的死忠與名嘴，可以把連戰的稀泥性格說成「胸襟開闊」，「能 信任人」，「能授權」，但沒有人能說他有原則、有擔當、有台灣意 識、有嚴正的是非觀念。本質上他是無主見、軟耳朵、無理想的人， 他和宋楚瑜的共同點在深染於中國的惡質權力文化和國民黨的權力鬥 爭文化，只是一個習於黃袍加身，一個勇於爭奪。
愛連戰者主要是一些國民黨統治階級的外省族群，因為連戰雖有一個 半山爸爸，自稱是台南人，但他的心態與性格，除了敢對老婆兇猛之 外，沒有一點台灣人的特色。如此性格使他與國民黨內外省族群更容 易接近，而外省族群以連戰容易包圍，會受他們擺佈，自然對他有所 愛。
但連戰如此性格，正犯了本土意識、台灣人的大忌：他把李登輝的本 土化政策，大開倒車，並在外省族群國民黨舊統治階層的包圍教唆下 ，要與宋某人合作，以求復辟。舊統治階級，包括蔣家兩代和其外省 族群既得利益者，為保持其政權，把他們系出同門的中國共產黨指罵 為「共匪」，在他們受到台灣民意檢驗，失去政權後，卻可以立刻改 扮笑臉，向北京投懷送抱，這種人沒有原則，對台灣沒有愛心，只是 熱愛權力的政客。同樣的道理，連戰可以把宋某人罵為「狼心狗肺」 ，但為復辟奪權，但外省政客指導下，以被宋某收編形式的去與宋某 推抱合作，這是李登輝和台灣人最看不起的戲碼。
連戰的問題在於他既不為台灣人所愛，也非外省多數人的至愛。能接 近他、包圍他的外省人固然喜歡他，但大多數外省族群愛的還是他們 自己純種的外省子弟宋某人，宋某人代表外省族群重掌政權的一線希 望。當然宋某人拿納稅人的錢，當自己私房錢，在地方上隨意施惠， 也取得一些台灣地方角頭的支持，他的裝扮也比連戰得法，使他在大 選中聲勢勝連戰一籌。宋沒有把連戰放在眼裏，路人皆知。
但宋楚瑜為權力不擇手段的性格，和外省族群的權謀與偏激，在去年 大選及最近的演變中已暴露無遺。興票案那樣污穢、腐化，任何有一 點常識和是非感者皆可以看出其法律、道德上之無法立足，但他和他 的外省族群支持者卻可以一再說謊、反咬、甚至以政治迫害為詞，為 自己脫罪，而外省族群可以不顧是非與道德標準，全力投他的票。他 看不起連戰，而興票案醜劇被連戰罵成「狼心狗肺」，現在為扳倒一 個本土政府，卻與連戰大談合作，與連戰似乎是「永遠的朋友」。
外省族群有些人愛連戰，多數人愛宋楚瑜，如此愛法雖有不同，但目 的則一：要外省族群在實質上或名義上重掌政權。外省族群政客己有 人在對連戰喊話，要他表現「胸襟」，在下次大選中讓宋某人代表國 親兩黨競選總統。連戰毫無是非，有狼心狗肺的「朋友」共同為權力 打拼也很好，這就是外省人欣賞他的「心胸」。李登輝想扶持他，但 他畢竟是扶不起也輸不起的阿斗，他連內褲被宋某這樣一個朋友摸走 了都還大夢不醒。如此只知權力的狗肉朋友，難免受台灣人之憎。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：聯合政府與權力分贓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-10/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-10/</guid>
      <description>聯合政府與權力分贓 沈潔
台灣政治版圖仍在重組階段，而年底立委選舉前，在野黨努力造勢， 全力推銷所謂選後聯合政府在所難免，目的即在對選民先行洗腦，讓 他們入為主，以為聯合政府就是解決台灣政治爭紛的萬靈丹。
說穿了，聯合政府也者，不過是老國民黨與共產黨談談打打，共產黨 用以壯大勢力及奪權的手段。在台灣立法委員選舉方式未改革，立法 院議事未上軌道，政黨沒有紀律，政治拉圾未被淘汰之前，提倡所謂 聯合政府者，只是暴露其不顧大局，只圖私人權位之野心。
以眼前台灣政治生態而言，倡言聯合政府者顯然是一批不可能取得主 流地位，只是收容一些失意政客，老國民黨所裁培之土毫，靠台灣落 伍之選舉辦法以保一席之地的政黨。其居心與策略，略有政治警覺者 一見可知：先仗其特定族群所控制之媒體，把本土政權罵得一文不值 ，口稱愛台灣，實者更愛政權，心裡恨不得把台灣搞亂，然後再宣傳 只有一個方式可以讓台灣政局「穩定」，此即讓他們以「聯合政府」 之名，得到執政之實，或進行權力分贓，責任不清。
不錯，在歐洲有許多民主國家在小黨林立之政局下，採取聯合政府方 式以求政局平衡與穩定。在選舉辦法民主，議事上軌道，政黨對黨員 能約束，政治採內閣制之大前提下，聯合政府確有其穩定政局及增強 效率之作用。但台灣在野政客捨本逐末，不能先將私利置之一旁，真 正為台灣利益改革立院選舉辦法及議事規則，調整立法與行政權的失 衡，而是以立法院之黨派勢力來作權力分贓，使行政權更形同小媳婦 ，立法權惡性擴大。
在野黨如果真正有心愛台灣，熱望台灣民主走上良性競爭、公平競爭 ，執政黨與在野黨各盡角色，不是為反對而反對，能以台灣進步為重 ，在有利台灣建設與進步的議題上相互合作，這種心胸才令人敬偑。 這些議題可以包括民生、經濟、環保、治安、國家安全、外交各個層 面，也包括民主政治的改革與建設。
在談所謂黨對黨的聯合政府之前，民主政治的改革應集朝野各黨派的 力量先完成。如果政黨間不能合作改革，在野黨有良知者應個別與執 政黨合作，使台灣的民主真正走向具代表性、公正性、理性、角色不 錯亂，各職所司，各盡其責與各展其能的競爭與制衡之民主體制。
此項改革，最重要的是把複式選區改成單一選區，每一選區只選出一 名立法委員。如此選舉方式，代表性分明，選區人口多，買票舞弊不 易，政黨之支持力成重要因素，容易形成政黨間之競爭。只有如此競 爭之結果，立法院才能更有意義的反映民意。因為代表性分明，立法 委員也更容易受選民約束，而不致採取張狂立場，嘩眾吸引特定選民 的選票。
國民黨過去還喊過單一選區兩票制的混合選舉方式，那是它自認國民 黨招牌罩得住的時候，現在為其黨派利益，如此方式也不敢再提了， 它怕因此改革而淪為小黨，不能翻身。
立法院議事規則也必需改革，不能讓個別委員憑個人利益及情緒，在 預算權上無理阻擾行政，或迫行政部門依立法權行事。委員會不採主 席制，而是設置許多召集人，也是國會沒有紀律，沒有秩序的主因。 國會質詢，不是討論政策，要求行政部門首長報告政策及說明事實， 而淪為委員擺威風，罵政府官員，罵自己同僚，自己扮演檢察官與法 官的各種地位，結果也是無禮、無效與暴力頻傳。一半以上的立法委 員，搞不清楚立法委員應該演什麼角色，也搞不清楚什麼是他們質詢 的權限。
要節制立法委員的張狂，調整行政與立法權的失衡，除了行政官員有 擔當，敢於抗衡外，最重要的制衡力量在媒體與選民。如果媒體基於 意識型態考量，對立法委員之濫權不加批判，對其行為之不當不為之 指責，那是媒體失責，與立法委員同樣是把台灣搞亂的共謀。媒體不 能約束國會議員，能使上力的便是選民，選民可以透過選擇約束媒體 ，也應透過選票約束國會議員。但他們的選票要有效，必需促使選舉 辦法改變，使國會議員更明確的向選民負責。
在選舉辦法不改，行政與立法權失衡，媒體角色混亂，適當的制衡力 量出現前，所謂聯合政府只是新亂象的開始，和政治不公的另一種形 式。陳水扁和張俊雄應該著力的是擴大民進黨的政治實力，吸收在野 黨理念相合人士，或參加民進黨政府，或與民進黨合作，以重新調整 台灣政治版圖才是正路。台灣要玩真正的民主遊戲，而不是玩國共鬥 爭的戲碼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報稿：猴子上樹：中國對美台手法</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-30/</guid>
      <description>猴子上樹：中國對付美台之策略 沈潔
美國人談中國問題，只要懂「面子」一詞，便可以名之為「中國通」 。但我比較喜歡一個帶本土味道的比諭：中國應付洋務，有一個共同 模式即猴子上樹。人要抓猴子，猴子便往樹上爬，爬得越高，屁股便 暴露得越多，你要他爬下來，便要給它一塊遮羞布，好讓它把暴露的 地方擋一擋才能下來。中國對付美國、台灣的戲碼就是如此，幾十年 不變。
蔣介石雖敗在中國共產黨之手，但那是時勢及他政權的腐化無能所使 然，基本上他是懂北京那一套的，他當年罵中共對外張狂之態，只有 四個字：色厲內荏。當今中國對付美國與台灣，仍跳不出這四個字， 但一些老蔣介石的從徒及對中國的流氓邏輯全盤接受的洋中國通，卻 仍被北京的舊把戲玩得團團轉，而未能醒悟。
不論是猴子上樹也好，色厲內荏也好，中國這套手法與它特殊的制度 ，義和團的心理病態及獨特的流氓邏輯息息相關。
中國對外交涉談判，一來便動用宣傳機器，把價碼開到最高，就像猴 子一樣，迅速爬到椰子樹梢，而且堅持不下來。替它幫腔的，和它的 宣傳機器便使盡全力說應該給它一點面子，或好處，也就是給它一塊 遮羞布，好讓它下來。本來爬上樹是它自己爬上去，要下來也是它自 己需要下來，但憑空它要得到一些好處。
這一套制式談判手法，與它的制度及中國的歷史病態有關。中國國民 黨和共產黨的革命都是大清帝國在十九世紀末、二十世紀初受帝國主 義侵略後，要尋求現代化的產物，大清帝國受到的淩辱，被國共兩黨 用來當灌輸教育的教材，使每一個受過國民黨與共產黨教條訓練者， 多少帶排外、民族主義、義和團的情緒，同時也要強迫漢文化的人種 跟它認同。
從自卑轉到自大狂，實矯枉過正，但如此歷史病態，在共產黨一黨專 政體制下變本加厲，而北京政權在韓國與美國交過手，之後與蘇聯翻 臉，自己發展核子武及飛彈，更自認已經「強大」，不再受其他強權 欺負，其姿態擺得更高，決不容許有示弱，自認理虧，或只求合理解 決的想法。
如此集體張狂、非理性的心態，對其外交人員是沈重的包袱。其對外 交涉者，如果不像猴子一樣，一開始便爬到樹梢，開高價，說自己都 不相信的大話，他立即會受到檢討，甚至第二天便被免去談判之職。 相反的，如果擔任談判、交涉者表現張狂，樹爬得很高，北京便認其 忠貞、靠得住，前途無量。現回北京當起副外交部長的李肇星，在美 國只知高調罵「反華勢力」，處處表現非理性的「強悍」，目的便向 北京邀功。一些成天喊以美國為假想敵，要對美國針鋒相對的官僚也 是這種心理。
在堅持高價一陣之後，交涉人員便可以拿洋人的立場，回去唬北京的 領導人：洋人堅持只給一小塊遮羞布，如要解決問題，只有接受，但 可以透過官控宣傳機器，把遮羞布的規格及作用放大，以滿足自大狂 的共同心態。
要玩這種手法，不必講事實，不必講道理，只要靠一套非理性的流氓 邏輯。舉幾個例子：一，美中撞機事件，一面說要扣下美國機員及飛 機以便調查，但卻又立即要求美國道歉，因為撞死和撞下海的是中國 的飛機及飛行員，「所以」中國是受害的一方，錯誤及責任在美國。
二，中國可以對台灣「文攻武嚇」，加強軍備威脅台灣，但它不認為 如此行為威脅地區的和平與穩定，而是認為台灣增強防衛能力，防範 中國的攻擊才是破壞和平與穩定：它可以表示要打你，但你不能自衛 ，否則錯在你身上。
三，中國說台灣是它的一部份，但又說如果台灣不乖乖歸降，他便要 用武力「解放」台灣，事實是台灣既非它的，也不需要它「解放」。
四，它可以買俄國軍備增強對台灣及美國的挑戰，那不是軍備競賽， 但美國如果賣防衛軍備給台灣，便是軍備競賽。
在中國鎖國，土法鍊鋼，因陋就簡，自力更生的時代，這種流氓邏輯 或許可以硬撐到底，但在民主及開放流衝擊下，國際間相互依賴增強 ，而國際間遊戲規則必需遵行之際，猴子爬高樹與流氓邏輯便只有暴 露其「色厲內荏」的猴子屁股。
它要對美國兇悍，卻已經沒有兇悍的本錢：美國為制蘇而牽就中國的 時代已經過去，俄羅斯有其民主體制下的內部困難，中國也有其內部 嚴重經濟及政治上的困難。中國共黨政權現在要靠人民生活改善以維 持其政權存在之合法性，但其人民生活之改善有賴外來投資、生產及 對美國的市場。
中國對付美國，利用一些美國公司遊說，但中國市場仍未打開，其購 買力仍低，而中國對美國出超達一年八百億美元及中國在國家安全議 題上挑戰美國，使美國商家的遊說受到節制。北京也利用一些過時的 美國「中國政策」制定者，這些人不能承認自己制定的政策錯誤，或 因為他們已靠北京吃飯，只好硬著頭皮推銷其舊政策，並稱此政策不 宜改變。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：布希重新平衡對兩岸關係</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-27/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-27/</guid>
      <description>布希重新平衡對兩岸關係 沈潔
美國總統布希就職百日，氣勢不凡，對台灣展現與柯林頓政府大不相 同的作風，不但批准出售包括潛艇在內的重要防衛軍備給台灣，而且 對中國擺明：與台灣的爭紛，只能以和平手式解決，如果動武，美國 會盡全力幫台灣自衛。
不論在出售軍備，和對台灣安全承諾方面，布希都履行他競選期間的 諾言，對柯林頓的懦弱、屈從北京之政策進行調整，使美國堅持和平 解決分歧，及防衛台灣民主國家的立場更清楚。布希政府百日之內， 把柯林頓過度向北京傾斜的政策，重新平衡，使民主的台灣得到應有 的尊重。
布希總統的軍售項目，與他聲明北京應瞭解，美國對台灣有防衛義務 ，兩者配合起來便是布希政府維持台海和平與安全的堅定策略。新政 府的作法，與柯林頓政府以戰略模糊之名，行屈就北京之實，對台海 之穩定應更有助益。
先就軍售項目而言，因為神盾系統年前便被炒熱，中國傾全力反對， 而神盾系統是反飛彈武器，對受到中國飛彈威脅的台灣民心很重要， 其是否出售備受矚目。但知情人士對目前取得神盾並不抱希望，而視 其為煙幕彈，開高價碼以掩護取得其他軍備。
如果美國大選結果，入主白宮的是高爾，則不但神盾出售無望，潛艇 出售也無望。在三個月前，出售潛艇問題才從浮現生機。對台灣來說 ，這是很意外的驚喜。
布希批准出售軍備主要項目的搭配，可謂費了苦心，而且真正是顧及 台灣的安全需要。照美國國防部的研判，中國對台灣安全的最大威脅 ，不是傳統的入侵登陸作戰，因為中國並沒有如此能力。中國也不可 能使用玉石俱焚的核子武器。中國對台灣安全最大威脅在利用飛彈恐 嚇，及利用海軍進行封鎖，從而迫使台灣投降。
飛彈固然可以摧毀軍事設施，或對人民生命財產造成損害，但它本質 上是恐怖性武器，實際上等於飛機的彈炸。幾百枚飛彈打完，問題並 不能解決，反而是使國際間能及時干預，及台灣眼看北京已翻臉，只 有宣佈獨立一途。對付飛彈，目前仍無萬無一失的辦法，神盾系統價 昂，交貨需在八年之後，而且也能保証沒有飛彈漏網。
美國如果現在就決定出售神盾，則台灣尚未取得此項系統，美國與中 國已經要鬧翻天，這並不合美國以外交手段優先誘導中國循和平方式 解決問題的主要策略。既然神盾系統可以延後決定，而不影響未來可 能的交貨期，美國自然樂意延後決定，以試探中國反應。
台灣防務上實力比較弱，且比較容易受制於中國的是海上封鎖。要應 付中國可能的海上封鎖，一方面要靠反潛艇作戰能力，另一方面要靠 有潛艇艦隊足以對敵方封鎖艦艇構成威脅。台灣多年來把購買潛艇列 為第一採購優先，但美國以潛艇屬攻擊性武器，及美國已不生產柴油 潛艇為由，並不把它列入考慮。這次布希政府同意出售，而且代設法 找設計及製造，可謂認真對待台灣所面臨之危機，這也打破國民黨所 謂美國不信任民進黨政府，不會出售先進裝備給台灣的神話。
美國除出售潛艇外，也同意出售 P-3 反潛飛機及掃雷用直昇機，這 兩者都是反封鎖的重要武器。但布希不批准 M-1 戰車給台灣，可說 替台灣的軍種之爭與必要改革解決一個難題。蔣介石時代留下來的陸 權國家、反攻大陸及壓制內部等需要強大陸軍之觀念，仍影響台灣的 國防武力，陸軍拼命要採購重戰車、反戰車武器，實與台灣面臨的安 全威脅相去太遠。
美國暫不決定神盾系統的出售問題，但布希聲明美國有防衛台灣的義 務，如果中國攻擊台灣，美國將全力助其自衛，如此「戰略明確」立 場，對嚇阻中國對台灣使用武力有重要幫助。「戰略明確」是布希在 競選時的主張，其目的在強調美國堅持台海分歧必需以和平手段解決 的立場，避免因為中國的誤估，及其以武力恐嚇台灣所造成的軍備競 賽。
美國從一九七九年以來對防衛台灣的「戰略模糊」，目的在保持彈性 ，使中國疑心美國會介入防衛台灣，而不敢對台灣動武，同時也使台 灣不敢肯定美國會出兵保護，而不敢激進從事，宣佈獨立。但在台灣 民主化後，政治生態失去宣佈獨立的誘因及可能性，而中國卻不斷建 軍，並以恐嚇台灣、威脅台灣的粗暴武力手段，要逼台灣投降，並不 斷試探美國防衛台灣的態度，使「戰略模糊」失去保持穩定的意義。
換言之，美國在台海所面對的可能困難，不再是台灣宣佈獨立的問題 ，而是中國企圖以武力或武力威脅打破現狀，強行併吞台灣的問題。 台灣是一個事實存在的民主國家，美國為顧及台海情勢穩定，不能同 意台灣片面宣佈獨立，但是它也不能容許中國這樣一個共產國家，以 武力或武力威脅把台灣併吞。華府必需保障台灣人民對來兩岸關係的 解決，有其拒絕同意的權力。布希要中國瞭解美國此項堅定立場。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：外交無戲言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-22/</guid>
      <description>外交無戲言 高雄生
當新政府卯足全力爭取美國以神盾系統售予台灣之際，外交部長田弘 茂卻對美國及中國充份體貼，自己向美國記者洩底，聲言美國不賣神 盾系統，並不是「世界末日」，台灣對美國因為中國可能強力反彈而 作成不賣的決定會「諒解」。
田弘茂如此不上路，美方尚未作成決定，他不但不努力爭取，還先潑 冷水，引起總統府不滿，而傳出陳水扁約談警告之說。如此發展至少 顯示田弘茂不知遵行國策，謹言慎行，反向外國記者胡言亂語的嚴重 性，和陳水扁對如此行為之不悅。
外交部長不是一個不負責任，放放空砲的教書匠，他必需知道政策， 瞭解策略，能執行政策，而不能自己胡言洩底。田弘茂信任美國記者 ，透過美國記者告訴華府與北京：台北要神盾並不是玩真的，美國如 果不怕中國生氣，不賣神盾給台灣，那也沒有關係。這是那一門的外 交部長?
田弘茂惹出風波，要外交部官僚替他擦屁股，但外交官僚也沒有什麼 顛倒黑白的本事，結果只是越描越黑，越幫越忙。其所謂田弘茂以「 詼諧」語氣說明買不到神盾「並非世界末日」的辯解，只証明此說法 之胡言與不當。外交部長會被逼說出這種話，實際上即被逼洩密，他 沒有保密的能耐。
如果注意田弘茂的發言，他對神盾系統放水，這已非第一次。四月間 他與外交記者茶敘時，已經警告他們不要把美國是否出售神盾系統作 為檢驗美國與台灣關係是否友好的唯一標準。這句話很明顯是在傳遞 一種訊息：神盾系統很可能不會得到批准，大家不要太認真。
當然，田弘茂還有一層更重要的考慮：推掉買不到神盾的責任。如果 美國到時候仍不批准出售，他可以表示早已預料如此結果，而且，美 國與台灣關係很好，買不到神盾並不是外交部沒有把美國關係搞好。
這些推責任的鬼話，如果在事後才說，也勉強可以當作防範負作用的 措施，但在事前便放話，對於努力爭取神盾系統的美國友人及主管的 國防部，卻是潑冷水之舉。
檢視美國記者有關訪問田弘茂的報導，不要說陳水扁會生氣，關心台 灣前途的人都會生氣。他不但替台灣洩底，而且言詞理路不清，忘了 自己的身份。他居然對美國記者說美國如決定出售神盾系統，「會引 起中方嚴重反彈」，如果美國政府因為擔心北京的反應而不出售，台 灣政府會理解。
美國政府一再強調對台灣軍售完全依台灣防衛需要而定，而台灣也堅 持美國對台灣軍售不能受中國之指使，但台灣的外交部長卻能替北京 說話，認定中方會強烈反彈，美國怕反彈而不出售，台灣會理解。這 豈是一個台灣外交部長應該說的話?
報導還引述田弘茂說，與美國維持非常友好關係，對台灣非常重要， 因為一項武器系統而損害雙方關係實不值得。這句話似乎很有道理， 但是，爭取出售是台灣的事，賣不賣是美國的事，美國不賣給台灣的 武器系統多矣，並沒有聽說雙方關係因此受損之事。
台灣求購神盾，可以是目的，也可以是手段，買到固然很好，買不到 也只有退而求其次，並據此要求美國在其他武器及非武器系統方面進 一步保障台灣安全，那只有更強化雙方關係，豈會出現田弘茂所謂損 害雙方關係?
田弘茂出此紕漏，下令官僚體系幫他處理善後，外交部發言人給該美 國記者發了一封信，指責其背信與錯誤解釋台灣政府的政策。但這封 信實在是既無理也說不清：第一，信中指田弘茂接受「訪問」只是「 非正式背景簡報，而不是訪問」，但信中前言不對後語，一再指兩人 談話為「訪問」。
第二，信中並未指記者引述有何錯誤，而是指控記者把「背景資料廣 為引述」，違背田弘茂與該記者建立多年的「信任」，因此，田弘茂 有理由感到生氣。
第三，信中指控該記者錯誤解釋台灣政府的立場，並稱田弘茂的談話 ，主要在強調神盾系統不能作為雙方關係是否友好的唯一指針。
把報導與這封信對照來看，只証明田弘茂把國家機密當兒戲：他並沒 有否認報導的引述有何出入，而這些引述用來作成報導所作的解釋， 認定台灣對未取得神盾會理解，並沒有錯誤。他把美國記者當知心友 人，「有理由預期他的信賴不會被違背」，這更說明他確實說了不該 說的話，只是希望記者不要直接引述，以便他不署名的潑台灣爭取神 盾之冷水。
一個外交部長可以信任一個外國記者，把政府敏感的機密透露給他， 還要發一封信証明他說了那些話，卻指控人家誤解他的意思，這和政 府公務員的盡忠職守、外交人員應有的保密功夫及正確言詞表達能力 ，未免相去太遠。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：讓李登輝恢復日本的信心</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-21/</guid>
      <description>讓李登輝重振日本的信心與尊嚴 沈嘉雄
日本政府同意前總統李登輝赴日就醫是人權與人道的勝利，也是日本 重建信心與尊嚴的勝利。
如果中國能面對世界和平交往，醫學、人道、人權無國界，世界各國 樂意和平共存，同謀發展的熱望，它也應該對日本給予掌聲，使它也 成為一個贏家。
當然，頭腦已經僵化，鬥爭思想揮之不去的中國共黨頭目，以「統一 」的美詞作包裝，以封殺圍堵作手段，目的是不顧台灣人民的意願， 要逼台灣投降，接受它的宰割。
我們也不必說這是台灣的勝利，因為本來這就是應該的事情，正義的 事情，我們被阻止一切正常的活動，才是不正常的現象。台灣與人無 爭，所求者在能自己能主宰自己的命運，如此基本人權應該受到包括 中國在內的所有國家與人民的尊重。
中國不尊重台灣人民的意願，無法使人心甘情願與它建立它所需要的 政治關係，而使出霸權、流氓手法，不但要逼台灣就範，而且要逼日 本、美國這些國家幫它迫台灣投降，其結果只更暴露其令人厭惡的霸 權嘴臉。
三十年來，日本一直在看中國臉色，仰中國鼻息，毫無骨氣，毫無尊 嚴。中國利用日本對第二次世界大戰的犯罪感，打厭日本的自信心， 卻又榨取日本的資金與援助，日本面子裏子全失，仍是敢怒不敢言。
作為一個民主的經濟大國，作為美國在東亞的最重要戰略盟國，日本 如此畏縮的行為，對維護世界的和平與穩定不利，對日本的生存與發 展不利。
同樣是被列為侵略國、戰敗國的德國，不但像日本一樣恢復經濟重建 ，而且肩負歐洲地區的穩定發展之應有責任。它並沒有必要一天到晚 仍受法國、俄羅斯、波蘭這些受侵略及被佔領國家的糾纏。
作為亞洲最重要的民主國家，日本如果不能尊重台灣這樣一個民主國 家，與之保持正常往來，那已經是日本及民主社會的恥辱，它受中國 的指手畫腳，拒絕與台灣作正常交往，更是失盡國格。
日本為賺中國的錢，而對中國百般屈從; 它要賺台灣的錢，卻要看中 國的臉色，幫中國欺負台灣，這不是民主的精神，不是美國的精神， 也不是日本人應有的精神。
美國也有過對北京叩頭的時代，但這個時代已逐漸過去。受外國干預 其主權，不同意一個民主國家平民訪問美國，已經是美國政府及人民 所不能接受之事。一個共黨國家可以命令一個民主國家接受其勒索， 那民主的價值何在? 民主的吸引力何在?
中國反正是柿子檢軟的吃，眼看無法強暴美國叩頭，便轉過來看能否 繼續逼日本叩頭。東京看準情勢，站到民主、正義的一邊，我們要表 示歡迎。
過去十幾年，日本人民逐漸對其政府之軟弱無能，對中國卑恭屈膝， 感到挫折，而對李登輝表現的骨氣與鬥志激賞不已。李登輝以醫療之 名得以到日本一行，其成就不是台灣走出去，而是幫日本恢復其應有 之信心，擺脫中國對其主權之無理干預，重建民主國家應有的尊嚴。 重挫中國的霸權心態是所有民主國家的共同責任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報稿：連戰越來越像記者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-19/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-19/</guid>
      <description>連戰越來越像記者 范亦鍾
連戰的言談，越來越像記者，而且是像一些不知記者角色，自以為是 ，把新聞工作當做政治鬥爭工具的菜鳥記者。
陳水扁總統日前告訴旅菲僑胞，雖然媒體有時亂，國會有時亂，但台 灣社會並沒有亂。阿扁總統客氣，不好批媒體，但我要補充比較直接 的看法：今天台灣社會每天沸沸騰騰，最重要的原因是兩種人的角色 混亂，記者當政客，政客當記者，結果是非不明，人人墮落。
不是存心跟連公子過不去，只是他在國民黨政權幹過副總統，差「兩 點」混上總統寶座，現在還是國民主席，而且還是被稱為飽學的政治 學博士，拿他的言行來當民主教材，對台灣民主前途是一大福氣。
連戰最新的高論，在批評傳說航界鉅子張榮發有意對本土意識立委候 選人，每人捐助五千萬元競選費用，以期選後成立本土派政團，以穩 定政局。連戰指責「以金權強暴民主政治的做法，令人深惡痛絕，真 正有能力的人，應該把錢拿出來救濟嗷嗷待哺的鄉親及三餐不濟的小 孩」。
這話好像說得很漂亮，連戰義正詞嚴，把傳說中的主角張榮發、黃主 文這些人刮一頓，但連公子發此威風，只露其短，也混淆其角色，忙 著當記者的病態。
很顯然的，這些傳言碰到連戰及其國民黨的隱痛，他才會如此口不擇 言，迫不及待的反應。但他如此反應實有損其政治學博士美譽，及「 黨主席」的身份。第一，他還沒搞清楚傳言是否為事實，便雞貓鬼叫 ，與持特定立場炒作傳聞的記者一樣沒有格調。第二，即使張榮發有 意對本土候選人每人捐助五千萬元，除非那違反法律及公定遊戲規則 ，他並沒有嚴重到「金權強暴民主」的地步。第三，如果真正有能力 者應該把錢拿出來救濟嗷嗷待哺的鄉親等等的話可以成立，我倒非常 贊成：連戰家財不知幾千萬貫，生不帶來死不帶走，他何不為人表率 ，捐出來救濟我們這些靠稿費過活，腰圍只得二十八吋的貧戶? 也許 ，他不是「真正有能力的人」，或他說的話是他手下的窮幫手所準備 ，他老兄也沒有經過頭腦思考，便像巴者一樣「發出去」了。
我不否認，有錢的人對政治有過度的影響力，絕不應該，但有錢者的 政治認捐，如非為私利，也沒有違反法律規定，那不能隨便論定其為 強暴民主。連戰扣人帽子，完全沒有考慮過國民黨的財閥、金牛、暴 發戶拿出大把金子介入選舉，替國民黨保持政權的事實，似乎國民黨 選舉都不需要花錢的聖者。
如果我是「連主席」，我會把握我的「身份」，把評論放在政治人物 應有的思考上：如何才能避免金錢造成民主制度的扭曲。我第一主張 便是修改選舉辦法，在五十萬人或四十萬人的選舉區，只選出一人。 如此作法不但有明確之代表性，且五千萬元發生不了作用，阿貓阿狗 不能靠在地方上綁四、五萬票便能當立委。連戰不能把握自己的角色 去推動制度的建立，卻學記者對事情指手畫腳，正是角色混亂，人人 只知口水罵街的亂象。
前不久，連戰也張口對立委羅福助在立法院動手打人大加批判，聲言 「反對暴力」，與眾政治人物及記者同樣打落水狗。毫無疑問的，動 手打人是不應容許的暴力、反民主行為，但在政客與記者集體抓狂， 把打人的羅福助鬥臭之際，身為國民黨主席的連戰博士，如果只懂得 說「反暴力」，便顯得太小兒科，與你我非政治學博士、非黨主席沒 有什麼差別。
連戰如果肯用點腦筋，他應該提出如何減少發生如此暴行的辦法來。 不客氣的說，今天國會會常暴發衝突及暴力，主因也在立委角色混亂 ，不知所謂質為何物，立法委員為何物，人人只想名字上媒體，人人 想當記者。
立法委員討論者應是國家政策大事，質詢要查明的是政策的制定與執 行，而不是委員間的互相指罵控訴，也非利用所謂言論免責權散佈不 負責任之謠言作為政治鬥爭工具。委員間有違法情事，已屬司法管轄 範圍，並非立法委員「問政」議題。
立法委員的責任，要以彼此尊重之態度，討論政策、立法、及取得事 實，做為立法之根據。如果立法委員自以為是，對同僚點名或作含沙 射影之指責，其容易出現衝突自屬明顯。立法院因應之道，不僅是對 施暴之立委，依家規懲戒，而更應建立言詞之規則，使發言者能以文 明、平實、理性、非先入為主之態度及基本之禮貌，彼此對待，才是 避免衝突之道。
光批政客，不反省媒體，也不公平。媒體功能在當客觀的裁判和把門 人，對光怪陸離之事應加批判，不應渲染; 對政客之不負責任胡言亂 語不應加以譴責。但因為媒體過去是統治階層之宣傳工具，屬特定族 群所專有，現在這個特定族群政治勢力微，其媒體及記者力求復辟心 切，不顧媒體之中立角色，而介入政治鬥爭，記者與政客角色難分難 解，是非不分，政治自然不會清明。連戰先生不思及此，自己也越來 越像記者信口開河，胡言亂語，社會企能不沸沸騰騰?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報稿：美中撞機改變美中台三邊互動</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-16/</guid>
      <description>美中撞機改變美中台三邊互動 沈嘉雄
美中軍機在南海互撞，不論是長程或短程，對美中台三邊的互動，都 會造成不同程度之影響。撞機案之美軍人員釋放，乃至飛機之交還， 尚容易解決，但撞機案及其處理過程，改變了美中鬥爭情勢，及帶給 台灣新機會。
美中撞機証明幾件事：第一，柯林頓政府將中國視為所謂策略伙伴， 凡事遷就中國之政策屬錯誤。對中國沿海偵察並非自布希政府始，中 國之肆意攔截亦非自布希政府始，將雙方敵意之關係，硬說成策略伙 伴，造成政策上之混淆。
第二，中國並不能就事論事，將事件當意外事故處理，並依國際慣例 以「友好國家」對待幾乎被撞下海之美軍機員及飛機。其目的在推責 任及愚民之宣傳，只有激化中國人民與美國人民之對立。中國反美情 緒高張，激發美國人民對中國之相對看法，對雙方關係之維持自屬不 利。
第三，布希政府政策明確：與中國交往，旨在影響中國之政策，使其 接受國際行為規範，以助國際情勢之穩定，但此種互利之交往，不能 犧牲美國及其盟國之安全利益，也不能犧牲美國之原則，或不顧雙方 之基本分歧。
第四，美中關係之基本利益，已從共同對付蘇聯，轉變為經貿利益， 而經貿關係雖屬雙方互益，相互依賴，但美國不只視此為商業利益， 且視為有可能改變中國體制之手段。中國則不但有賴此經貿關係進行 現代化，且是共黨維持其政權所必需。以中國對美國市場之依賴及美 國市場對其社會穩定與政權存亡之決定性，美國在新的互動情勢居有 利地位。
第五，如果美國軍方及負責國安全官員，對中國建軍之目的及其在亞 太地區尋求霸權，挑戰美國安全利益之企圖有任何存疑，北京飛行員 對美軍飛機之威脅干擾作法，已經使他們確信中國是美國潛在敵人。
中國的宣傳機器，慣於指控美國之「反華勢力」誣控中國，但美國即 使有反華勢力，其指控也基於中國本身之行為，除非中國能走出歷史 悲情與意識型態之嚴重錯誤，坦然接受民主自由之觀念，以人民的基 本權益及主張為優先，善待自己的人民，也尊重其他鄰國人民，否則 其行為不可能改變，其形象更無法改變，而其與美國關係彼此激盪， 只有更難因應。
對台灣而言，中國之行為與台灣之民主化，對台灣所處之地位及與美 國關係之實質改進，屬一新轉機。美國之立國精神及其在亞太戰略與 經濟利益，均使它不能以犧牲一個民主國家為代價，來改善與一共黨 政權之關係。台灣實行民主，願意維持自主之現狀，以對話緩和與中 國關係，等待中國建立民主體制後，再和平解決彼此分歧，與美國之 政策及其利益相符。
在美蘇冷戰時代，美國為牽制蘇聯，常不惜以犧牲台灣之利益，以贏 取中國之合作。蘇聯消失，制俄之策不復存在，其不問是非曲意牽就 中國之機會降低。特別是如果中國行為不朝民主、尊重和平解決爭執 之方向改變，美國維護現狀之政策只有更堅定。
就短程來說，有人耽心撞機事件尚未落幕，此事是否會影響美國對台 灣軍售之決定。嚴格的說，此事只有布希、錢尼副總統及有數的幾位 親信幕僚才有答案。美國官方聲明不會有影響，也即此事對台灣沒有 幫助，也沒有損害。但關鍵在我們並不能確知是否如此，因為有些意 見認為中國有此作為，美國如果拒賣神盾等武器，布希將被中國所看 輕，更為美國保守派所攻擊。但如果布希決定出售此類武器，也可能 被視為無必要之剌激中國，引爆雙方關係之緊張。
在撞機之前，布希尚未定神盾系統驅逐艦出售問題，但一般對此系統 之出售仍存疑，美方相信此事尚可拖延決定時間，而台灣在預算考量 上也有優先順序及際效應的顧慮。神盾系統對台灣有政治上象徵性意 義及心理上的效應，但對要平衡兩岸關係的美國而言，此不但對美國 有所不便，在功能上也不是很有效。
台灣軍方基於政治考量，不能說中國的三百枚短程飛彈對台灣不能夠 成嚴重威脅，也不能說三百枚飛彈實際上即三百枚炸彈，只是不用飛 機投執而已。三百枚飛彈是恐怖武器，對台灣造成心理威脅，但三百 枚飛彈並不能使中國把台灣併吞。即使有神盾系統，也非萬無一失， 而其成本極高，台灣所購得者，可能還在它所代表與美國重新進行非 正式盟國之地位。
以目前之情勢，如果布希政府仍暫不作出是出售神盾系統之決定，那 也非意外，但即使如此，台灣應利用此機會，一方面提高兵員素質， 另一方面趁美國所作的過度性武器安排，取得美方技術、訓練、交流 、演習各方面合作的定案。
以美國及台灣對中國軍事動態情報之搜集與掌握，中國實無法以武力 出其不意，達成其併吞台灣之目的，在美國與中國互動關係轉變，美 國政策與台灣更相符也更明確之際，如何使美國與台灣在軍事訓練、 戰術配合、情報分享各方面建立新的作法，以有效嚇阻中國錯誤行動 ，那對保障台灣安全與台海穩定有更大助益。美國與台灣均無意在台 海滋生事端，僅在維持現狀以待中國改變後問題能和平解決，中國如 能以民主態度對待新情勢，並改變其霸權行為，則美、中、台三面關 係沒有理由不能保持友好，而如此前景，繫於中國思考及行為變。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>向布希喝彩，向連戰喝倒彩</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-03-21/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-03-21/</guid>
      <description>向布希喝彩，向連戰喝倒彩 沈嘉雄
美國總統小布希上台兩個月，外交政策立場旗幟鮮明，美國利益，敵 友分際絲毫不含糊，對中國不假詞色，對台海問題之是非曲直分明， 毅然放棄柯林頓受人擺佈的「三不」，並明白宣佈台海問題之和平解 決，必需為台灣人民所能接受。對此，台灣人民要向布希喝彩。
國民黨的總統候選人連戰，在大選中慘敗，但不知道自己何以不得人 心，腦子裡缺貨，卻誤以為是包裝不得法，要重新造型，卻又造得兩 面不是人。他只知道複誦國民黨教條，前天又有高論，把台灣買不到 先進武器的責任推給「台獨」，因為民進黨有台獨情節，中國對民進 黨有疑慮，因此它要制止美國賣武器給台灣。他的結論也是教條式的 反應，「只有國民黨執政台灣才有希望」。
對涉及國家安全的重大問題，連戰不顧邏輯與事實，只知道想當總統 ，李登輝當年罵北京那幫人頭殼「鞏固力」，似乎也可以用在連博士 身上。我們要向他喝倒彩。
讓我先說喝倒彩的道理：連戰指民進黨買不到先進武器，應是指傳言 美國仍不出售神盾系統而言。神盾系統是否賣給台灣，現仍屬未知數 ，但假定美國不賣，那是因為民進黨執政的關係嗎? 連戰幹過行政院 長，而且到十個月前才從副總統位子上跌下來，他難道不知道神盾系 統在國民黨當政時已被擋掉幾次? 如果連戰的邏輯可以成立，台灣宣 佈接受中國的一國兩制，是不是可以買到更多更好的武器? 中國對台 灣的武力威脅，並不是從民進黨執政開始，其錯在北京，非在台灣， 連主席何以獨厚北京而輕視台灣人民?
照連博士的邏輯，中國對民進黨有疑慮，所以反對美國賣先進武器給 台灣，換句話說，中國對國民黨「沒有疑慮」，其所以沒有疑慮者因 為國民黨不是「台獨」。但是，台灣人民能信任一個中國「沒有疑慮 」的政黨嗎? 北京對香港的董建華「沒有疑慮」，但董建華在香港不 得人心。
連主席把民進黨打成「台獨」，似乎很得意，可以向北京老大邀功， 但這位當過外交部長的阿斗先生，難道不知道北京那些滿腦子帝王思 想，被連主席的爺爺前輩「總裁」罵為共匪的人物，也反對國民黨想 搞的「兩個中國」?
國民黨費盡心機，以為搞兩個中國比「台獨」會受北京同情，也容易 滿足其大中國主義思想，並免於在台灣難以立足。但北京並不如此想 ，除非你接受它的一個中國，成為它的一部份，否則「兩個中國」， 「一中一台」都是它所反對。北京要把台灣生存的大門全部封死，這 就是它在八一七公報要逼美國不尋求兩個中國，一中一台，並要柯林 頓說出「三不」的道理。
「三不」一出籠，國民黨大中國主義及統派份子暗中高興，因為其中 擺明不支持「台灣獨立」，而且他們並不在乎不支持兩個中國。他們 要堅守一個中國，讓北京理直氣狀的把台灣併吞。也因為如此，他們 對布希新政府不再使用「三不」、不再對北京保証三不，很不甘心， 硬說「一個中國政策」已包括「三不」。說這種話的人，根本沒有資 格討論微妙的外交問題。
布希政府的國務院發言人，在媒體報導美國新政府不再使用「三不」 之詞後，在描述中國政策時只提「一個中國」政策及台海和平解決， 並得台灣人民接受。他明白的未再使用「三不」。實際上，「三不」 最早成公開官方用語，正是柯林頓政府的國務院發言人，在國務院簡 報中提出。既然在同一個場合已經使用過，現在不再使用，自然是改 變。
布希政府不使用「三不」的改變，在邏輯上正確，對台灣也比較公正 ，因為美國政策的精髓在台海問題和平解決，美國對解決結果不抱特 定立場，但其結果應為台灣人民所能接受，如果美國在兩岸得到任何 解決方式之前，便提出不支持兩個中國，不支持台灣獨立的立場，那 不但違背其「不持特定立場」的原則，也對台灣不公平。台灣爭取的 是把所有可能選擇都保留，美國不用「三不」，符合台灣維持自由選 擇的原則，而不符北京要把台灣的其他選擇都關死的策略。對此，愛 台灣的人要向布希總統和他的助理們喝彩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由時報：上海公報：從所有人到所有中國人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-02-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-02-26/</guid>
      <description>上海公報揭密：從「所有人」到「所有中國人」 沈潔
台海兩岸及台灣內部最情緒性的爭議，當數「一個中國」與「中國人 」這兩個詞，北京想憑它個頭大，用「一個中國」原則，台灣是「中 國的一部份」，把台灣整個併吞過去，這是北京政權對外及對台灣統 戰的整批買賣。
在零售部份，北京和它的同路人利用長期的灌輸教育，把所謂「中國 人」神聖化，動用民族主義的大旗，對台灣人民進行統戰。北京口口 聲聲稱「台灣」，「台灣人民」，卻要求台灣人民稱自己是含意不清 的「中國人」。不管是「一個中國」也好，「中國人」也好，北京統 戰的目的都在把台灣併吞。
台灣的自主意識，這些年已經增強，自認是台灣人，而不認為自己是 「中國人」者增加，但仍有一種奇特的認同，自認既是台灣人，也是 「中國人」的圓滑態度，但除非這種人是雙重國籍，否則如此認同是 不通的，精神上是分裂的。
台灣自己的政府稱「中華民國」，那是在台灣地區的人民所共同組成 ，並不代表「中國」，也不簡稱「中國」。在台灣的人民，有中華民 國國籍者稱為「中華民國國民」，或台灣人都沒有錯，自認是漢人、 滿人、維吾爾人、波里尼西亞人都沒有錯，用文化上的「華人」也說 得過去，但沒有「中國」國籍而自稱為「中國人」便太離譜。
北京和一些附合北京人士搞「一個中國」及「中國人」，並不只是為 滿足情緒上的需求，而是有其國際間的目的。「一個中國」與「中國 人」在尼克森與中共總理周恩來的所謂「上海公報」佔重要地位。儘 管美國在一九四九年中華人民共和國成立後，仍堅持只承認一個「中 國政府」的「一個中國」政策，但上海公報所表述的所謂一個中國立 場，乃是北京為美國外交轉向所佈下的圈套。北京想防止美國承認兩 個中國或一中一台，並企圖籍此獲美國承認它對台灣的主權。
美國在上海公報所陳述的「一個中國」及「中國人」那段話稱：「美 國認知台兩岸的所有中國人都堅持中國只有一個，台灣是中國的一部 份，美國不詰難此項立場。」這段話一直受到台灣知識份子的抗議， 這些本土人士的觀點在於此表述不實，那並不是台灣所有人的立場， 而且，當時台灣在威權統治下，沒有言論自由，美國以國民黨外來政 權的立場作為台灣人民的立場屬強姦民意。
在尼、周公報當事人紛紛謝世之際，當年參予研擬公報的白宮助理， 後來曾任助理國務卿及駐印尼大使的何志立，總算在他的回憶中指出 季辛吉、尼克森、羅德及中共己出版文件中未涉及的秘辛。何志立在 一九九四年出版，較少為人注意的「與中國的戰爭與和平」一書，首 次提及上海公報從台海兩岸「所有人」變成「所有中國人」的內情。 他在最近由美國喬治城大學教授唐耐心編的「中國秘辛：一九四五年 至一九九六年美國外交官與美中關係」，也重述這段內幕。
何志立在一九九四年的書中指出，因為上海公報的草擬，國務院完全 被排除在外，直到從北京飛杭州時才送給國務卿羅吉斯過目。國務院 看了大驚失色，認為其中有關台灣部份有兩處極不妥，第一即所謂「 所有人」，第二是美國重申對其他國家的安全關係，卻未提與中華民 國的共同防衛條約。
何志立在該書第一百四十五頁如此描述：「其中有兩部份特別引起助 理國務卿葛林的注意，並透過他由國務卿羅吉斯向尼克森總統提出。 第一，在有關台灣部份，說到台海兩岸所有 &amp;ldquo; 人&amp;rdquo; 均視台灣為中國 的一部份。國務院反對使用 &amp;ldquo; 人&amp;rdquo; ，因為國務院認為台灣的居民， 不論他們祖先來自中國何地，均把該島視為家鄉，並自認是 &amp;ldquo; 台灣 人 &amp;ldquo;，他們未必同意台灣是中國的一部份。結果找到一個令人滿意的 代替詞，用 &amp;ldquo; 中國人&amp;rdquo; 取代&amp;rdquo; 人&amp;rdquo; ，此項建議提交喬冠華，當然也 由他轉到周恩來，並迅速獲中方接受。」
在唐耐心所編的口述歷史第二百七十五頁，何志立解釋公報從用台海 兩岸「所有人」變成「所有中國人」的內情：「這是因為台灣有許多 人並不稱自己是中國人。如果我們說 &amp;ldquo; 所有人 &amp;ldquo;，那將表示台灣人 也主張中國只有一個，台灣是中國的一部份，那便未必正確。如果說 &amp;ldquo; 所有中國人 &amp;rdquo; 那便不太一樣。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：歷史上的兩個「二二八」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-02-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-02-22/</guid>
      <description>台灣歷史上的兩個「二二八」 沈潔
在歷史上，台有兩個「二二八」悲劇。第一個「二二八」當然是一九 四七年台灣人民對國民黨政權腐化、濫權、壓制所作的反抗及國民黨 以武力進行的屠殺。這一次「二二八」驚醒台灣人的「光復」夢，加 深「台灣人」的自我認同，和與「中國人」的區別。國民黨政權在「 二二八」的表現，只有突出其「外來政權」，未受台灣人民認同的本 質。隨台灣的民主化，台灣主權交還在台灣的人民，而台灣人主政後 ，國家元首為悲劇的「二二八」向被害人及家屬道歉，歷史的傷痕逐 漸彌合。
第二個「二二八」不是發生在台灣本土，沒有受到一九四七年「二二 八」同等的關注，但卻對台灣造成同樣嚴重的衝擊。這次「二二八」 乃是一九七二年美國總統尼克森與中國總理周恩來所發表的「上海公 報」，它不遲不早，發表於二月二十八日。
美國一直強調上海公報在二月二十八日發表，純粹是巧合，尼克森並 無意在台灣的傷口上再抹鹽。但「二二八」上海公報動搖了美國對國 民黨政府的支持，在所謂「一個中國」問題上讓國民黨政府吃啞巴虧 ，有苦說不出，台灣民意也受到強暴。
上海公報基本上是一份不掩飾彼此分歧，各自表述立場的聯合聲明， 其中最受爭議，最為台灣人民所痛惡者當數美國所謂「認知台海兩岸 所有中國人都堅持中國只有一個，台灣是中國的一部份。美國不詰難 此項立場。」國民黨政府自認是代表「全中國」的唯一合法政府，並 以「一個中國」的立場來維持其統治台灣的法理地位，它被季辛吉之 流抓到把柄，只好「打落門牙和血吞」。
台灣人民則認為美國虛偽、強姦台灣民意、對實際情勢作不實之表述 。一九七二年的上海公報，距台大教授彭明敏發表「台灣人民自救宣 言」已有七年，美國不能裝聾作啞，不知道台灣人民並不全部認為台 灣是中國的一部份。盡管國民黨政府以強制、教條、灌輸的方式，要 把台灣人訓練成「中國人」，去認同一個他們從未涉足的「中國」， 但從第一個「二二八」之後，台灣人不承認台灣是「中國一部份」， 及不接受非種族名詞之「中國人」的意識更堅定，上海公報的說法絕 非表現台灣人民之意志。
事過二十九年，當年參予上海公報者，尼克森、周恩來、羅吉斯均已 作古，季辛吉垂垂老矣，自然死不認錯，倒是他的隨從何志立在一項 口述歷史中首度透露秘辛，還台灣人民一個公道。
據何志立回憶，在上海公報發表前夜，季辛吉還與中國外長喬冠華及 次長章文晉琢磨公報，直到清晨才定案。在公報發表前，美國把它聲 明中有關台灣部份所用的台海兩岸「所有人」，改成台海兩岸「所有 中國人」。
從台海兩岸「所有人」變到台海兩岸「所有中國人」，便帶玄機，而 現在由何志立說出來，使上海公報這項文件在台灣當前政治環境下更 有它的意義。何志立解釋措詞如此改變的意義說：「這是因為台灣有 許多人並不稱自己是中國人。如果我們說 &amp;ldquo; 所有人 &amp;ldquo;，那將表示台 灣人也主張中國只有一個，台灣是中國的一部份，那便未必是正確。 如果說&amp;rdquo;所有中國人&amp;rdquo;那便不太一樣。」
何志立的回憶，見美國喬治城大學教授唐耐心編「中國密件：一九四 六年至一九九六年的美國外交官與美中關係」，第二百七十五頁。
台灣民主化後，一些帶情緒性的認同問題，已經轉向包容及多元，中 國人並不是一個種族的名稱，而是帶國籍意義的政治名詞，在國際間 及憲法上，「中華民國」並不簡稱為「中國」，把「中華民國國民」 簡化為「中國人」顯然是混淆，這也是大多數人寧可簡稱為「台灣人 」的原因。但有些不知「中國人」之含意者，或別有用心者，仍要堅 持多數原住民自稱「中國人」，那就比何志立所解釋的上海公報之原 意更為險惡。
如果美國人能見及此，而已經有過兩次「二二八」的台灣人還不能見 及此，那豈不是真正台灣人的悲哀?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：邦聯與主權問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-01-06/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-01-06/</guid>
      <description>邦聯與主權問題 沈潔
在總統大選中慘敗的國民黨主席連戰，跟著一些統派學者人云亦云的 提出所謂「邦聯」制度解決台海兩岸的分歧。連戰是政治學者，他應 該懂邦聯的意義，但是，如果他懂邦聯的意義，他應該繼承李登輝提 出的特殊國與國關係，而不是提倡一種先自廢武功，讓中共把台灣先 套住，再把台灣併吞的模式。
邦聯實際上也是一種特殊國與國關係，因為邦聯是「主權國家」所組 成的聯合政治體系，各自維持主權，互不相隸屬，但有特別的密切關 係。李登輝提出特殊國與國關係，親中國族群及政客群起而攻，北京 暴跳如雷，而連戰的「邦聯」制度，卻得到同一族群的吹拍，這是什 麼道理?
我想這個問題只有兩種解釋：第一，統派族群的反李登輝情結，已到 非理性地步，他說台灣與中國是主權國家間的特殊關係，便是「台獨 」，「兩個中國」，但連戰是他們可以包圍的傀儡，他用邦聯包裝主 權國家與主權國家間的特別結合，便不是「台獨」，也不是「兩個中 國」。
第二，邦聯制度雖可能是特殊國與國關係的一種，屬主權國家的聯合 ，但那比特殊國與國關係明確、具體，也就是讓中共把台灣綁得更死 ，只等下一步把邦聯廢棄，台灣主權國的地位消失，正式淪為中共大 一統的行政區。
邦聯是什麼東西，連戰可能也說不上來，因為那在歷史上很少存在， 而其結合也視各主權國家簽的協議內容而定，美國政府開始以邦聯組 織出現，規定國會有權處理外交事務，戰爭問題，郵政，任用軍官， 舉債，發行貨幣等共同政務，但實際上國會並無權強制各州履行義務 ，邦聯制度逐造瓦解，改以現行之聯邦制度。
瑞士更早便有邦聯制存在，但它有特殊的歷史條件及政治環境。在一 九五八年，埃及與敘利亞有合併之舉，約旦與伊拉克也有聯合，形式 上都是邦聯，但其結果還是解散各自保持單一國家制度。
歷史上少有的例子，只說明邦聯制度最不穩定，不易存在長久，它不 是走向分裂，便是走向有強力中央政府的單一國家制度。而其存在的 目的常是在對付一個共同敵人。
邦聯的大意在此，有些人便刻意吹捧連戰的「遠見」，因為邦聯「統 中有獨，獨中有統」，台灣可以維持主權獨立，而且能「聯」就聯， 不能聯就分，似乎是少見的妙方。但問題如此簡單嗎?
台海兩岸的爭執，最基本的還在主權的問題，而主權問題的關鍵在中 共對主權的頑固、落伍、非民主觀念。如果中共能放棄所謂主權不可 分，主權屬繼承得來，台灣主權曾經屬中國，便永遠要屬中國這種概 念，那台海雙方毫無爭執可言，雙方可能早已建立密切合作的關係， 而非幾十年怒目相視，兵戎相見。
主權不可分是神話，大清帝國便把台灣的主權讓給日本，中華民國也 把外蒙的主權讓給外蒙古人民，而毛澤東當年便稱戰爭結束後，台灣 應獲獨立。即使是新的發展，歐盟組織的運作，便是接受了各會員國 讓渡的部份主權，包括貨幣及關稅自主權。中共能承認台灣是主權國 家，那不論是邦聯、特殊國與國關係，歐盟整合模式都可以解除雙方 的分歧。
中共的體制不變，對主權的落伍觀念不改變，則除非台灣自廢主權國 家立場去投降，否則任何台灣具主權國家地位的模式都是白談。
把連戰的邦聯解釋為「不合則分」，那更是不知大勢，不知後果的愚 昧想法。過去不合則分的邦聯例子，成員國並沒有相併吞的意思，只 是要對付共同敵人。台灣與中共的情況大不相同：中共與台灣國勢不 成比例，中共意在併吞台灣，而中共並不是一個以人民意志為上的民 主國家。如果台灣與中共能達成某種形式的「邦聯」，其將來不可能 有不合則分的選擇，因為中共不會容許，而台灣將後悔莫及。
最簡單的問題：一旦雙方達成邦聯，中共第一個動作便是要求美國不 能再出售武器給台灣。因為美國並不承認中共對台灣的主權，它可以 堅稱出售武器給台灣並未涉及中國內政，但一旦雙方「邦聯」起來， 美國便沒有出售武器給台灣的理由。一個沒有足夠武力的國家，不可 能再與中共翻臉走向分手。
要中共改變其主權觀念，還不如要求北京先務實：北京如不承認台灣 的主權國家地位，則雙方維持現狀，擱置主權的爭議，建立民間關係 ，先進行有利民生的交流往來。未來雙方關係如何提升，可以依民主 、對等、互惠、彼此協議的和平方式來解決。在歷史的長河裏，國家 分合並沒有定數，最重要的民主觀念應該是看人民的選擇。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>