<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2002 on 沈潔</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/2002/</link>
    <description>Recent content in 2002 on 沈潔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Jul 2002 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/2002/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>為「國家尊嚴」退出聯合國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-07-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-07-30/</guid>
      <description>為「國家尊嚴」退出聯合國 范亦鍾
前外交部長章孝嚴為台灣退出聯合國事，替老蔣辯護，說台灣被迫退 出合國是國際情勢使然，與「漢賊不兩立」政策無關。他並稱老蔣對 美國的雙重代表權案已默許，最後是因為大勢已去，為顧及國家尊嚴 ，才退出聯合國。
老蔣有「漢賊不兩立」的政策，是他自己的陳述，連最死忠的老國民 黨也承認及支持要打倒共匪，不與共匪併存的僵化政策，如果說他有 此政策是抹黑，那他自己抹黑自己，與別人無關。
因為有「漢賊不兩立」之政策，故有「消滅萬</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本土派良知何在?反本土派責任何在?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-19/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-19/</guid>
      <description>本土派良知何在?反本土派責任何在? 沈嘉雄
立法院對考試院、司法院、監察院相關人事同意權行使問題，又有所 謂「藍、綠對決」情勢出現，而且還有以拒絕進場投票，或以「不領 票」，作為監控黨籍立委聽命動作的花樣。
不管在野政黨使出何種手段，搬出何種理由，其最基本的心態在反對 有本土意識人士出任政府公職。君不信，請看一個反本土政黨以反「 阿雄」為對象便可心領神會。
陳水扁所提幾位以「雄」為名的準委員，都成為以「華」為名一派人 的箭靶。「阿雄」是標準本土大名，而這幾位以雄為名的傑出人士， 的確也都有強烈本土意識，或長期致力於台灣主體性的建立。
幾百年的移民史上，台灣人民拼死拼活，目標不外是對內當家作主， 對外主權獨立，這就是本土派的最基本願望。現在台灣總算在全民投 票的制度下，出了兩位本土派總統，但本土派總統要提名具有本土意 識的人士出任政府公職，卻要受到兩個「存心不土」的在野政黨的抵 制。台灣真是一個奇怪的國家。
如果在野黨的立委諸公，真受不了各路「阿雄」，存心以反「阿雄」 所代表的理念，那當然是他們的權利，也是他們的責任，但我們也有 權利請問在野黨的本土派，你們良知何在? 在野黨的反本土派，你們 責任何在?
國民黨本土派在李登輝擔任黨主席時，意氣風發，幾十年被壓抑，迎 人鼻息的被統治時代總算過去，以民主程序當家作主、公平競爭的時 代已經來臨。因為李登輝對國民黨本土化，使一些本土人物得以出人 頭地，擠入國民黨領導層，或在立法院居多數。
現在立法院仍多的是本土派，強烈認同台灣主權獨立與人民當家作主 之理念者，但這些人卻再受國民黨的「政治迫害」，要接受「黨意」 反對與他們有共同目標的本土派擔任政府公職。他們居然可以跟著「 凡雄必反，凡輝必反」，這豈不要鬧出精神分裂症?
反「阿雄」顯然不得人心，因此，反本土的在野黨又有新招勢，下令 所屬立委對監委、試委不進場投票。這就是標準混水摸魚、不負責任 、只圖利益的中國文化。立法委員行使憲法規定的人事同意權，是權 利，也是責任。投同意票或反對票，應該列入紀錄，讓選民到選舉時 可以參考。但在「中國文化」教養下來的這些人，居然可以拿人民俸 祿，而拒絕作他們應做的決定。
嚴格來說，選舉用無紀名投票，但立法院的人事同意權，立法表決都 應該記名投票，因為他們只是「民意代表」，替選民行使職權，也即 應對選民負責。如果他們工作都在無記名投票中混過去，選民如何知 道他在立法院幹些什麼事?
因此，我們要大聲對反本土人士忠告：要幹立委，就要有擔當，要反 「阿雄」就進場投反對票，要支持「阿雄」就進場投贊成票，讓選民 看清楚你們的態度，不要使奸巧。對本土派，我們「雄」字號的乜要 請你們拿出應有的良知，表現台灣人應有的骨氣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Triangular Relations Become History</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-07/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-07/</guid>
      <description>Taipei Times
The Triangular Relations Become History By James Wang
Without a fanafre,the United States and Russia reached a three-page long nuclear arms reduction treaty, and Russia becomes a partner of NATO, indicating its further integration with the West.
After a bitter collapse in the early 1990&amp;rsquo;s, Russia finally finds its peace with itself and its former enemies.
Now we can see a Russia that cooperates with the United States and other major powers to promote peace and stability around the world.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>何必硬向歷史找答案</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-10/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-10/</guid>
      <description>何必硬向歷史找答案 沈嘉雄
幾個月前，民進黨邀國民黨人參加政府，國民黨立即擺出「政黨責任 政治」姿態，拒不同意，「違者」以黨律處份。
現在國民黨與親民黨頭目，及特定族群的「中常委」，分別唱和，要 在兩年後大選中「合作」，拿回政權。兩年前破局的「什麼配」，又 高唱入雲，也沒有「政黨責任政治」之說。
不僅如此，親民黨主席宋楚瑜還在美國歷史找到「不同黨」提名一組 候選人的「前例」。當然，他只高深莫測的說有如此「前例」，而不 言此例的背景與國親兩黨的權謀反覆大不相同。
政黨合作、競爭、排列、組合，視其意識型態和利益而定，兩黨要合 併，要相拼，都有其自由。英、法兩國政黨紀律嚴明，基本上是兩黨 政治，即使小黨也有它的理想，不會隨便拼湊合作。法國人較浪漫， 十幾個黨各有自己總統候選人，誰都不被併吞。
宋楚瑜提出美國的「前例」，已是一百三十八年前的舊事，如果算是 個「例」的話，那是「例外」，而且與現在國親在討論的所謂合作共 推一組候選人更是風馬牛不相干，如此提法只是存心誤導選民。
美國那次例外組合，發生在一八六四年內戰期間。共和黨的林肯總統 志在連任，但反戰、主和的民主黨氣勢正盛，林肯選情不看好。共和 黨相信如果民主黨拿下白宮，主張保持黑奴制度的南方獨立已無可避 免。林肯的戰略便在爭取民主黨的主戰派，以確保內戰勝利，免於國 家分裂，因此，他提名民主黨籍的強森為副總統候選人。
但這和國親兩黨同謀的大事卻是兩碼事：林肯與強森搭擋，稱之為「 共和黨 &amp;ndash; 聯合」，也有簡稱為「聯合」黨候選人。這只是個人的組 合，並非政黨的合作，因為民主黨仍推出他們自己的一組候選人。民 主黨主戰派出走，投入共和黨陣營，民主黨輸了陣。
國親合作之說，基本架構是黨的合作，兩黨只推一組候選人，或兩黨 「合併」成一黨，推出一組候選人，如此情況與美國的例外扯不上關 係。
明知扯不上關係，卻要賣個關子，便有存心誤導之嫌。「美國」，「 林肯」似乎都是好字眼，既是美國之例，又是林肯之例，誰能批評。 中國國家主席江澤民，便賣弄美國歷史，拿林肯主戰之例，來作為中 國武力威脅台灣的「合理」藉口。這真是歷史誤用到極致。
國民黨內部有人謎信「連宋合作拿回政權」的威力。但最基本的問題 是政治並非簡戰算數，「連宋合」得票並未必等於兩年前兩人得票數 的總合，而且「連宋」如何「合」? 有此春夢，主要是國民黨的非本 土派，因為他們想拿回政權，但卻又不願本土派出頭掛帥，「迎回」 宋楚瑜與連戰湊合，是他們一線希望。
如此算計，只看到加分的一面，卻看不見減分的一面。連戰反李登輝 路線，在黨內已經引起本土派不安，他與宋兩人同質性如此之高，兩 人一搭配，本土派喝西北風，這些票不逃才怪。國民黨本土派再沒出 息，也不會沒出息到自己不能當家的地步。
對宋楚瑜而言，如果國親合推一組，由他掛頭當總統候選人，他可以 得到的唯一好處是利用國民黨的黨庫資源。國民黨有人對情勢看不清 楚，宋楚瑜卻明白的很：不論是國親各提一組候選人，或兩黨合提一 組候選人，其結果都一樣，國民黨的外省票都流入他的票匱，國民黨 的李登輝系本土票流到民進黨。國民黨在「棄保」效應下會新黨化， 無損於宋楚瑜的選情。
因此，連戰唱的合作是不得已之舉，是他一線希望，也是真「有心」 ，但宋楚瑜唱的「合作」卻是先逗國民黨玩，不要去背負拒絕合作的 責任，到時候自然可以讓國民黨「好看」。雖然他還有興票案的疑雲 ，但他的選擇比國民黨和連戰多。
連戰有錢，卻有自己形象、性格、作風問題，更有兩年前慘敗第三名 的紀錄。如果他要出來競選，他有什麼理由要求自己掛頭牌，而由得 票比他高得多的宋楚瑜當老二? 屆時誰當老大的問題出現，宋楚瑜可 以「合情合理」的要求以上次得票數當「參考」，或以「民調」高低 作決定，那連戰「包死」無疑。
連戰雖有老二性格，但以國民黨「最大在野黨」主席之尊，且好歹當 過副總統，競選過總統，卻回頭為人作嫁，屈居老二，他也吞不下這 口氣。
宋楚瑜需要的是錢，和一個福佬人陪選。對宋楚瑜而言，連戰在錢方 面是正數，在選票方面卻是負數。因為外省票絕大部份在他口袋，客 家票也多數支持他，宋楚瑜需要一個象徵性的福佬副總統候選人，以 吸引福佬選票，這是他上次挑張昭雄的道理。
但張昭雄已經用過一次，宋自己是老面孔，如副總統也是老面孔，自 非開創之道，張昭雄出局已是定數，只有他自己不知道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>San Francisco Peace Treaty Revisited</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-02/</guid>
      <description>For Taipei Times
San Francisco Peace Treaty Revisited by James Wang
When former president Lee Teng-hui embraced the idea that &amp;ldquo;sovereignty resides in the people,&amp;rdquo; his statement didn&amp;rsquo;t raise many eyebrows. Almost everyone took it for granted because it is the ABC&amp;rsquo;s of Democarcy and it was stipulated in Article 2 of the Constitution.
And, when George W. Bush, President of the United States, insisted that the resolution of the disputes between Taiwan and the People&amp;rsquo;s Republic of Chinashould have the consent of the people of Taiwan, he seemed also talking along the line of Democracy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mr. Lien&#39;s Political Judgment In Question</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-22/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-22/</guid>
      <description>For Taipei Times
Mr. Lien&amp;rsquo;s Political Judgment In Question by James Wang
At a time when the Middle east was in crisis, the Bush Administration was under fire for its inaction in seeking for peace, and the situation in the Taiwan Strait was relatively quiet, it is hard to explain why Mr. Lien Chan, Chairman of the KMT, took a trip to Washington, D.C.
Mr. Lien&amp;rsquo;s visit generated a brief report in the Washington Times, which lead the story by quoting Mr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Calling a spade a spade</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-14/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-14/</guid>
      <description>Calling a spade a spade James C. Wang
Referring to Taiwan as &amp;ldquo;The Republic of Taiwan,&amp;rdquo; President George W. Bush of the United States caused an uproar in China and a ripple in Taiwan.
As can be expected, Beijing asked for clarification and government-controlled media expressed their dismay and indignation. That is routine business. No matter whether the remark is intentional or a slip of tongue, Beijing has no choice but to protest and put their position on the record.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>林豐正暗批蔣介石</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-09/</guid>
      <description>林豐正暗批蔣介石 范亦鍾
國民黨秘書長林豐正可能吃錯藥，或者國民黨越來越共產黨化，居然 連什麼是國家正經大事都分不清楚，抓住張俊雄的家務事，便揚言「 國民黨反對張俊雄擔任考試院長」。
林豐正吃錯藥，因為他膽子突然肥腫，明批張俊雄，暗批蔣介石，把 「兩房」當正常事，兩房變一房的現代思考變罪惡。林豐正似乎頗有 人情味及「古典」美德，但卻明目張膽挑國民黨老祖宗的私德。
也許林豐正除國民黨「正史」之外，不敢看野史閑書，所以不知道蔣 經國寫過洋洋洒洒萬言書，痛批蔣介石虐待和休棄他媽媽，及陳潔如 敗在宋美齡手下的舊事，為了鬥民進黨和張俊雄，便把張俊雄的家務 事搬出來，一副大義凜然，卻包不住政治化的居心。
如果林豐正敢公開指責蔣介石當年之非，讓蔣幹那麼多年「委員長」 、「總統」是舉國之恥，那我們可以同意他的看法，張俊雄不宜當考 試院長。
把蔣介石扯進來，並不是說張俊雄是蔣介石，因為張如果是蔣，林豐 正頭腦就會清醒一點，不敢去惹。但以現代的民法，現代的婚姻制度 ，蔣介石與張俊雄把家庭「單一化」，去「多妻」制，才是正軌。
共產黨對男女關係，有過「一杯水」之說，但黨權在握，男女匹配要 看黨的臉色，黨說可以就可以，黨說不可以，愛死了也活該。張俊雄 認為「兩房」在現代看來並不正常，決定擇一而回復正常婚姻生活， 這完全是私事，但共產黨化的國民黨秘書長居然期期以為不可，希望 張俊雄繼續維持過時的「現狀」。
但國民黨反對張俊雄出任考試院長是真的，要他留點「人情味」維持 「兩房」的現狀是假的。欲加之罪，何患無詞，如果張俊雄維持現狀 ，到時候國民黨也會以「私德有虧」，有妻有妾，來反對他轉戰考試 院。
「古代」便有「清官難斷家務事」之說，家務事如不涉及公務者，應 該尊重當事人的私人權利，公事公辦，私事私了，應該是現代社會的 法則，更何況張俊雄所選擇者屬現代社會的應有作為，林豐正的立場 似乎想復僻舊制，家家有個三妻四妾才有「人情味」?
台灣經民主改革，國家仍處過渡時期，重大國事多矣，國民黨秘書長 大事不管，倒是學共產黨，管起別人家務事，國民黨的程度真如此不 堪?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一週刊幫了反台灣勢力的倒忙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-27/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-27/</guid>
      <description>一週刊幫了反台灣勢力的倒忙 沈嘉雄
國家安全局絕密文件外洩案，毫無疑問的將對台灣的外交與情報工作 造成嚴重損害，但如此註定會發生的現象，現在發生，使各個政黨與 政客的本色原形畢露，對台灣、對選民的教育也是一件好事。
反李登輝和他所代表之本土勢力的政客，仗著舊統治階級掌控的媒體 ，把事涉國家安全的外交與情報機密拿來當報復私怨、政治鬥爭的武 器，更使其配合中國併吞台灣之惡毐居心暴露無疑。
負責國家安全重責的機構，發生如此嚴重洩密事件，實國家之不幸， 但以台灣的特別處境，發生這種事情，已屬難免。威權統治下舊統治 階級，包括特權官僚階級的心態，內部個人的貪瀆、腐化行為，政權 的轉移，和舊統治階級不擇手段企圖反撲，便會暴露中國文化最醜陋 的一面。
兩蔣威權統治下，外交、安全、情報機密，錢怎麼花，事情怎麼做， 敢過問? 現在發明了「凱子外交」標籤的媒體，當年看到花錢買到的 邦交，不都是「熱烈掌聲鼓勵」? 這次刊出洩密文件的一家報紙，十 幾年前在美國投資一家報紙，但因被指「為匪宣傳」，被蔣經國訓斥 一頓，便關門大吉。另一家報系旗下的報紙，因報導琉球「回歸」日 本和刊出情報人員老死無救的虛構故事，換來口頭命令停刊數日，相 關人員撤職永不錄用。
蔣經國時代，曾把幾家報社老闆找去，當面指令：美國對台灣軍售， 除非官方正式宣佈，否則一概不准刊登。
當局的理由就是「國家安全」，而也沒有人敢出來用「人民有知的權 利」去頂撞。那個年頭，人民只有「無知」的權利，而媒體是統治階 級的共同利益結構，他們只跟著愚民，那曾為人民謀「知」的權利。
作為統治機器的「黨、政、軍、情治」系統，用人也以對威權效忠為 最高原則，「朕即國家」，有二心者遭整肅下台，甚至陪上老命。在 如此統治下出身之官僚，對本土派在民主體制下當權，心理上便無法 適應，把「反共」騙術一改，倒向北京。如果他們在威權統治結束後 ，利用管理之疏忽而貪污撈錢，或退休在即，那他們更有理由以洩密 當障眼，作為政治鬥爭，或向中國邀功，弄垮台灣的工具。
安全局機密外洩事件，台聯把它定位為舊統治階級發動的內鬥與反樸 ，目的在報復、打擊李登輝和他所代表的本土勢力。從安全局部份人 的舊統治階級觀念，他們與舊統治階級的關係，刊登媒體與舊統治階 級的關係，和其所洩露資料來看，這一個集團以此進行政治鬥爭是合 理的解讀。但我認為這個集團的目的不止於打李，而且打李的目的可 能適得其反。
洩密文件不但無法把李登輝打成違法濫權，反而是彰顯他把過去毫無 管體機制的納稅人錢，納入行政監督，並用以增強台灣的國家安全與 主權地位的努力和貢獻。台灣不但有中國的武力威脅，而且有中國的 外交封殺威脅，李登輝以行政體制監督，運用有限經費，爭取台灣的 生存，這些細節及過程曝光，對台灣固然不利，但事實卻是運用有成 果的証據。
如果舊統治階級想用此洩密，來造成李登輝和購艦弊案、侵吞公款案 同樣黑的印象，那便打錯算盤，低估人民的評斷能力。把李登輝公款 公用於國家安全事務，與其他政客官僚把錢 A 入私人口袋一作比較 ，光明與黑暗，愛台灣和污台灣的錢，廉潔與腐化，高下立見。有此 居心者，只幫舊統治階級的倒忙。
以舊統治階級長於鬥爭的性格，在政治棋局中的深算，和以接受中國 統一為長遠目標的意識型態，我認為其目的不是打李登輝，而是要使 台灣無外交、陳水扁無外交，即使舊統治者復僻無望，也要使台灣「 香港化」。
台灣要繼續以主權國家存在，除國防力量之外，便需要強化主權國家 的地位，爭取國際社會的認同與支持。在中國強力要迫使台灣接受「 一個中國」，增強其併吞台灣之立場的節骨眼上，反本土勢力正配合 北京的統戰，要迫台灣放棄外交與國防，也即放棄主權國家地位，像 香港一樣，只作生意，先造成「一國兩制」的實質。
如果他們一時達不到這個目標，則退而求其次，不斷洩密，或以監督 為名，不分內外、敵友，使外交工作受更大阻礙，到時候也可以作為 攻擊陳水扁外交無所作為的子彈。
國家安全、情報工作，所涉及的不只是台灣本身，而還有國際友邦或 友人，保密是必要之惡，並不一定有腐化存在。這些工作的經費應納 入法律體系監督，但同樣的道理，要求監督的立法委員，也要受忠誠 的檢驗，和洩密的重罰。如果他們的「愛國」，所愛的是對岸的「中 國」，他們的作為是在危害台灣的國家安全，則他們沒有監督台灣安 全事務的權利，而有叛國之罪責。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人治、法治與政治高空</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-20/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-20/</guid>
      <description>人治、法治與政治高空 王景弘
有關八晶圓的爭論，突出台灣有民主，但還沒進到法治; 政府的所謂 政策，仍跳不出國民黨政府人治時代的口號政治，而立法委員還是不 務正業，或不知正業為何，只知要嘴皮。
士氣高昂，為台灣安全及保持競爭優勢而大聲疾呼的台聯，要求若干 政府官員下台，正突出台灣人治色彩仍深的本質，這並不能全怪台聯 ，因為他們還在人治的舊的體制內，玩的是舊遊戲規則。台灣的政治 遊戲仍停留在順我者上台，逆我者下台的戲碼。
口號治國，流於文字遊戲，無具體可供檢驗之辦法。順我、逆我之分 ，自屬主觀，而無多數同意之標準。爭訟近月，政府與立法部門都抓 不到重點，甚至不知問題出在那裏。
先說政府的失策：陳水扁政府拋棄「戒急用急」，改以「積極開放， 有效管理」，這是以新口號代替舊口號。舊口號的文字傾向節制、約 束，舊口號傾向放鬆，雖然另以「有效管理」作為節制，卻仍只是口 號，而非具體的法律規範。
不論是戒急用忍，或積極開放，都涉及台灣與中國關係的定位。台灣 以政治敏感，在政治上定位不願多提，但自認是主權國家並無異議。 中國以武力相向，企圖併吞台灣主權，及台灣雖不願把中國當敵人， 中國意圖併吞台灣之事實均不容否認。台灣與中國作某種程度之交流 ，或可緩和雙方關係，但這應只是保障台灣安全的手段，而非目的， 正如中國把交流當併吞台灣之手段，而非目的一樣。
因為中國對台灣有敵對意圖，且涉及併吞台灣主權之重大安全問題， 台灣即使基於政治因素，不願公開把與中國關係定位為敵對關係，至 少應定位在競爭關係，應列入節制之範圍，犧牲一部份利益，以保障 全民更重大利益。
如何限制及約束，不應該用空洞的政治口號，而應有具體的立法，使 限制的作為提升到法律的程面，或由法律授權，政府官員有規則可行 ，而對法律規定認為不合適者也有具體目標可以反對。就此而言，政 府沒有盡到走向法治，及釐清主管機構之責任。
既然要積極開放，有效管理，便應該提出明確法案，經立法院辯論， 完成立法程序，如此才是民主政治正軌。「有效管理」根本是空話， 有誰會說要作「無效管理」? 如何管理不提出具體內容，政策如何辯 論? 國民黨的人治統治，法律沒有地位，律師在官僚體系更無地位， 但在民主社會，既然要以法治代人治，則一切管理與規則，都需要靠 律師擬定辦法，而不能讓無法律訓練的舊官僚去作文章。
對中國的投資、貿易交流、既涉及國家安全，則其主管限制的機構便 不能歸經濟部。經濟部把評估責任推給所謂「產官學」更荒唐，因為 產官學頂多只有在專業、技術層面提供看法，並不能替政府負起全盤 的責任。經濟部責任既在替商界尋找發展機會，其本位主義自然以商 界利益為主，少見顧及勞工和國家安全利益。
這種本位主義並非台灣獨有，美國商務部也是站在美國商界利益說話 ，但是美國對敵國、不友好國家的出口、投資限制，有決定權的並不 是商務部，而分別歸國務院或國防部。國務院和國防部也都有法定的 項目可作為決定的依據。
美國對出口管制，有涉及國家安全利益，有的涉及競爭上的利益。涉 及國家安全利益者，責任清楚，違法者有明確罰則，商界絕不會用美 國不去，他國也會去的理由去冒險。競爭上的限制即使政府不管，商 界自己也會依其利益自己節制：只有落後一兩代的技術可以放心外移 ，尖端的技一定自己保留，這就是美國的「開放」。
台灣在八晶圓到中國設廠的問題上，明顯是經濟部主導，但經濟部對 八晶圓開放到中國設廠對台灣的利益何在，是否真正利大於弊，是否 真無損而有利台灣的競爭能力，也無害台灣安全利益，都未能作有力 說明。它所謂有效管理，也無具體法定措施，這自然要引起因為經濟 利益或對國家安全利益特別關注者的抗爭。
因為政府決策未採具有正當性的法律程序，而是帶人治色彩，則反對 者要求特定官員下台，玩的正是人治體制下的規則。但台聯問政如果 要提升，並有別於國民黨和民進黨，它應該建立新典範，提出具體的 法律案，以立法形式限制對中國的投資、技術轉移，這是立法委員的 「正業」，也應該是選民所期則的法治社會。
過去台灣有正義感，有改革之心的律師，都投身於反對運動，在反對 黨成執政黨後，也轉入政府工作，但人數畢竟有限。未參加政府者， 所關心之問題多在人權及憲法，實際上在新的政治遊戲規則下，政府 的管理，最需要律師參予。不但政府部門應重用更多律師，立法部門 更需要精通各行業的律師，他們的則任不是打官司，而是擬定和執行 遊戲規則。
有人說，在華府檢起一個小石頭，往天空一丟，掉下來八成會打到一 個律師。美國國會議員大部份都是律師背景，能肩負立法重任。這和 台灣立委專長不在立法，而是立法之外的其他特技，大不相同。以八 晶圓之爭而言，行政和立法部門都還要向法治路程邁進。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一個中國=兩個中國=一個中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-12/</guid>
      <description>一個中國=兩個中國=一個中國 ____政治不是化學公式 沈嘉雄
中央研究院院長李遠哲，趕在所謂跨黨派小組集會之前，又提出放棄 台灣主權的新高論：「以未來一個中國取得現在兩個中國的認同」， 「承認一個會變成兩個，堅持兩個會變成一個」。
不知道李遠哲是搞化學搞習慣了，或是他對政治的認識只限於高中背 國民黨教材，喊喊口號的程度。如果政治像他所得獎的化學那樣容易 套公式，而且有必然的結果，那問題便簡單多了。
可惜，政治並不是化學程式，而李遠哲提出的程式，最可能的結果是 台灣早日失去主權國家地位，被納入共黨中國的版圖。
李遠哲的高論只再証明學自然科學者，與學社會科學者出發點之差異 。學自然科學的總以為「問題」都能「解決」，學社會科學者只有承 認涉及重大紛歧的問題，條件不備，只能先肆應。以搞自然科學的態 度來應付政治問題，不是科學家弄得焦頭爛額，便是告成國家社會大 災難。
化學家李遠哲的公式，太過惑人，太完美了，但卻只是科學家一廂情 願，在事實上根本無法成立。
從李遠哲的程式，我們可以得到的結論是他希望得到「兩個」，不管 它是兩個「中國」，或「一中一台」都可以，即使接受一個中國，只 是「現在」暫時獲「認同」兩個都好。他的假定是接受一個中國，可 以換到兩個中國，如果不承認一個中國便會變成一個中國。
這兩個假定，第一個太天真，第二個是替中國恐嚇台灣：你不接受一 個中國，我就使用武力，把事實的「兩個」併吞成一個。李遠哲最大 盲點在於他無視於過去五十三年已經是「兩個」共存的事實，和接受 「一個」可以「變成兩個」的虛構。他也以為中國會不顧一切使用武 力改變共存的現狀。
「一個」和「兩個」基本是主權的爭執。在這個問題上，中國要併吞 台灣，必需堅持「中國只有一個，台灣是中國的一部份，中華人民共 和國是代表中國的唯一合法政府」，否則它便無立場主張對台灣擁有 主權。中國要併吞台灣，有兩個選擇，其一是武力解決，其二是和平 解決，也即台灣投降。不論是武力解決或台灣投降，北京都必需堅持 它是代表全中國的合法政府，台灣是它的一部份，它才能師出有名， 或以外交手段扼殺台灣。
台灣要繼續作為一個主權獨立的國家，只有堅持現實與中國互不兩隸 屬，台灣主權從未屬中華人民共和國，和主權在民的民主理念。除非 中國能接受台灣主權在民的自由選擇，否則它不可能放棄半世紀來對 台灣主權的主張，而「認同」「現在兩個中國」。現在事實的「兩個 中國」或「一中一台」，已經存在半個世紀，而台灣放棄對中國的主 權主張已有十年，豈有接受北京「一中」寧受併吞之理?
台灣保持獨立自主之道，在強化主權國家的地位，讓既成事實穩定下 去，而不是削弱台灣主權地位，甚至斷送台灣主權地位。強化台灣主 權地位最上限的作法自然是宣佈台灣法律上的獨立，但如此措施受到 國際間的節制; 弱化台灣主權的極限，也即接受中國的「一個中國」 條件，那是結束台灣主權地位的最重要一步。
李遠哲所謂「接受一個會變成兩個，堅持兩個會變成一個」，前者假 定中國是愚蠢和良性的，後者假定中國是好戰，而且可以從心所欲發 動戰爭，每戰必勝的。但事實的演變並非如此。中國知道它想併吞台 灣，只有堅持「一個中國」，而不能承認兩個中國，或一中一台，如 此立場見諸其對外交涉。
所謂台灣「堅持兩個，會變成一個」，所代表的便是北京的流氓立場 ，不投降便以武力解決，而武力解決中國一定贏。但這也不是化學程 式：台灣的安全在於美國及其盟國並不承認北京對台灣有主權，唯其 如此，美國可以對台灣軍售，可以強力嚇阻中國不能採取武力手段。
對中國來說，它可以使用武力來奪取台灣主權，但如此風險極大，不 但會引發與美國的衝突，而且可能受挫敗，如此結局，台灣的正式獨 立便難免。它也可以放棄對台灣的主權主張，兩岸和平共存，但這不 合中國霸權思想傳統。
在這兩個極端的可能之間，對中國最合算者在於台灣接受「一個中國 」，枉費百年爭取獨立自主的心血，讓北京政權得到併吞台灣的合法 基礎。李遠哲這些人還以為中國那麼容易騙，只要接受「一個中國」 一切都好辦。事實上，接受一個中國就是否定台灣主權地位，把台灣 人民依民主程序建立的主權基礎放棄，讓中國來繼承台灣的主權。
台灣承認「一個中國」，自然會被逼承認台灣是中國的一部份，而國 際間承認中華人民共和國是代表中國的唯一合法政權，如此局面，北 京當進一步定下「統一時間表」，並有充份理由要求美國及其他國家 不能以軍備售予台灣，更不能干預中國對台灣使用武力。
台灣接受一個中國，則台灣的商人、產業必然跑光，不是跑到中國， 也會跑到別的國家。台灣人民如非無業可就，便是工資拉到中國的水 平，生活條件向中國看齊。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>