<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 沈潔</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 沈潔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Sep 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>「告藏胞書」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2009-09-02/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2009-09-02/</guid>
      <description>沈潔
國民黨的「領袖」與「區長」，不但與前兩次達賴訪台時急於求見賜福判若兩人，比他們的老祖宗蔣介石更不可同日而語。
一九五九年，中共大軍出兵血洗入西藏，蔣介石發表「告藏胞書」稱，藏胞奮起反共抗暴，政府正予有效援助，並促海內外同胞一致支持。
詔書一下，立刻有「中華民國各界青年支援西藏同胞反共抗暴委員會」成立；立法院也即決議支援藏胞，請政府採取有效措施。
除此，駐美大使葉公超還主動求見美國務院遠東事務助理國務卿饒伯森（Walter S. Robertson），表明國民黨政府對西藏問題的立場：如果達賴宣佈成立西藏臨時政府，國民黨政府準備發表聲明，第一，依憲法第一百二十條規定，承認達賴的臨時政府為西藏政府；第二，中華民國政府將繼續與西藏人民尋求達成西藏自決的目標；第三，支持西藏人民為文化及宗教自由的反共鬥爭。
葉公超還告訴美方，一旦聲明發表後，國民黨政府將與達賴接觸。
馬英九與吳伯雄的國民黨是什麼東西，如此自可一目了然。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蔡守訓應讀的法律格言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2009-07-15/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2009-07-15/</guid>
      <description>沈潔
就在蔡守訓杜撰政治理由，再次延押前總統陳水扁的同一天，美國國會參院對歐巴馬總統提名的最高法院法官索托梅耶舉行任命聽證。索托梅耶是西班牙裔，因為曾說過有她自己這種西裔背景的人，在判斷上會比白種男人明智，而受到共和黨質疑。
但她在作證時陳述的兩句法官格言，蔡守訓和台灣眾多自詡「包青天」的法官，應在午夜撫心三讀。
這兩句格言，其實只是常識： 「我的司法哲學很簡單： 忠於法律。」
「法官的工作不是制定法律，而是適用法律。」
蔡守訓和他的包青天同伙如果要制定法律，應該改行去當立法委員，不能坐在司法的位子上，無中生有杜撰法律故入人罪，侵犯人權。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12月15日的學問</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-12-17/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-12-17/</guid>
      <description>沈潔
海基會董事長江丙坤歡迎陳雲林時說，他等待這個時刻，已經等了六十年。這表示他連基本算術都不會；他在十一月四日與陳雲林簽下四項協議，要在四十天後生效，這表示他連政治「皇曆」都不看，陷入中國圈套，被耍得團團轉。
六十年前是一九四八年，江丙坤只有十六歲，他的堂兄剛死於「二二八事件」，馬英九尚未出生，中華人民共和國尚未建立，江丙坤竟已居心在等「共匪」！
空運每日包機直航，不受立法院審議，霸道自認「通過」，並選在十二月十五日立即啟動大三通。賴幸媛還有臉說此舉並非向「中國大陸靠攏」，也不是「朝貢式大三通」；外交部長歐鴻鍊毫無敏感性，不知道這一天是「中美關係」的忌日。馬統政府居然選在這一天開始以「國內航線」飛中國。
三十年前的十二月十五日，卡特政府宣布美國決定承認中華人民共和國為代表中國的唯一合法政府，與在台灣的中華民國政府斷交、廢除共同防衛條約、撤軍，此項「關係正常化」自一月一日起生效。
卡特政府戳穿國民黨所謂中華民國「代表全中國」，主權及於中國大陸的虛偽面具，蔣政權當然「痛心疾首」，發動「中國青年反共救國團」及各種打手，以暴力攻擊奉命到台北調整關係的美國副國務卿克里斯多福。
中國選在十二月十五日啟動「國內直航」，絕非偶然。賴幸媛、江丙坤這些人不懂政治「皇曆」，中國卻最喜歡藉此羞辱國民黨：一九七八年，白宮國家安全顧問布瑞辛斯基選在五月二十日蔣經國就職大典當天抵達北京談建交；一九七一年九月，北京要求季辛吉在聯大辯論「中國代表權」之前到北京會商尼克森行程。
馬統政府無能、抱投降心態、自取其辱到這種地步，當年對克里斯多福施暴的那些「愛國青年」看得下去嗎？（作者為資深媒體工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>國旗與共匪</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-12-12/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-12-12/</guid>
      <description>台灣從四十歲到五十歲的一代，受國民黨的大中國主義洗腦最澈底，對國家定位也最迷失。但如果他們還有一點記憶與思辨能力，他們應可以察覺馬統政府的嚴重傲慢與虛偽。
馬政府權貴主要是當年「背國旗」的「反共愛國聯盟」成員。他們與「疾風」、「愛國同心會」一個 口徑，高舉「國旗」，高喊「愛國無罪」，暴力攻擊民主運動人士的往事，這一代人應記憶猶新。
現在「愛盟」份子大權在握，卻以公權力暴力攻擊拿「國旗」向中國代表陳雲林嗆聲的台灣人，而拿「共匪」旗的人卻享有揮旗的自由，如此虛偽的面目，已經進入「不惑」與「知天命」之年這一代的台灣人真渾然不覺嗎？
不錯，拿「國旗」向陳雲林嗆聲的人，有許多是「拿著紅旗反紅旗」，但此刻把尚未改變的「國旗」拿出來向「共匪」展示 ，在國際法上的意義不比尋常。
具體的例子：一九六二年國際法院有一個涉及國旗的判例：那是因為泰國與柬埔寨邊界紛爭所引起。
一九○四年，柬埔寨的殖民國法國與泰國簽的邊界協議，對一座廟宇Temple of Preah Vihear及鄰近地區界定未明，爭議發生後，泰國接受法國所提出顯示該區列在柬埔寨的地圖，而且後來泰國王子到該爭議區訪問，接受佈置法國國旗的官方接待。國際法院據此認定泰國已默認法國對該地區的主權。
馬英九自我矮化，不敢在總統府佈置國旗接待陳雲林，台灣人只有自告奮勇拿出國旗「歡迎」陳雲林。馬政府會作踐到不惜暴力毆打及取締人民自動自發拿出的「國旗」，這並不是因為他「笨」，而是他存心出賣台灣。
（作者為資深媒體工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兩蔣要求分散市場 老馬硬要鎖在中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-11-26/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-11-26/</guid>
      <description>沈潔
蕭萬長和江丙坤這些外貿系統出身的技術官僚，應當還記得在台灣經濟起飛後，老一代國民黨高幹的訓誡：台灣貿易不能過度依賴美國和日本，應該開拓更廣泛的市場，以分散風險。
美、日並沒有吞併台灣的野心，兩蔣政府還要分散風險，現在面對中國軟硬兩手要併吞台灣的嚴重威脅，蕭、江在馬英九主政下，卻全速「西進」，經濟靠中國，而且要「先經濟，後政治」，走向「終極統一」。
任何頭腦清醒，願意冷靜檢驗現實的人，都可以看出經濟依賴中國是不可原諒的錯誤。中國經濟之脆弱、對外依賴程度，絕非馬、蕭、江、連這些人所看到的「崛起」。人口十三億，七十％左右依賴外國市場的中國經濟，內部購買力有限。以前台灣依賴美、日市場，美國打噴嚏，台灣要感冒；現在台灣產業西移，中國依賴美國市場，美國感冒，中國肺炎，台灣要住加護病房。
一個負責任的政府要顧國家利益、保護人民、警告風險，馬政府卻反其道而行。但他們對中國的「信心」超過中國政府官員和國際媒體報導的事實。
舉兩個例子：
第一，紐約時報十一月十四日報導，中國珠江三角洲工廠紛紛關門倒閉，一家台商老闆發不出工資，半夜翻牆逃亡。文中引述中國上半年倒閉的工廠達六萬七千家，而廣東省的官方統計，該省關廠倒閉的就有七千家。關廠倒閉造成的失業，引起工人抗議，社會動盪。
第二，博鰲論壇秘書長龍永圖承認，中國受國際金融危機影響，最嚴重的時期將在明年二、三月到年底，他要求企業界「不能垮，更不能逃」。
這話印證上述報導中國經濟依賴外銷市場的脆弱性和「潛逃」的嚴重性。
台灣人口有二千三百萬，不可能靠服務業解決就業問題，卻可以靠製造、出口維持經濟成長與就業。
台灣既需要依賴外國市場，便要注意風險的分散，但是馬統政府卻被意識形態沖昏了頭，要陷入中國那個政治與經濟的大黑洞。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>替馬捉刀演講稿</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-11-01/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-11-01/</guid>
      <description>沈潔
朝野爭相譏諷馬英九手下無大將，一開口便自我矮化，喪權辱國，值中國特使陳雲林即將「訪華」，怕他又出「中華民國」洋相，特此無料「代擬」歡迎陳雲林的講詞以昭慎重：
本人以中華民國總統身份，依中華民國憲法規定，代表二千三百萬中華民國國民，熱忱歡迎中國海協會會長陳雲林先生「訪華」。
中華民國人民與中華人民共和國人民，一向和睦相處，情同手足；貴我兩國政府過去容有誤會或爭執，已屬歷史舊事，自當開誠溝通以增進瞭解。
本人可鄭重向貴國保證：中華民國政府絕無反攻大陸之意圖，也不會威脅中華人民共和國之生存與發展。
本人素仰慕貴國開國元勳周恩來總理，他在萬隆會議所提「和平共存五原則」，高瞻遠矚，開創人類和平發展之契機。本總統至盼貴我兩國秉此「和平共存五原則」，共存共榮。
至若貴我兩國領土爭議，我國願一本民主精神，同意金門與馬祖人民以公民投票選擇其政治歸屬。我國固有疆域僅在台灣與澎湖，並無強佔貴國領土之意。
相信陳會長「訪華」將增進貴我兩國的和平與友誼。請代問候中華人民共和國主胡錦濤「同志」。（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>軍購的自侮與善後</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-10-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-10-07/</guid>
      <description>沈潔
布希政府正式向國會提出對台軍售案，即使明顯打折，馬政府還是感激涕零，吹噓此舉代表「過去八年軍售案紛擾之結束，更象徵台美互信合作進入新紀元」。其實，這是馬政府做事前倨後恭、扭曲事實自我表功的的典型：它的親中政策受到教訓！
一、美方把軍售案拖到國會休會前夕才提出，有個重要原因：它要等國防部長陳肇敏在美國公開宣示馬政府防衛台灣的決心。
馬政府以「兩岸政策」優先，主張終極「統一」，主權立場動搖，甚至主動要求美國暫緩提出對台軍售，何況在民進黨執政時期他便指揮國民黨全力阻止軍購預算，使美國朝野質疑台灣自衛決心。如果台灣無心自衛，美國何苦當惡人得罪中國？陳肇敏到佛州參加年度國防工業會議，對外並不公開，但他保證台灣自衛決心的演說，由中央社長篇引用，列為紀錄，這就是美方要求的公開承諾。
二、美方同意提出的軍售案未列潛艦、黑鷹直升機及一再申請被拒的F-16C/D先進戰機，顯示美國對台軍售意向退回最基本的所謂「防衛性」武器系統。布希總統破例批准同意出售、前國防部長李傑所認定優先採購的潛艦，出售的機會可能已經喪失。在馬政府向中國一面倒的政策下，F-16C/D獲批准的機會也降低。
三、這批軍售案都是美國有存貨或較短期內可以交貨的軍品，這使美國可以避免作長期性承諾。雖然「台灣關係法」屬美國既定法律，但美國也受它與中國「八一七公報」承諾之約束，馬政府因出賣台灣主權而與中國「關係緩和」，可作為中國要求美國停止對台軍售的正當理由。中國對這次軍售除由外交部正式對美國「嚴重抗議」外，並動員國防部、人代會和政協發表聲明反對，其理由之一即「兩岸關係」正打得火熱，不要美國「干涉中國內政」。
軍售在台灣的「紛擾」，美台互信有問題，都是國民黨這些人造的孽。現在被教訓、被打折再回頭邀功，只能說他們皮厚心黑了！
（作者為資深新聞從業人員）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京奧運 台灣這場輸最慘</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-08-21/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-08-21/</guid>
      <description>沈潔
中國國民黨主席吳伯雄，在北京喝了胡錦濤的迷湯，忘了自己是誰，居然跟著出面接待的賈慶林說台灣選手在中國比賽佔有「主場優勢」。但吳伯雄的失誤或無知尚不止於此，他在北京被「中共」玩弄於掌上卻渾然不覺，而中國黨的各種「匪情專家」也全體噤聲。
中共要給吳伯雄「面子」，由賈慶林陪他觀看台灣棒球隊比賽，問題出在賈慶林的身分：他是「中國人民政治協商會議」，簡稱「政協」的主席。「政協」是「依憲法規定，由中國共產黨領導的多黨合作和政治協商制度。」它是「在中國共產黨領導下，由中國共產黨、八個民主黨派、無黨派人士、人民團體、各少數民族和各界代表、台灣同胞、港澳同胞和歸國僑胞代表，及特別邀請的人士組成。」
自認很聰明，不會被中共騙的吳伯雄，在馬英九就職前，趕到北京向胡錦濤當面重申接受連胡五點共識，接受胡錦濤定義為「一個中國」原則的「九二共識」，現在又經中共精心安排，由賈慶林接待，陪同觀賞奧運，使中國國民黨（還有親民黨）淪為中共領導下的中國尾巴黨、花瓶黨，他佔了「政協優勢」，被納入中國政治體制。
看他由賈慶林陪同在「貴賓席」所展現的笑容，蔣經國在頭寮可能要輾轉不安。在那樣一個場合，吳伯雄應該表演他的拿手歌曲：「小丑」。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>馬先生搭客機吹牛皮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-07-25/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-07-25/</guid>
      <description>沈潔
馬英九首度出訪南美，將「創紀錄」塔乘民航班機到美國西岸，再換小型包機飛烏拉圭，據說此舉是要擺脫「凱子」形象，突出節省的美德，彰顯他的不同作風。但真相未必如此：他捨專機而就班機，顯然是怕美國只同意專機在阿拉斯加加油，使他面子掛不住。
民航客機與總統專機性質大不相同，總統專機有國家領土延伸的意義，李登輝及陳水扁兩位總統並不是要擺闊，他們搭總統專機飛出去，而且要過境美國，目的之一便在逼美國給予國家元首應有之禮遇。也因為總統專機性質不同於民航客機，美國國務院在過境問題上便斤斤計較，盡量不讓專機在美國本土過境。
陳總統頂撞布希政府，堅決主辦突出台灣人民自決權力的入聯公投，美國國務院便拿他的過境問題刁難，不讓他的總統專機在美國本土降落，以免彰顯台灣主權及開罪中國。如果他肯犧牲主權國家立場和總統地位，他大可比馬先生更節省，買張經濟艙機票到洛杉磯或舊金山轉機，美國政府也不會叫他飛到阿拉斯加轉機。
阿扁下台才兩個月，美國政府並沒有理由改變作法，「欣然同意」馬先生的總統專機過境洛杉磯或舊金山，因為那就落實了美國政府小氣，不尊重台灣民主，讓阿扁穿小鞋，更何況馬先生向中國一面倒，對美、日態度曖昧，美國何必表現偏好馬先生，卻又開罪胡錦濤？
馬先生及其馬前卒自認與美國關係良好，美國人喜歡他，因為他不會為台灣利益與美國爭執，但如果他搭總統專機，而山姆大叔也請他在阿拉斯加加油打嗑睡，享受阿扁同等待遇，他的牛皮豈不又破了一個？因此，不如當純粹馬先生，搭民航班機過境洛杉磯與舊金山，便可以阿Ｑ的自吹比阿扁「有面子」。欺世盜名，莫此為甚。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鳳山馬語錄</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-06-19/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-06-19/</guid>
      <description>沈潔
馬英九到鳳山參加陸軍官校校慶，「新聞」重點是「黨旗飛舞」解禁復唱，和他不懂統帥禮儀，在台上慌不擇路。論實質問題，他講兩個不倫不類、自暴其缺乏見識的「小故事」以強調軍隊國家化和募兵制的構想。
在民主國家，軍隊國家化是理所當然的事，他不願把台灣軍隊國家化歸功於推動民主，終結兩蔣獨裁統治的李登輝和陳水扁，卻要搬出他當年留學美國，一個「美籍」室友告訴他，受美國國會參院彈劾的尼克森總統，「可以以三軍統帥身分指揮三軍包圍國會，但這件事沒有發生，這非常不容易」，讓他感受到「一個民主國家的軍隊不可能做這種事」。
這話令人感覺好像是在對無緣出國者炫耀自己留學，而不像「總統」或「三軍統帥」的立論；而且，難以相信會有任何美國人，包括他的「美籍室友」在內，會帶美國總統動用「三軍」包圍國會的妄想。尼克森處心積慮只想掩滅證據，替人開罪，不要說他無權指揮軍隊包圍國會，他連找共和黨參議員替他辯護都不可得。馬英九口不離「中華民國憲法」，卻不知引其規定：「全國陸海空軍，需超出個人、地域及黨派關係以外，效忠國家，愛護人民」，反杜撰好漢當年的故事，不知何居心？
他自道募兵制是出於一位「華裔」資訊專家的指點，因為此人說電腦科系畢業後，服役時所學已忘其半，剩下的一半到退役也成過時貨。電腦科技日新月異是事實，即使不服兵役，過一年半載也非充電不可。但是，軍隊需要電腦人才，應將有此專長者調到相關單位服役才是兩得其便。如果軍方沒有留住人的條件，則募兵所得當非一流角色，那將使國防弱化。馬講的故事重在考量大專學校電腦科系畢業生的就業與發展，陸軍官校師生聞之情何以堪？如此涉及國防及社會公義的大事，居然是聽「美籍」專家一席話，難道不是「決策粗糙」？
黃埔校歌譜於培養「國民革命軍」時代，「憲法」八字還無一撇，行憲之後，「黨旗飛舞」已公然違憲，阿扁拒唱和禁唱才合憲法規定。我們當年服預官役，「黨旗飛舞」早被改編，開頭幾句是：「早上起床，迷迷糊糊，這是要命的床舖；不怕豆漿少，不怕饅頭小，只怕中午出特別操。」上有政策，小兵有對策，足見其不得人心，這可能是馬英九不知道的小故事。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>外交休兵部長</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-06-12/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-06-12/</guid>
      <description>沈潔
馬政府的外交部長歐鴻鍊確實是個異數：出線讓人跌破眼鏡，一上場的台詞，更叫人不知道這種部長有何用處。他是個凡是派，缺乏判斷力與應有的外交手腕，只知揣摩馬英九心意，奉錢復的主張為護符，高舉外交新路線：凡是刺激「兩岸關係良性發展」的事情不再做；直接衝擊「中共」的國家目標要修改；要維持現狀，不再「挑釁」中共。簡而言之，就是「外交休兵」；更明白的說就是把台灣香港化。
這幾句話因果倒置，喪失國格，也與馬政府所謂「擱置爭議、尋求雙贏」的原則相背。「兩岸」有爭議的原因是中國無理主張對台灣有主權。爭議之源是中國直接衝擊台灣的國家目標，而非台灣挑釁中國。
外交是主權國家的行為，如果因為中國異議，台灣便放棄外交，那是自己否定主權獨立國家地位，台灣輸，中國贏。在外交問題上要創造雙贏，中國應改變觀念，面對現實，不再打壓台灣，促成各國對中國與台灣雙重承認，彼此和平共存，不受被敲詐勒索，這才是雙贏。從李登輝到陳水扁，台灣所採取的務實政策就是雙重承認，而此路線也與馬英九的所謂「不互相否定」相符，卻不知道歐鴻鍊何以片面鳴金收兵，高掛免戰牌。
即使要執行馬政府的去主權化政策，至少也要有點外交手腕，貿然片面宣示只會癱瘓民心士氣，關閉迴旋空間。外交手腕常心照不宣，以微妙作為或不作為測試對方反應，再決定下一步動作。中國的政策目標既然是要併吞台灣，它當然要把台灣的「外交」斷絕，如果台灣不積極爭取各國承認，而只是處於「守成」的所謂「現狀」，那難保中國不再封殺，或台灣現有邦交國「主動」轉向承認中國。
外交部長一上台便喊外交休兵，還把外交位階置於「兩岸關係」之下，「訪台」不能用，而要用「訪華」，這是哪一門子的外交部長？還在當「中華民國大使」便偷偷持有美國居留權，這種外交部長的品格與判斷力都有嚴重問題。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「國父」不見了</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-05-31/</link>
      <pubDate>Sat, 31 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-05-31/</guid>
      <description>沈潔
國民黨已經建立一套揮之不去的哭靈文化，慈湖、頭寮哭靈猶嫌不足，還要直哭「南京舊都」，淚灑中山陵，藉聯結逝者拉抬活人。台灣通靈、求神問卜，鬼話連篇之事甚多，但到無神論的中國鬼扯「總理在天之靈」便顯得滑稽。
吳伯雄在南京哭靈的大戲，幾句台詞聽來很流俐「感人」，但卻不堪檢驗。他說國民黨在台灣重新執政，所以要「稟告總理在天之靈可以安心」。也有引述他說「可告慰總理在天之靈，希望總理可以安息，國民黨會好自為之。」他並說「兩岸同胞同屬中華民族，血脈相連」。這些概念是國民黨教條，卻是荒謬的陳述。
國民黨要台灣人民稱孫中山為「國父」，但回到南京，卻只敢叫「總理」，因為孫中山建立的「中華民國」已經被毛澤東帶頭的「中華人民共和國」所推翻。孫中山的「中華民國」與台灣毫無關係，而「中華人民共和國」並不以他為「國父」，自稱「一中」即「中華民國」的國民黨，到孫中山靈前卻只敢稱「總理」，猶如稱「馬先生」。
孫中山「開國」與辭世時，台灣都屬日本殖民地，與他無關；國民黨在中國奪回執政權之前，吳伯雄哭靈理應發誓要在中國重新執政才能「安總理之心」，在台灣執政，便要「總理安息」，只是笑話。
拉著關中去孫中山靈前談「中華民族」，更是天大的諷刺。
「中華民族」是孫中山造反成功以後編織的政治語言，與文化人類學的分類無關。關中滿族老祖宗統治中國，被孫中山「驅除韃虜」的革命所推翻，又被孫中山「和解共生」的政治語言納入「五族共和」成「中華民族」。他的「關」姓，是被迫從滿族姓「瓜爾佳氏」改過來的。
中國的官方文書自己證明「中華民族」並非文化上的民族：它的身分證，包括學生證，都有一欄「民族」，分別填列是漢族、藏族、回族、滿族、蒙古族或其他少數民族；中華人民共和國憲法前言指出它是各族人民共同組成的「多民族國家」；憲法第四條規定，「各民族一律平等」。如果只有「中華民族」，何來多民族？身分何必加註「民族」？「中華民族」只是用來統戰的政治語言。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去國家化的台灣論述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-05-29/</link>
      <pubDate>Thu, 29 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-05-29/</guid>
      <description>■ 陳儀深
馬總統的五二○就職演說，據稱是由他「最信任的核心智囊」執筆，而且有意無意透露：「台灣論述」才是這篇就職演說的精華。可是當我們善意地研讀全文，只找到「台灣是全球唯一在中華文化土壤中，順利完成二次政黨輪替的民主範例，是全球華人寄以厚望的政治實驗」。
以上的論點，其實看不出台灣主體的願景。首先，台灣的民主到底是來自「中華文化」或是「西洋文化」，有很大的討論空間；而國民黨之重新取得政權，與其說是人民選擇什麼美好願景，不如說阿扁政府被塑造為貪腐無能、積重難返，也就是討厭民進黨、而不是喜歡國民黨的結果。馬英九把自己的勝選等同於正直、誠信、包容……等核心價值的實現，未免往自己臉上貼金，君不見李慶安立委處理美國國籍的方式，或是每天晚上電視台藍綠繼續相殺的戲碼，可知一二。
最重要的是，馬總統不願意老實面對台灣「並無國際地位」甚至「不是國家」的現狀。友人沈潔先生已經敏銳地指出馬的就職演說偷天換日──把「台灣是亞洲和世界民主的燈塔」的讚譽引申為「中華民國已經成為一個受國際社會尊敬的民主國家。」請問，國際社會有中華民國存在的餘地嗎？五月二十二日馬英九主動向媒體表示，他當選總統以後分別收到美國總統布希等政要的賀函，美方對台灣情勢發展感到「欣慰」的理由是：因為台灣不會在某些議題採取挑釁行動，因為他提出的「不統、不獨、不武」合乎各方的利益。殊不知在美國政府眼中，不論台灣或中華民國在目前的國際社會都不是一個國家，個人認為台灣在這種委屈的情況下，一個領導者以「不挑釁」作為最高準則，其實是逃避責任。
我們樂見馬英九在別的地方指出，兩岸統一在「我們這一生」不太可能發生，也希望他在這個基礎上訂定治國大計；但是他歡送國民黨主席赴中訪問所要搭建的「國共平台」則是令人擔憂，畢竟吳伯雄與連戰、江丙坤的身分不同，國共和談所傳達的是「內戰延續」、是無端把台灣牽扯進去的意象；加上馬英九開口閉口「中華民族」，內行人都知道那是一中、甚至是朝向一國的意涵。總之，苟且偷安以換取中國善意、以謀取（未定之天的）經濟利益，已經是馬英九時代「第一章」最主要的內容。（作者為中研院近史所副研究員）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>馬英九的障眼法</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-05-24/</link>
      <pubDate>Sat, 24 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-05-24/</guid>
      <description>沈潔
馬英九就職演說，開場就套甘迺迪的句式，但畫虎不成反類犬，不但沒有甘迺迪激勵人心的氣勢，反而把台灣或中華民國主權國家地位模糊化，玩弄中英文字與概念的差異，想應付內外，結果漏洞百出，不知所云。舉幾個例子：
第一，他演講刻意避免「國家」定位及主權主張，全文只用兩次「國家」，一次是暗示性的稱「年輕的民主國家」，另一次則在提及「台灣」被人稱為「亞洲與世界民主燈塔」之後，偷天換日稱，「顯然，中華民國已成為受國際社會尊敬的民主國家」。英文稿則避免使用state, country, nation 的字眼，而是用 democracy，這個字最重要的意義是「民主」、「民主體制」，也可以指「民主國家」，但有「民主」並不一定是「國家」，美國不承認台灣為「國家」，卻常稱讚台灣是 democracy。馬英九可以稱「台灣是一個海島」，就不說是「海島國家」；說要建設台灣成美麗「家園」，而不是「國家」，但在英文卻用 homeland，其意為「祖國」、「自己出生的國家」。
第二，因為他避提「主權」地位，便拿「尊嚴、自主、務實、靈活」作為對外關係的指針，但對外關係如指「外交」關係，那必需是主權國家，否則香港也有對外關係。不但如此，因為不提主權地位，而用「自主」，但在英文稿把它譯為 autonomy，這個字雖可譯「自主性」，但最常用的意思是「自治權」、「自治團體」，香港與西藏都是中國的「自治區」 Autonomous Region。這是馬英九的本意嗎？
第三，馬英九自稱是戰後到台灣的「新移民」，但如此定位是對台灣主體意識傷口撒鹽。全世界移民國家，絕對沒有新移民帶一本「憲法」對舊移民強行統治。馬英九申請美國綠卡，成美國新移民，他是接受美國憲法，而非把「中華民國憲法」帶去要美國人遵行。
第四，他向中國輸誠，間接接受「一個中國」原則，讓中國取得對台灣主權的根據，稱「兩岸」有「一中各表」的九二共識，因此，他稱胡錦濤為「先生」，不稱對方為「中華人民共和國」，或「中國」，儼然「中國即中華民國」，而「中華民國」作為一個國家卻可以到處流浪遷移，那不是「移民」而是「移國」。他的英文稿用了兩次「大陸中國」 mainland China, 依此解讀，既然有一個大陸中國，那就不會只有「一個中國」。「中華民國」到底是什麼，他不講清楚，只是強調遵守「中華民國憲法」。但且不說這部憲法制定時台灣並非其領土，如果嚴格遵行憲法，他應看清第二條及第三條：「中華民國之主權屬於國民全體；具有中華民國國籍者為中華民國國民。」難道他主張「大陸中國」的主權屬二千三百萬「中華民國國民」所有？（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不只民進黨要檢討</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-04-24/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-04-24/</guid>
      <description>沈潔
大選勝負分曉，輸的民進黨當然要檢討，只是眼前檢討流於鬥爭，而非科學的分析選民投票行為及捲土重來的因應之策。勝選的國民黨急分配官位，贏就好，何必檢討？選民投完票便任務完成，中選會選務「順利」便休息大吉，自然沒有什麼好檢討。
但民進黨的檢討只關係一黨前途與利益，選民、國民黨及中選會如果能針對公平與自由選舉的原則進行自我檢討，則對台灣民主的成熟更加重要。第一，選民是頭家，他們有選擇的自由與權利，但國民黨花錢買票的傳言不斷，眾頭家在夜深人靜時，能否撫心自問：此次投票是否得到「買票錢」或其他好處？各地里長、樁腳拿國民黨發的經費，有沒有拿去作「買票」之用？對兩項公投都可堂堂正正贊成或反對，為什麼自己不領票？
第二，國民黨主席吳伯雄能否捫心自問：他撥下去的鉅款作何用途，有無嚴格管控，不能用於買票之類的違法行為？他對國民黨樁腳買票的傳言有否進行追查？他是否願意把國民黨競選的帳目公開？
第三，中選會是否認為選舉法規已經能使選舉公平與公正？總統候選人已有公款補助，既如此，籌募捐款、「黨產」挹注及開支是否應列上限？對候選人及政黨從提名開始到選戰結束，全部競選收入及開支是否應加稽核？公投為什麼要分開領票，讓買票者易於監控？
為避免個人或團體、行業以鉅額捐款，對候選人有太大影響力，及為防範競選經費作不當、不法用途，稽核競選經費來源及開支是必要之舉。美國聯邦選舉委員會規定，不論是國會議員或總統參選人，從提名競爭開始，都必需按月、按季，提報競選經費收支摘要，並留細帳待查核。個人、團體捐款名單及金額都需提報。收入部份連借款、候選人自助款、他人提供法律、會計、運作及籌款費用的開支都列為收入。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西雅圖的王哥、柳哥</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-04-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-04-16/</guid>
      <description>沈潔
台灣人真不會感到「漏氣」嗎？國家認同喊了十幾年，卻選出有美國綠卡的總統，和有中國「台胞證」的副總統。有綠卡的總統「急猴猴」想訪問美國，對方卻以其身分已與前不同，不便接待；有「台胞證」的副總統對方一招手，持「台胞證」立即飛奔前往，還洋洋自得登陸成功，獲高級「台胞」規格接待。
蕭萬長說他以「平民」身分參加博鰲會議，見了中國國家主席胡錦濤，而且與港澳特首同坐第一排聽胡訓話，並未被矮化，這只證明蕭萬長毫無政治警覺性，或認為中國以「台胞」對待他是「正常」事。中國在新聞稿內把「一中原則」列入結論，他竟以「烏龍」和插曲輕輕帶過。但是，持中國政府的「台胞證」到中國和以此身分見中國國家主席是事實，中國解釋為接受「一個中國」原則並非冤枉。
但復辟的國民黨志得意滿，「蕭台胞」事件未平，剛獲提名出任海基會董事長的江丙坤，也迫不及待要在走馬上任前訪中，他可能也和蕭萬長一樣持「台胞證」。江與蕭同樣是沒有政治頭腦的技術官僚，這種人出掌海基會只能說國民黨的貨色不過如此：廖化當先鋒。
有一件「插曲」可見蕭、江二人之不成器：一九九三年西雅圖亞太經濟合作組織領袖會議，中國國家主席江澤民口出妄言，說台灣是中華人民共和國領土不可分割的一部分。外交部事先訓令如果出此狀況，蕭、江兩人應依台北聲明稿予以反擊。蕭把事情推給江，江拿稿子照唸，包括宣示台北目前持「一個中國指向的階段性兩個中國政策」。
江丙坤唸完稿子，卻被幾個台灣記者包圍，他們警告江：這句話會給他惹上政治麻煩。江一聽便六神無主，叫記者且慢走，他要重新宣讀刪去這句話的聲明稿，並以此稿「為準」。蕭萬長對此也未表異議。
用蕭萬長、江丙坤這兩位有「台胞證」、連政府訓令都會打折的王哥柳哥去應付中國，台灣人能放心嗎？（作者為自由作家，資深新聞從業人員）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中華民國不是國家</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-04-05/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-04-05/</guid>
      <description>沈潔
馬其頓與台灣曾有過短暫的外交蜜月，而無獨有偶，它也有「正名」問題：台灣要正名而不可得，馬其頓已正名卻有強國要求它改名。馬其頓面對民主古國的壓力，表現堅決；台灣面對不知民主為何物的封建古國打壓，表現猶豫與分歧。
希臘指馬其頓與其北部省份名稱雷同，要求它的國號改成「北馬其頓」，以免混淆。依希臘的說法，「大馬其頓」的範圍，有五十一％在希臘，十一％在保加利亞，只有三十七％在前南斯拉夫馬其頓共和國，它要求馬其頓改名「北馬其頓」並非苛求。但馬其頓並不肯屈從，即使希臘因此杯葛它進入北約組織，它也不為所動；聯合國提出五個名稱讓它選擇，它還是堅持原名。
希臘此舉雖然霸道，但還有它的理路，它並非想藉此圖謀馬其頓的主權，反而是怕馬其頓藉「大馬其頓」之古名，覬覦它的領土。
台灣的處境則屬荒謬：它的名稱叫台灣；中國、美國、各國都叫它台灣，而不稱台灣為「中華民國」，因為「中華民國」已被「中華人民共和國」繼承。但台灣要正名進入國際社會，他們卻說「不行」。他們要玩「一個中國」遊戲，因此要台灣名稱「維持現狀」，仍與中國有瓜葛，顯然比希臘對付馬其頓霸道。
馬英九選前說愛台灣，保證不會出賣台灣；選後卻翻臉愛「中華民國」，揚言「一個中國」對他不是問題，因為他的「一個中國」指「中華民國」。但是「中華民國」本身並非國，只能是中國或台灣的國號，如為前者，它對台灣並無主權；如為後者，它與中國便一邊一國。如非一邊一國，則馬英九的「中華民國」根本就不是國家，而是被取代的中國政府。如果馬英九接受北京的「一個中國」原則，那是承認中國對台灣的主權，這絕對是出賣台灣的行為。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>流亡政府心態</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-03-27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-03-27/</guid>
      <description>沈潔
台灣總統當選人馬英九曾一再「保證」不會出賣台灣，但當選後卻抬出捏造的「一中各表九二共識」，暴露中國黨的流亡政府與出賣台灣主權的心態。儘管馬英九自稱「一中」指的是「中華民國」，但如此表述「中華民國」便只是中國兩個「政府」之一，它流亡並佔據台灣，並不是台灣這個國家的正式名稱。
虛構的「九二共識」屬流亡政府時代的產物，李登輝總統還是中國流亡來台的國民大會所選出，自認「主權及於全中國」。一九九六年總統直選之後，中華民國已非中國流亡政府，而是台灣這個國家的正式名稱，它的領土與人民只限在台灣地區，因此李登輝總統在一九九九年有「兩國論」之主張。馬英九卻開倒車，再把中華民國定位為「中國」的一個政府，既不合事實，也不合法理，只出賣台灣主權。
對日和約及一九九六年總統大選是台灣主權問題的法理關鍵，前者日本放棄台灣主權，後者台灣人民在日本放棄主權的基礎上建立新國家。但馬英九的「一中各表」已退回到蔣介石的中國「法統」，賠掉台灣人民對台灣的主權。一九七一年十月二十一日，美國國家安全顧問季辛吉與中國總理周恩來的一段對話有助瞭解這個問題：
周：舊金山和約用很奇怪的方式表述，日本放棄台灣、澎湖主權，但不提歸誰所有，留給各國，我不知道是誰擬的。
季：你的舊識杜勒斯。
周：因此，在雙邊和約簽定後，蔣介石只是美國保護下盤據在台灣的小朝廷，他還能說什麼？他只能聽命行事。他自己佔住台灣，但對日和約卻未明定台灣歸屬，只說日本放棄所有主張…。
季：他也主張中國只有一個，那是海島台灣。
蔣介石霸佔台灣，卻自稱代表全中國，在法理與事實上都站不住腳；馬英九經台灣人民選為代表他們的總統，卻自認主權及於全中國，其流亡政府與出賣台灣主權的心態昭然若揭。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>看清誰反公投</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-03-13/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-03-13/</guid>
      <description>沈潔
中國宣傳喉舌新華網三月七日以「要聞」報導，台灣「拒領公投呼聲和行動日多」，所列的事實包括民主行動聯盟、新黨主席、無黨聯盟、農民黨、連戰、蔣孝嚴、胡志強、外交界（老兵）、聯合報社論都主張「拒領公投票」。它把郝柏村等一些「老將」的大聲疾呼（反公投）倒給漏了。
這些人發動拒領公投票，和新華社的報導，時間也真巧：胡錦濤四日剛重彈舊調「寄望於台灣人民」；華盛頓郵報在六日刊出其駐北京特派員報導，指出美、中已認定無法制止台灣公投，只能寄望公投不過關。統派媒體拚命宣傳胡錦濤「向台獨招手」，對華盛頓郵報的報導卻不提中國也感無可奈何，只寄望公投自敗。北京寄望它的統派國民黨代理人阻礙、打敗台灣的民主發展，已經不是新花樣。
新華社引述的這些人（反公投），並不令人意外：他們具有類似的背景：在聯合國驅逐蔣介石代表時，他們是蔣介石政府或大或小的官；他是大中國主義的外省族群；他們對統治台灣有興趣，對認同台灣沒有意願；他們不敢說反對台灣進聯合國，他們真正反對的是「公投」，因為公投有助台灣主體地位的鞏固，有害他們主張的「中國統一」；他們年齡偏高，活在過去，思想觀念不及蔣經國孫子開放。
這些高喊拒領公投票的人物，以連戰最可悲，他家兩代受蔣經國重用，卻與中共簽約作為中國代理人；他拿著美國芝加哥大學政治學博士頭銜混生活，居然會把各國公投與選舉合併舉行的普遍作法，說是「公投綁大選」、「綁架民主」，要求拒領公投票。
蔣友柏指國民黨權貴子弟在美國混個學位，回台灣便作大官，並沒有帶回民主理念，這話對連戰更是「受之無愧」：他在芝加哥大學博士論文是「中共胡適整風運動」，回到台大卻教「西洋政治思想史」，任國民黨主席與榮譽主席時，更是與中共同謀，要壓制台灣民主體制與自由思想。拒領公投票與中共批鬥胡適自由民主思想，正有異曲同工之妙。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公投，讓老美更了解我們</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-02-27/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-02-27/</guid>
      <description>沈潔
三月二十二日大選，台灣人民面臨兩項選擇：要選統派或本土派當總統，及要不要以最和平的方式向國際社會表達台灣入聯與返聯的意願。這兩選擇都攸關台灣民主與主權國家地位的前景。
台灣人民多數主張不論以何名稱，台灣都應該、也有權加入聯合國，只是中國霸道，企圖併吞台灣主權，阻撓台灣加入聯合國。台灣公投就是要凸顯主權國家地位，和中國打壓的醜行。
陳水扁不惜犧牲個人過境美國的風光，抗拒美國壓力，讓台灣人民有機會表達共同意志與決心。但現在有人擔心公投通不過對台灣不利，主張延辦；也有人認為公投通過，「對台灣利益會造成重大損害」。
民進黨已決計妥協，讓入聯、返聯都過關，以突出台灣的決心，因此，台灣理應共同對外，支持兩項公投議案通過，豈有對選民失去信心的道理？陳水扁掌握今年大選及中國奧運的難逢時機，讓台灣選民向國際發聲，如再瞻前顧後，機會未必再來。
認為通過入聯、返聯公投會對台灣利益造成損害者，只是玩弄文字遊戲唬人，他們心中的台灣利益並不是主權國家地位的強化，而是讓台灣被中國以溫水煮青蛙的手段逐漸併吞。
經過連番抗爭，美國承認無法制止台灣公投，只希望台灣選民打敗公投；中國所謂崛起依賴國際市場、資金與原料，而奧運即將舉行，它不能孤注一擲，霸道干預台灣民主、和平的公投，它只能指使國民黨破壞公投，讓它用溫水把台灣這隻青蛙煮熟。公投過關的重要性很清楚，不願當入鍋青蛙者，這是唯一選擇。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周恩來的噩夢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-02-14/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-02-14/</guid>
      <description>沈潔
中選會決議台灣「入聯」及「返聯」公投與總統大選合併舉行，這兩項公投，「入聯」是昔日中國領袖周恩來的噩夢；「返聯」則是中國黨重溫蔣介石的殘夢。
聯合國秘書長潘基文和一些親北京國家的官員閉著眼睛說，「台灣」的聯合國席位問題，在一九七一年聯大通過的二七五八號決議案已經「解決」。唱這種調子的人應該看一九七一年十月二十一日下午四時四十二分到七時十七分，周恩來與美國白宮國家安全顧問季辛吉的談話紀錄。
簡單的說，周恩來並不擔心美、日所提的雙重代表權案。他認為這個提案是「一個中國兩個政府」，中國不能接受，但很容易應付：即使通過了，北京仍拒絕參加。如此一來，聯大還是非把「蔣介石代表」趕走不可。
他擔心的是阿爾巴尼亞「驅逐蔣介石代表，恢復中國在聯合國一切合法權利」案，因為這個案子「無法增加有關台灣地位的條款，即使此案通過，台灣地位問題仍未決定」。這是周恩來列入紀錄的談話，並非別人解讀。
蔣介石公開大罵雙重代表權案是「製造兩個中國」，暗地裡希望藉此案阻止中國參加，至少再殘喘一年。未料美國政策轉向衝擊大勢，蔣介石的外交實力全面崩盤，連「重要問題案」都不保，被國民黨政府蒙混為「排我納匪案」的阿爾巴尼亞案高票通過，「蔣介石代表」宣佈「退出」聯合國活動。
其實「退出」只是欺騙內部的宣傳手段，現在國民黨無法應付「入聯」的壓力，便繼續騙人，以當年只是「退出」，現在要求「重返」，以續蔣介石的殘夢。但他們故意遺忘蔣介石當年還自認是全中國的「唯一合法代表」，而且還誓言要「光復大陸」，恢復大陸「七億人民的自由與人權」。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「共管」真相</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-01-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2008-01-22/</guid>
      <description>沈潔
中國「人民日報」新聞網十七日報導，在美、中「戰略對話」時，中國外交部長楊潔箎要求美國更堅定反對台灣當局從事「入聯公投」之類的「分裂主義活動」，華盛頓郵報則引述美國官員稱，美國對促使台灣取消「入聯公投」已經盡其所能。這兩項報導顯示，美國配合中國打壓台灣入聯公投的作為，已經到一個最大限度，其間也透露幾個訊息。
第一，中國要求美國對台灣施壓，只證明台灣並不是「中國的一部分」。中國硬稱台灣是它的「內政」，但卻要求美國壓制台灣的民主，這豈不是要求外國干涉「中國內政」？中國不容美國干涉內政，過問新疆、西藏人權，現在它公然要求美國干涉台灣民主，明顯承認台灣並非它的內政，它管不到台灣。
第二，美國承認對台灣的壓力已盡其所能：入聯公投並非阿扁一人之計，而是由兩百多萬人依法律程序連署提出，要循民主機制表達意志。美國基於自身利益可以勸說，但台灣人民為保障主權國家的利益，有權公投。過去台灣命運任強權宰制，現在有自由表達集體意志的機會，絕不能錯過。
第三，中國深知它的無理打壓與恐嚇，只會增加台灣人民反感，強化台灣意識，便以「共管台海和平」之名，行一石二鳥之計，利用美國出面節制台灣，一則製造美、台關係「緊張」，再則壓制台灣意識成長。但美國施壓的目的及限度與中國不同，中國的策略並非有利無弊，因為那形同承認美國對台灣有特權，並否定中國對台灣擁有主權的立場。
中國可以不尊重民主，美國卻不能不尊重民主，這項分歧，是台灣在兩強矛盾中深化民主的本錢。美國的利益應在促使中國民主化及尊重民主，而不是打壓二千三百萬人民辛苦建制的民主。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古今中外談返聯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-11-01/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-11-01/</guid>
      <description>沈潔
國民黨反對台灣正名申請加入聯合國，其權貴及老臣大發奇談怪論，為其「返聯」辯解，有人說阿爾巴尼亞案只趕走「蔣介石代表」，所以「中華民國代表」返聯有理；有人說「中華民國」被趕出聯合國是因為接受美國的雙重代表權案，非蔣介石「漢賊不兩立」之罪。這些人仍活在國民黨獨佔資訊，掌控言論，以愚民為能事的荒謬時代。
冷酷的歷史事實是：第一，國民黨政權敗逃台灣之後，如非毛澤東建立的中國新政權介入韓戰與聯合國軍為敵，「蔣介石代表」在聯合國霸佔的中國席位早就歸中華人民共和國所取代。
第二，在舊金山對日和約之後，蔣介石如能還政於民，實行民主，建立新國家，趁東、西方冷戰熱潮，美國在聯合國勢力獨大之際，申請加入聯合國為新會員，台灣會籍不可能被取消或取代。
第三，但蔣介石搬弄諸葛亮的封建理論，自稱「法統」，「漢賊不兩立」，利用冷戰形勢，由美國帶頭運用「不討論」及「重要問題案」等程序運作，繼續霸佔聯合國中國席位，以防中華民國法律上的存在和統治台灣的地位被否定。他不顧台灣人民福祉，「寧為玉碎，不為瓦全」，要與毛記政權一拚死活。
第四，一九七○年聯大表決翻轉，阿案支持者首次獲多數，蔣政權外交官楊西崑、鄭寶南暗勸美國派副總統安格紐遊說蔣介石接受雙重代表權方案，否則「中華民國」代表權難保。美國研究結論也是如此。但尼克森派出老邁的墨菲，兩個八十歲老人對話，註定出差錯。蔣介石堅持如採取雙重代表權案，安全理事會常任理事國應歸「中華民國」，以示其「正統」，墨菲未依白宮訓令堅拒，致蔣介石誤認白宮已有承諾，他可藉此阻止中華人民共和國入會。
第五，因為蔣介石堅持雙重代表權案不提安理會席次，又不明確表示支持雙重代表權案，致延宕提案連署，外交部對外訓令不敢明文要求支邦支持，駐外人員多持觀望，在友邦間造成混淆，貽誤時機。
第六，因雙重代表權案並非一邊一國的入會案，即使通過，北京仗其勢大和美國政策轉向，必然不與會，因此，至多一年，「中華民國」仍難逃被驅逐的命運。國民黨權貴不正視這些事實，還想以「返聯」行騙，實無可救藥。（作者為自由作家 ）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣主權的保證</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-10-11/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-10-11/</guid>
      <description>沈潔
一九八二年，美國受中國壓力，發表「八一七聯合公報」，規範美國對台軍售及對台灣主權問題的立場。蔣經國政府則發表雷根總統提出的六項保證，「以安民心」。「六項保證」有五項立意清晰，只有事涉台灣主權問題，華府與台北都以美國對此問題「立場未變」一語模糊帶過。
事隔二十五年，當時親聞美國所提保證的前監察院長錢復，在華府首次透露美方正式用語：「美國不能支持中華人民共和國對台灣主權的主張。」他並透露因為事涉「敏感」，所以外交部把這句話化約為美國「未改變它對台灣主權的立場」。
錢復解開了「立場未變」的謎底，台灣，獨立於中華人民共和國之外，是一件大事。台海長期不穩定，亂源在中華人民共和國以武力威脅，無理的主張對台灣擁有主權，美國又未依舊金山對日和約規定駁斥北京政權的無理主張，致徒增紛擾。
以「立場未變」表述美國的保證，讓美國政府與國民黨政府有自說自話，保護自己利益的空間。美國可以據此向北京聲稱它的「一個中國」立場未變，也不牴觸「八一七公報」所承諾不尋求「兩個中國，或一中一台」的政策，避免雙方關係的緊張。
蔣經國政府和台灣人民都擔心美國會承認中共對台灣主權的要求，雷根既有此保證，應為佳訊，但國民黨政府「事涉敏感」，也不願讓人民知道保證的真實內容，因為那不利於它缺乏合法性的黨國戒嚴統治。美國雖不支持北京政權對台灣擁有主權，卻也早已否定國民黨政府對中國大陸的主權主張，雷根保證的真相一公開，要求民主、「兩個中國、一中一台」的壓力必高，虛構「一個中國」黨國統治難保。
在台灣民主化，特別是政黨輪替後，本土政府已經沒有國民黨的包袱，雷根的訊息對台灣不但非「敏感」，反而是樂於公開的訊息。美、中的三項聯合公報固然可見美國從未「承認」中華人民共和國對台灣主權的主張，但雷根保證「不支持中華人民共和國對台灣主權的主張」，對民主化的台灣更是符合法理與事實的重要訊息。美國此項立場應該明確重申，以保障台海和平與穩定。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國對台政策功過</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-10-04/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-10-04/</guid>
      <description>沈潔
美國政府高調反對台灣入聯公投，造成美台關係緊張，也引起反美情緒，以中國觀點看問題的美國官僚與學者只知怪民進黨政府，卻不知檢討美國的錯誤。
台灣今天面臨的困境，有蔣介石獨裁統治犯的錯誤，但也有美國犯的錯誤。在戒嚴統治下沒有發言權的台灣人民，不能繼續被要求承擔蔣介石錯誤和美國錯誤之責任。台灣人民尋求正義，糾正獨裁者與強權錯誤的努力，不能以「改變現狀」，加以反對。
蔣介石所犯的錯誤不只是「退出聯合國」，他以盟國代表身分佔領台灣，在「二二八」受台灣人民反抗，竟動用軍隊屠殺，並在對日和約簽定前擅自把台灣納入中國一省。國民黨政府被中國人民所棄，敗逃台灣，蔣介石政權成無領土之流亡政府，卻自認代表中國，把一部與台灣無關的中國憲法強加在台灣人民頭上，繼續以戒嚴統治台灣。
對日和約簽字，蔣介石不思在日本宣佈放棄對台灣主權的基礎上還政於民，讓台灣人民自由選擇建立自己的國家，仍頑固以「漢賊不兩立」的封建觀念，反對「兩個中國」，反對「台獨」，使台灣在國際社會蒙受「賊立，漢不立」的災難。
美國對台灣的政策，有功有過。杜魯門下令台灣海峽中立化，杜勒斯逼蔣介石承諾不使用武力「反攻大陸」，使國、共內戰未禍延台灣；一九八○年代中期美國開始逼蔣經國民主化，讓台灣演變成獨立新國家留下一線生機；這是美國的功勞。
美國對台灣政策的致命錯誤是未尊重台灣民意。在台灣人民沒有發言權時：羅斯福為拉住蔣介石繼續抗日，逕自決定戰後台灣交給中國；尼克森強暴台灣民意，認知中國人對台灣的主張，並在私下對周恩來承諾不支持台灣獨立「運動」；卡特不考慮台灣人民意向，承認中華人民共和國政府，並認知其對台灣的立場。
在美國政府啟發與鼓勵下，台灣人民建立民主體制，依人民意向要求制憲、正名、申請成為聯合國會員，都是在糾正蔣介石與美國政策不尊重民意的錯誤，美國政府不應該再錯誤的加以反對。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>入聯公投 勇敢接受美國挑戰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-09-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-09-15/</guid>
      <description>沈潔
美國副助理國務卿柯慶生，對台灣公投入聯發表長篇論述，直接挑釁台灣意識，也直接挑戰台灣人民，中國聽了可能很滿意，但台灣人民也不必生氣，而是要勇敢接受美國的挑戰。
不必把美國的挑戰當惡意，而應視為機會：這是陳水扁政府堅定抗拒美國壓力所爭到的表現台灣民意之機會。柯慶生說，因為「私下溝通」無法制止陳水扁政府推動台灣入聯公投，所以除公開直接向台灣人民提出訴求外別無選擇。這句話是尊重台灣民主的一大步，即使他的語意是希望台灣人民不要推動此項公投，但台灣人民有自由選擇回應的權利。
柯慶生的論述，用「國家利益」的美麗言詞，包裝美國屈從中國立場的事實，以世界非理想來辯解人人可稱台灣為台灣，只有台灣不能自稱台灣的虛偽與矛盾。柯慶生否認美國與中國協調對台灣政策，但是「美國不承認台灣是獨立國家」難道不是美國與中國協商的結果？
台灣民主受美國啟發，以美國為榜樣，久經外來政權統治的台灣人民，對美國支持台灣民主化心存感激。台灣人民以和平、民主演變的方式，建立自己的國家，正是聯合國尊重人權的基本精神。美國對台灣國家地位的「不承認主義」對台灣人民不公，也令台灣人民失望。美國何嘗反對過任何其他二千三百萬人民依自由意志組成自己的國家？
面對美國直接訴諸台灣人民的挑戰，台灣人民可以屈從美國和中國兩強權的命令，不舉行入聯公投，或可作五四三不知所以的公投，也可以選擇重新確認「國號」為「中華民國」，並明確界定主權只限台灣，與中國不相干的公投。
但這些都不是很好的選擇。要回應柯慶生直接訴諸台灣選民的挑戰，台灣人民唯一選擇是對美國與中國的指令說「不」：第一，明年以高票讓民進黨贏得總統大選與立法院多數；第二，以高票通過以台灣名義入聯公投。柯慶生已經開出支票訴諸台灣選民，現在就看台灣人民的表態。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蔣介石「退出聯合國」檔案內幕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-09-13/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-09-13/</guid>
      <description>辛在台
入聯公投，返聯公投，激起台海詭譎風雲。喧囂聲中，蔣介石漢賊不兩立「退出」聯合國之失，再次受到評論。
然，根據美國解密檔案，老蔣之「頑固」程度，亦非如外間想像之高。資深記者王景弘兄任職華府期間，搜羅國務院解密之外交關係文件，著有《採訪歷史：從華府檔案看台灣》，其中「聯合國：欲留而不可得」，頗多內幕可觀。
「中國代表權」之爭，一九七○年出現傾斜北京徵兆。一九七一年聯大開議前，「友蔣」國家提出雙重代表權模式。所謂雙重代表權，簡言之：中華人民共和國擁有安理會席次，中華民國則轉為普通會員。
美國檔案顯示：老蔣最終也不得不接受「友蔣」國家提議。景弘兄結論：「國民黨政府也不是那麼頑固不化」，「台北在公開說的是一套，秘密交涉的談話又是另外一套」。但，「中國代表權」之爭，卻不以老蔣及「友蔣」國家為轉移。北京早已聲明：聯合國不排除蔣介石集團的代表，恢復中華人民共和國的合法權利，絕不參加聯合國。
而美國國務院系統推動雙重代表權模式之際，尼克森與國家安全顧問季辛吉則另行其是。七月十五日，尼克森宣布季辛吉已密訪中國，安排渠於次年訪問中國。此舉影響深遠，許多國家乃認定美國將「犧牲中華民國，使中華人民共和國進入聯合國」。十月二十五日，聯大第二七五八號決議，或可視為「尼季路線」之必然產物。倒是，沙烏地阿拉伯外長提議：保持中華民國，以「台灣人民」名義留在聯合國，直到他們以公民投票決定意願後再說。此案雖未獲考慮，堪稱為台灣人民雪中送炭之義舉。
如從蔣毛逐鹿「正統」著眼，雙重代表權模式若成真，則中華民國無法再代表「全中國」，只能限縮為台灣政權。如此，「戡亂體制」將瓦解，萬年國會須改選，蔣亦不能終生連任。故而，自稱「退出」聯合國，同時維持「反攻大陸神話」，牢牢掌握台灣，遂成蔣氏終極招數。
景弘兄「欲留而不可得」一語，道出聯合國驅逐老蔣，有其中蘇美大三角國際結構。有人謂「台灣是世界的，不是中國的」，誠哉斯言。但，既是世界的，難免受世界制約，老蔣時代如此，今猶然也。
（作者為文字工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國跟不上時代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-09-06/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-09-06/</guid>
      <description>沈潔
白宮亞洲事務官員韋德寧評論台灣公投入聯問題，講了兩句台灣藍、綠都表異議的話：「中華民國」和台灣目前均非國家；「中華民國」仍是爭論未定的事體。這兩句話「新鮮」、時空錯誤、但無新意。
國民黨的教條和一般人望文生義，因為「中華民國」有一個「國」字，便說「中華民國」才是「國家」，台灣不是國家。其實，在一九四九年以後，美國即把「中華民國」定位為一個「政府」。聯合國「中國代表權」之爭，就是「中華民國」政府與「中華人民共和國」政府競爭誰代表「中國」。
因為蔣介石頑固的主張「中國法統」地位，美國只有在「兩個中國政府」間選擇一個承認。美、中建交時，美國承認「中華人民共和國政府為中國的唯一合法政府」。同時美國與「中華民國」斷交，只與「台灣人民」維持文化、商務及其他「非官方關係」。
建交公報等於宣佈「中華民國」只是一個「不合法的中國政府」，美國不承認。它既未把自己定位為領土與人民只限於台灣的「國家」，美國自不承認它是一個國家。至於台灣，美國既只與「台灣人民」維持「非官方關係」，其未承認台灣為「國家」乃是不爭之事實。
陳水扁總統堅持台灣是「主權」國家，有權公投入聯，但韋德寧談話選擇迴避「主權」問題，而指「中華民國」為「爭論未定的事體」。這種新說法應非口誤，而是避免違背尼克森的承諾：美國不再聲明「台灣地位未定」。韋德寧等於是用「中華民國」地位未定，取代「台灣地位未定」。
所謂「中華民國」爭論未定，應指台灣有統派認為它是「中國政府」，有本土派認為它與中國無關，領土、主權只限於台灣地區，台灣要正名制憲；在外則有中共和其死黨認為它已被「中華人民共和國」繼承，不復存在。內部爭論台灣人民有權透過民主程序解決，「台灣關係法」已預留台灣新起繼承「中華民國」當局的空間。但美國政府不應拘泥於過時錯誤政策，無視台灣民主發展，既不承認台灣現狀是國家，又要求台灣不能依民主程序使國家正常化。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國真愛自找麻煩</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-08-30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-08-30/</guid>
      <description>沈潔
美國副國務卿透過中國鳳凰電視，高調反對台灣公投入聯，暴露三個主要訊息：第一，這是向中國交代，美國已經說了重話；第二，但美國已無力迫使台灣取消民主的正當程序；第三，美國對台灣的了解，反不如中國。
美國還在冒反民主之惡名，想逼迫台灣取消入聯公投，中國卻早知此計無效，想藉恐嚇與利用國民黨介入攪局，使入聯公投不能過關。美國被中國所耍還不知，硬說入聯公投會被解釋為「宣布獨立」的第一步，這只能說國務院官僚沒見識、沒出息。
美國對台海問題塗過不少「紅線」，但卻像畫在沙灘上，禁不起海浪沖洗，因為錯誤和不合理無法產生效用。如果美國堅持冷戰時代畫的第一條紅線，處境就不會這樣尷尬。當年杜勒斯畫下的紅線最清楚：不准使用武力解決問題。使用武力是唯一紅線，一體適用蔣介石的「反攻大陸」，和毛澤東的「解放台灣」。
這條紅線與聯合國憲章規定一致，而且對雙方同等對待，是合理、可接受的紅線。這條紅線比柯林頓在台灣民主化後畫的「不獨不武」新紅線高明太多。反對台灣「宣布獨立」和反對中國使用武力的配套明顯失衡，而且「獨立」的定義也不明，對台灣的立場及民主發展都不公平。
布希政府的「反對片面改變現狀」紅線更是糊塗。它並未定義「現狀」，但不承認台灣主權國家現狀，卻要求不能實行民主改革，那不應該是民主美國的行為，因此，它只能曲解陳水扁總統的承諾作藉口。
李登輝和陳水扁都把美國紅線解讀為「宣布獨立」，並選擇以完成式的語法「跳」過紅線，聲明台灣早已獨立，並沒有「宣布獨立」的必要。對美國而言，這是很好的解套，但國務院官僚只會看中國臉色，硬說公投入聯是走向「宣布獨立」的一步。公投入聯問題，中國可以在聯合國擋駕，美國實無必要再亂畫一道紅線，否則被台灣看破手腳，不理你，你又如何？（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美應承認台灣國家現狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-08-23/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-08-23/</guid>
      <description>沈潔
美國前駐聯合國大使波頓主張美國與台灣復交，以避免中國干擾，維護美國利益。如此主張符合台灣多數人的最基本期望：國際社會接受台海兩岸「一邊一國」的現狀。
美國過去因應台海的策略，偏重壓制台灣，而不知檢討美國政策的錯誤。實際上最符合台海安全、美國利益、民主與正義原則的方式是美國承認台灣現狀的國家地位，把台灣納入國際組織。
台灣民主政治發展，使美國面對三種主要力量，第一，「法統派」：這些老國民黨主張「中華民國」是主權國家，但不敢說其領土、人民只限於台灣、澎湖、金門、馬祖。他們還主張對外蒙古、中國大陸擁有主權。「法統派」的居心在一九七○年便被國民黨外交官鄭寶南所道破，他說，「中華民國政府」自認是「中國的合法政府」的立場「非常重要」，因為那是「扼制台灣民族主義」所必需。
第二，台灣已經是主權獨立國家的本土派：他們認定台灣在法理與事實上皆為主權國家，所需要的是掃除外來政權強暴統治的歷史殘餘，並不需要做形式上「宣佈獨立」。這項立場從李登輝執政以來便如此，獲多數人認同，如果國際社會承認台灣的主權國家現狀，不讓中國霸道干擾，台海和平與安全可獲真正保障。
第三，台灣還不是主權國家：這一派包括「法統派」，和傳統、重形式的台灣獨立派。但兩派出發點不同，「法統派」不願台灣成為國家，傳統台獨派則誤將國際強權政治的錯誤，當作台灣自己的錯誤，混淆「承認」的政治考慮，與「國家」的客觀存在條件，認為要有正式「宣佈獨立」才能取得國家地位與承認。
「法統派」已被美國否定，轉身去聯共制台；本土派和「宣佈派」仍受美國打壓。美國要求維持現狀，卻不承認現狀，其實是屈從中國威脅。華府如不接受現狀「已獨立」派的論點，必然增強「未獨立」派的聲勢。最符合和平與穩定的解決之道當如波頓所言，美國與台灣復交。中國對外依存關係已深，美國與國際社會承認台灣國家現狀，中國只有務實看待。美國既能不顧俄羅斯反對而堅持科索沃獨立，它更不應忽視台灣人民權益，長期屈從中國的脅迫。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周書楷不願留的歷史紀錄</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-08-09/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-08-09/</guid>
      <description>沈潔
現在知道周書楷何許人的可能已經不多，但要談台灣與聯合國問題卻不能不提他：「蔣幫代表」被驅離聯合國，最後上台發言並領隊步出聯合國的就是他。「中華民國」的聯合國保衛戰，在他擔任外交部長的第一年敗陣。
打敗仗不是他一個人的責任，但他卻有一個小秘密，不願留諸歷史，偏又被美國人留下紀錄。這個小秘密透露當年官僚體系為保聯合國「代表權」，又怕受整肅，也怕台灣意識高張的心理。
一九七一年九月十六日，周書楷與美國國務卿羅吉斯會面，羅吉斯坦白指出，如果國民黨政府積極支持（即使是幕後支持）雙重代表權案，我們會贏，否則我們會輸。
當時外交部公開聲明，反對雙重代表權案，但對各國的說帖則含糊表示：「各國必需依其自己國策作決定，如果其決定顧及中華民國的利益和與美國的關係，我們會理解。」這是想佔便宜，又想賣乖的花腔，意思即你們可以不必理會我們公開反對，逕自支持重要問題案和雙重代表權案。
時間已到九月中旬，一些友邦還在觀望，不知道國民黨政府真意，周書楷知道情勢不妙，自然也很著急。他答應在紐約親自向各國代表說明，並在友邦首都積極遊說支持兩案，但「基於內部政治的原因」，必需以「中國的方式」處理。美國外交檔案紀錄：周書楷表示極擔心「外交部的訓令會成為歷史紀錄，我們不能白紙寫黑字。」
他沒有明講內部政治指的是什麼，但可能有三種考慮：第一，怕受蔣介石責罰和保守派攻擊；第二，雖然美國強調「雙重代表權」，「一個國家，兩個代表權」，但會被說成「兩個中國」，蔣介石「法統」，「代表全中國」的騙局破功；第三，國民黨政府既非中國政府，也未經台灣人民同意，卻強行以戒嚴統治台灣的事實，將刺激台灣人民當家作主的獨立意識。
周書楷不願白紙黑字訓令駐外使節，但美國國務院還是把他談話重點轉知其駐外大使，作為他們向駐在國遊說的憑據。周書楷不願留的歷史紀錄，還是被美國留下來。（作者為自由作家 ）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中國傀儡潘基文</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-07-27/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-07-27/</guid>
      <description>沈潔
美國「反對」台灣公投以台灣名稱參加聯合國，也不支持台灣申請參加聯合國的立場雖非意外，但它對聯合國秘書長潘基文蔑視聯合國憲章規定及程序，擅自退回台灣申請入會案，及錯誤解釋第二七五八號決議案視若無睹卻有失原則。
一九七一年聯合國為解決中國代表權問題，有兩項實質性提案，一項是主張驅逐「蔣介石代表」，恢復中華人民共和國合法權益的第二七五八號決議案。這個案子獲通過的意義只是認定原有的中國席位，被蔣介石代表佔據，現在恢復由中華人民共和國取得。中國是聯合國會員的情況並沒有改變，但不能解釋台灣是它的一部分。
其實真正具有「一個中國，台灣是中國一部分」的是美國與其他友邦提出的雙重代表權案。美國草擬此案，刻意避開「會籍」、「會籍普遍化」、「新會員」、「台灣」或「驅逐會員」這些涉及「國家」的問題。它強調「代表權」：只確認中華人民共和國在聯合國有代表權，並確認中華民國在聯合國繼續有代表權。
這個方案是指聯合國有一個「中國」的會員，但可以有兩個「代表團」出席，一個是中華民國，一個是中華人民共和國。這種安排如果通過，反而墮入美國的設計，「一個中國，台灣是中國的一部分」。
雙重代表權案失敗後，美國國務院官員認為北京拒絕雙重代表權是一大錯誤，因為那是確定「一個中國」及「台灣是中國一部分」的捷徑。在中華人民共和國獨享聯合國席次之後，台灣與中國只有越疏遠，並會尋求以新會員身分申請入會。新會員當然不是中國的一部分，而是獨立主權國家。
美國主導舊金山和約，深知台灣主權並未讓渡給中國，美國也不能違反條約義務承認中國對台灣的主權，但如果當年國、共接受雙重代表權案，也即接受「一個中國」原則，那便綁死台灣，只解決美國的難題。諷刺的是，雙重代表權案失敗，反使台灣躲過一個中國的陷阱，保留自由發展的空間。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沈劍虹與季辛吉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-07-19/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-07-19/</guid>
      <description>沈潔
沈劍虹出任駐美大使，前腳到，後腳便碰上尼克森政策轉向，飽嚐季辛吉粗魯、偽善與詐術。重讀幾段他與季辛吉交鋒，益見「中華民國」代表「中國」的荒謬。
季辛吉的厚黑學已是出神入化，沈劍虹要求尼克森重申保證以安台灣之心，季辛吉卻說，保證太廉價，他表達的是真情，那比正式保證更有價值。美國歷任總統沒有人比尼克森更愛台灣。他自己雖沒去過台灣，但與台灣高級官員友誼也很密切。
一九七二年八月，沈劍虹向季辛吉抱怨：有些朋友說，我們應該成為一個獨立國家。季辛吉急忙搬出拖計安撫：你們不要那樣做。（美國）大選後，情勢會改變。那樣做會在華府造成大問題。我寧可選擇靜以待變。中華人民共和國會改變他們態度。中、蘇可能爆發戰爭。
季辛吉更以大小眼對待沈劍虹和中國駐聯合國大使黃華。沈劍虹見季辛吉，都是主動百般追問，而對方空言虛答；季辛吉對黃華則主動簡報，而且還體貼的問黃華還有沒有問題，而黃華的答案都「沒有」。
沈劍虹奉命要求尼克森勸日本不要急於承認北京政權。在尼克森與田中會晤後，季辛吉向沈劍虹簡報，也是沈問季答，而且不說實話。季辛吉說美國曾努力要求日本減緩與中共建交步調，但日本仍全速前進。他大罵日本人沒有長遠視野，只會告訴你，他們當前要幹什麼，但不知道明年要幹什麼。
兩人會談草草了事，談話紀錄註明：「會談在季辛吉需要趕另一場約會時結束」。季辛吉下一場約會是到紐約向黃華簡報有關他即將赴莫斯科磋商、尼克森與田中會談及越南問題，每講完一個項目還主動問黃華有沒有問題。兩人一談六十五分鐘。
剛對沈劍虹說了一套，季辛吉搬出另一套告訴黃華：美國對日本與中華人民共和國關係正常化不加阻礙。美國並沒有要求田中延後訪問中國或訪問所要取得的成果。他主動告訴黃華，美、日都沒有提及安保條約對台灣適用問題，也否認美國曾向日本表示台灣與北約組織一樣，對美國很重要，而日本表示不同意。
與黃華會談紀錄還註明「會談以熱烈握手結束」。沈劍虹受如此待遇，難怪早萌不如辭官歸去之意。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台哥？ 中哥？ 搞清楚！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-07-12/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-07-12/</guid>
      <description>沈潔
呂副總統批評前駐哥斯大黎加大使怠忽職責，連哥國外交轉向都不知情。但這只涉及個人能力與努力，外交部更應檢討的是在辦那一國的外交：中國外交，或台灣外交。
這個答案似乎很簡單，當然是辦台灣外交。但是從外交部對哥國斷交的反應來看，台灣仍不知不覺在辦中國外交。外交部聲明指責哥國在中國利誘威脅下，「罔顧六十多年邦誼」，以極不友好態度與中國建交，並終止與台灣的外交關係。
照外交部的紀錄，「中哥」一九四一年建交，但當時台灣是「日本的一部分」，與哥國建交的顯然不是台灣，而是「中國」。台灣民主化，確定自己主權國家地位，與中國無關，並不與中華人民共和國競爭中國代表，這種演變外交部與友邦是否有新的理解，把雙方邦交重新確定在「台灣」與地主國的關係？
與哥斯大黎加斷交更嚴重的問題是，它與中國的建交公報「承認世界上只有一個中國，中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府，台灣是中國領土不可分的一部分。」那些主張「終極統一」的大中國主義者可能覺得這話不差，但哥國陳述已嚴重片面違反國際條約，對台灣造成重大損害。
哥斯大黎加是舊金山對日和約的簽字國，舊金山和約明文規定日本只宣佈放棄對台灣主權，在舊金山和約會議時，蘇聯集團對和約未規定台灣交給中國，還表示強烈抗議，但美國和英國代表重申條約的妥協結果，只要求日本宣佈放棄對台灣主權。
美國和英國與中國建交時，都只「認知中國人的立場」，勉強還可說並未逾越舊金山和約規定，但哥斯大黎加的措詞便違越和約明確意旨，外交部聲明何以未據此批判？舊金山和約仍是有效的國際條約，若要辦「台灣外交」，必需從這項和約的權利與義務出發，對外交工作重加檢討與策劃。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不被嚇倒 便是贏家</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-06-28/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-06-28/</guid>
      <description>沈潔
也許在它政策改變前，美國自認需要對台灣的民主嘮叨，反對改變現狀，反對公投進聯合國；中國對美國幫它打壓台灣也感到高興；但三邊角力，帳結下來，輸家是美國。
美國聲名受創，因為它的立場既背離民主，也違反聯合國憲章精神，公然替一個無民主也無人權的國家幫腔。它不知不覺接受中國的流氓邏輯，妄語台灣公投入聯合國會升高台海緊張。一個愛好和平的國家，要承擔聯合國和平解決爭端的義務，怎麼會造成台海緊張？
當年中國要把「蔣幫代表趕出聯合國」，為什麼不會升高台海緊張？顯然美國欺善怕惡，不敢罵中國野蠻，不去制止中國胡來，卻怪台灣民主多事，山姆大叔頭腦不太清楚。
不但如此，美國張大喉嚨對台灣說三道四，指公投即改變現狀，使台灣別無選擇，要對美國說「不」，美國又能如何？不賣軍備？不讓阿扁過境？公開再批判幾句？這都只有使美國民主價值蒙羞。
國務院只知看中國臉色的小官僚，不了解台灣民族主義運動者，正為找不到一個「母國」可以「宣布獨立」而窩囊。台灣主權早經日本宣布放棄，中國主張對台灣有主權，也經李登輝與陳水扁分別以「兩國論」，「一邊一國」批駁，唯獨美國還嘮叨不已，儼然宗主國，台灣自然要表現「獨立」，迫美國重新思考過時的政策。
面對美國陷入流氓邏輯，台灣必需堅持現狀就是主權獨立國家的立場；任何主權國家的作為都是台灣人民的權利，與改變現狀無關；任何侵犯台灣主權的言行，不論是來自中國，或來自美國，台灣都要抗議。
主權問題沒有妥協餘地，美國的虛偽態度與中國的霸道，都有激發台灣意識與國家認同的作用。台灣不被嚇倒便是贏家。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一個中國不可挑戰？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-06-16/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-06-16/</guid>
      <description>沈潔
美國對台灣政策，充滿矛盾與權宜，要探討「台灣關係法」的爭議，應分三個問題看才比較周全。
第一，台灣「是不是」國家？這個問題容易解答。國際法上有「國家」的客觀條件，國家的存在並不以外國承認為要件。台灣具備國家的條件，當然是國家。美國有十六年未承認蘇聯，三十年未承認中華人民共和國，這並不表示「中國」、蘇聯不存在。美國外交轉向是「承認中華人民共和國政府是代表中國的唯一合法政府」，並非承認它為新國家。
第二，台灣關係法是否把台灣「視同國家」？答案也是肯定的。美國遷就北京，要終止與「中華民國」政府的外交關係，但要維持與「台灣人民」的「非官方關係」，如果不把台灣視同國家，則美國法律上給予「外國」、「外國政府」、「國家」的權益，台灣就不適用，軍售關係便違法。國會制定台灣關係法時，避開界定台灣國際地位問題，認為只要在法律上把台灣「視同國家」，便可以解決美國與台灣沒有外交承認引起的問題。
第三，美國有沒有「承認」台灣是主權國家？這個答案也很明顯。承認是一個國家依其本身政治、利益考量作決定，美國在法律上把台灣視同國家，但並未以建交的方式正式承認台灣是一個國家。當年國民黨政府並未主張「台灣」是國家，而是虛構的自認是「中國」政府。如此立場使美國得以「一個中國」政策，改變外交承認，讓國民黨啞子吃黃連，台灣受害。
台灣依舊金山和約規定和聯合國憲章人民自決原則，自我定位是國家，與中國無涉，這與台灣關係法制定時的情勢及立場完全不同。台灣有理由、也必需爭取美國去除矛盾政策，與台灣關係正常化。「一個中國」是北京併吞台灣的基本策略，國民黨說台灣不能去挑戰這項政策，那真是匪夷所思。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>馬英九的租界心態</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-06-07/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-06-07/</guid>
      <description>沈潔
中國黨復辟希望所寄的馬英九，留過學，當過蔣經國英文秘書，依統派媒體定義是「有國際觀」的人物。但以他的語言為證，他的「國際觀」只是反映其出生地的「英九租界」心態。
他新出爐的國際願景有二：第一，要以「經濟、交往、彈性、平等」的原則，搞他在哈佛演講所提倡的「活路外交」（modus vivendi）。略有本土意識者都會察覺馬英九根本無視台灣主權國家地位，這些泛泛原則用在香港九龍，比用在台灣更合適。
他在哈佛所提「活路外交」，只是附和美國親共學者李侃如三十年「不統不獨」中程協議。讀法律的人不可能不懂「modus vivendi」的漢文標準譯法是「暫時協議」，而所謂「不統不獨」是以台灣屬中國所有為前提，事涉出賣台灣主權，立此協議即限定台灣被中國併吞的大限，那是「死路外交」。硬「譯」成「活路外交」便騙人太甚。
第二，馬英九說「我國」退出聯合國後，經十年才退出世界銀行及國際貨幣基金，因此他主張「重新加入」世銀與國際貨幣基金，並「應設法與中國溝通」。這句話租界心態更濃：「我國」如指台灣，則台灣從未成為聯合國會員；如指中國，則中國並未退出聯合國。聯合國只是驅逐霸佔中國席位的「蔣介石代表」。
「蔣介石代表」繼續佔據世銀及國際貨幣基金的中國席位，直到中國對這個資本主義國家俱樂部感興趣才被趕走，因此，台灣需要「入會」，而不是「重新加入」，更非靠與中國溝通可以解決。
在被趕出聯合國後，有「國際觀」的「非洲先生」楊西崑向美國官員提出他的觀察：阿爾巴尼亞決議案的措詞是驅逐「蔣介石代表」，而不是驅逐「中華民國」，因此，他揣測未來台灣局勢改變，新政府如果明白宣示其管轄權僅限於台灣，則台灣可能比較容易獲聯合國特別機構接受。
民進黨政府的政策與楊西崑的「國際觀」較一貫，馬英九再偽裝仍難掩「聯中併台」，企圖出賣台灣主權的過客「租界」心態，比楊西崑當年的台灣主體意識還不如。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>富國強兵的迷思</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-31/</link>
      <pubDate>Thu, 31 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-31/</guid>
      <description>沈潔
中國號稱「崛起」，卻是一個極度不正常國家。美國國防部報告中國建軍，發展長程飛彈、潛艇及軍機，已經超過周邊安全所需。它軍事科技已很先進，但人民仍普遍貧困，民生物資品質低劣，出口的食品乃至牙膏竟帶毒素。
它標榜「和平崛起」，也高喊「富國強兵」，這並沒有錯，但中國如何定位富國強兵是問題，而只求富國強兵，人民擺在那裡更是問題。大清帝國末期的富國強兵，目中無人民，終無可救藥；現代中國的富國強兵，雖說還有一句「以民為本」，但「民」仍非政策焦點。
二戰結束後，美國成為世界超級強權，它以民主、自由體制，達到國富、民富、兵強的境界。舊蘇聯犧牲人民自由，走共產專制獨裁體制，但國、民都不富，只勉強達到「兵強」，卻以瓦解終。日本和歐洲古老國家循自由、民主體制，並不以「富國強兵」為目標，卻發展成為富國、裕民的國家。
中國政治走共黨專制，經濟摻雜資本主義制度，屬自成一格的雜種，兼有兩者的方便，也兼有兩者的致命傷。它的長程飛彈可以威脅美國、有能力擊落人造衛星，卻沒有能力解決嚴重的環境、水資源污染、礦廠安全、食品衛生與安全及普遍腐化的問題。
它利用廉價勞工，藉外資投入生產，大量向外傾銷，外匯存底多，表面上是國富，但這些財富卻用於建軍、強兵，而非用於富民。沿海地區靠外資投入、公營轉民營的特權自肥、特權階級腐化，有一批人可以躋身富比世的首富行列，但大部分農家仍貧無立錐之地，貧富差距比資本主義國家更嚴重。
北京獨裁統治者外無敵國卻急於強兵，內有貧困卻不知富民，勞工被剝削、農民被壓榨、社會福利蕩然無存，這不是強國現象。中國政治體制僵化，經濟虛腫失衡，政策失控，它的敵人是自己，而不是外國。以民為本流為口號，只知「富國強兵」，一旦經濟泡沫破滅，恐難逃蘇聯命運。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>富國強兵的迷思</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-29/</guid>
      <description>富國強兵的迷思 沈潔
中國號稱「崛起」，卻是一個極度不正常國家。美國國防部報告中國 建軍，發展長程飛彈、潛艇及軍機，已經超過週邊安全所需。它軍事 科技已很先進，但人民仍普遍貧困，民生物資品質低劣，出口的食品 乃至牙膏竟帶毒素。
它標榜「和平崛起」，也高喊「富國強兵」，這並沒有錯，但中國如 何定位富國強兵是問題，而只求富國強兵，人民擺在那裡更是問題。 大清帝國末期的富國強兵，目中無人民，終無可救藥；現代中國的富 國強兵，雖說還有一句「以民為本」，但「民」仍非政策焦點。
二戰結束後，美國成為世界超級強權，它以民主、自由體制，達到國 富、民富、兵強的境界。舊蘇聯犧牲人民自由，走共產專制獨裁體制 ，但國、民都不富，只勉強達到「兵強」，卻以瓦解終。日本和歐洲 古老國家循自由、民主體制，並不以「富國強兵」為目標，卻發展成 為富國、裕民的國家。
中國政治走共黨專制，經濟滲雜資本主義制度，屬自成一格的雜種， 兼有兩者的方便，也兼有兩者的致命傷。它的長程飛彈可以威脅美國 、有能力擊落人造衛星，卻沒有能力解決嚴重的環境、水資源污染、 礦廠安全、食品衛生與安全及普遍腐化的問題。
它利用廉價勞工，藉外資投入生產，大量向外傾銷，外匯存底多，表 面上是國富，但這些財富卻用於建軍、強兵，而非用於富民。沿海地 區靠外資投入、公營轉民營的特權自肥、特權階級腐化，有一批人可 以躋身富比士的首富行列，但大部份農家仍貧無立錐之地，貧富差距 比資本主義國家更嚴重。
北京獨裁統治者外無敵國卻急於強兵，內有貧困卻不知富民，勞工被 剝削、農民被壓榨、社會福利蕩然無存，這不是強國現象。中國政治 體制僵化，經濟虛腫失衡，政策失控，它的敵人是自己，而不是外國 。以民為本流為口號，只知「富國強兵」，一旦經濟泡沫破滅，恐難 逃蘇聯命運。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>脫冷戰與脫內戰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-18/</guid>
      <description>沈潔
世界衛生組織拒絕把台灣入會案列入議程，表面上台灣受到挫折，實際上卻是向目標邁進一步。這場入會奮鬥與當年中國要取得聯合國代表權的過程相當類似。
失去中國本土的國民黨政府，佔據台灣，也佔據聯合國的中國席位。
蘇聯和共黨集團從一九五一年便要求「恢復中華人民共和國在聯合國的正當權利」，美國及友邦即採取暫不討論的策略應付，每年通過決議案拖延。剛開始因中國介入朝鮮，對聯合國作戰，被聯合國譴責為侵略者，美國辯稱中國沒有資格進入聯合國，還能取得大多數支持，但年年拖延，支持國便趨潰散。一九六○年的不討論案表決結果已成四十二票對三十四票的接近比數。
一九六一年，美國調整策略，提出重要問題案，認定排除現有會員國需要三分之二多數同意，其重點從排拒中國轉為反對排斥國民黨政府。因為反共浪潮與冷戰思維，美、蘇各擁有投票集團，但這項策略所得到的支持也是每況愈下，十年之間翻盤，在一九七一年以五十五票支持五十九票反對，國民黨政府的「中國席位」終不保。
美國的冷戰思維，和蔣介石與毛澤東勢不兩立的內戰思維，使聯合國的「中國代表權」爭鬥二十二年才告解決，蔣介石失敗，台灣在錯誤的內戰思維下受犧牲。
現在不但冷戰早已結束，國共內戰的主角均已作古，國民黨政權不再，新起的台灣本土政權與中國內戰毫無瓜葛，既不主張對中國本土有主權，也不認為中國對台灣有主權，在國際社會並非與中國競爭，而是尋求共存。問題在中國仍以內戰心態，脅迫其他國家打壓台灣參加國際社會的權利。
以冷戰心態排斥中國進聯合國是錯誤，以內戰心態排斥台灣進國際組織也是錯誤。中國在世衛組織用當年美國排斥中國進聯合國的手法排斥台灣，其支持者也將隨台灣不斷叩關而減少。美國、中國和其他國家，應揚棄過時的冷戰和內戰心態，務實的接受「和平共存」之常態，把台灣納入國際社會。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>擺脫冷戰思維與內戰思維</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-16/</guid>
      <description>擺脫冷戰思維與內戰思維 沈潔
世界衛生組織拒絕把台灣入會案列入議程，表面上台灣受到挫折，實 際上卻是向目標邁進一步。這場入會奮鬥與當年中國要取得聯合國代 表權的過程相當類似。
失去中國本土的國民黨政府，佔據台灣，也佔據聯合國的中國席位。 蘇聯和共黨集團從一九五一年便要求「恢復中華人民共和國在聯合國 的正當權利」，美國及友邦即採取暫不討論的策略應付，每年通過決 議案拖延。剛開始因中國介入朝鮮，對聯合國作戰，被聯合譴責為侵 略者，美國辯稱中國沒有資格進入聯合國，還能取得大多數支持，但 年年拖延，支持國便趨潰散。一九六０年的不討論案表決結果己成四 十二票對三十四票的接近比數。
一九六一年，美國調整策略，提出重要問題案，認定排除現有會員國 需要三分之二多數同意，其重點從排拒中國轉為反對排斥國民黨政府 。因為反共浪潮與冷戰思維，美、蘇各擁有投票集團，但這項策略所 得到的支持也是每下愈況，十年之間翻盤，在一九七一年以五十五票 支持五十九票反對，國民黨政府的「中國席位」終不保。
美國的冷戰思維，和蔣介石與毛澤東勢不兩立的內戰思維，使聯合國 的「中國代表權」爭鬥二十二年才告解決，蔣介石失敗，台灣在錯誤 的內戰思維下受犧牲。
現在不但冷戰早結束，國共內戰的主角均已作古，國民黨政權不再， 新起的台灣本土政權與中國內戰毫無瓜葛，既不主張對中國本土有主 權，也不認為中國對台灣有主權，在國際社會並非與中國競爭，而是 尋求共存。問題在中國仍以內戰心態，脅迫求其他國家打壓台灣參加 國際社會的權利。
以冷戰心態排斥中國進聯合國是錯誤，以內戰心態排斥台灣進國際組 織也是錯誤。中國在世衛組織用當年美國排斥中國進聯合國的手法排 斥台灣，其支持者也將隨台灣不斷叩關而減少。美國、中國和其他國 家，應揚棄過時的冷戰和內戰心態，務實的接受「和平共存」之常態 ，把台灣納入國際社會。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解讀二加二公報</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-10/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-10/</guid>
      <description>沈潔
美、日外交及國防部長會談公報措詞的增減變化，只有依其功能及地區安全環境的演變來解讀才有意義。這項被簡稱為「二加二」的雙邊高層安全會談，過去幾年已經成為因應中國「崛起」的重要機制，它的議題主要是針對中國的動向。
因應中國「崛起」，美、日一致採取兩手策略：一方面以武力嚇阻，另一方面採取政治與外交手段影響中國，把中國帶向良性、建設性發展。武力嚇阻不會改變，但誘導中國扮演負責任角色的外交手段，便會有賞罰的變化。
兩年前的美、日「二加二」聯合公報，把台海和平列為雙方共同戰略目標，實際上是把雙方相同的外交政策原則共同表達，也把日本原來隱含的意向，較明確的表述，雙方都可以說「政策」沒有改變。今年台灣議題非重點，公報不再列入此項聲明，而對中國承擔國際責任多所鼓勵，也可說政策未變。
如此微妙變化就是美、日旨在影響中國政策路線的操作。兩年前雙方在中國通過「反分裂法」之前討論台海議題，並決定公開把它列為共同戰略目標，主要是針對中國不顧美、日及其他國家關切，蠻橫要制定「反分裂法」而來，這是對中國不負責任的走向亮出黃燈。
過去一年，北韓問題是焦點，中國對北韓施加壓力，安排六方會談設法解決核子武器問題，這些作為符合美、日利益，也屬於建設性角色。「二加二」對中國這種積極性作為亮出綠燈。
外交操作未必能誘導中國走向和平與負責；嚇阻武力的維持更加必要。從這個角度看，台灣軍購案長年冰凍，削弱對中國嚇阻力量，美國在台協會台北辦事處長楊甦棣在「二加二」會談結束，便出面表示關切，並非完全巧合。軍購案延宕不決，使美國質疑台灣的自衛意願。美國擔心台北誤解美、日對台海和平的承諾，而放棄自己的責任，導致軍事均勢嚴重失衡，徒然增加台海衝突的危機。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解讀美日公報</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-07/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-07/</guid>
      <description>解讀美日公報 沈潔
美、日外交及國防部長會談公報措詞的增減變化，只有依其功能及地 區安全環境的演變來解讀才有意義。這項被簡稱為「二加二」的雙邊 高層安全會談，過去幾年已經成為因應中國「崛起」的重要機制，它 的議題主要是針對中國的動向。
因應中國「崛起」，美、日一致採取兩手策略：一方面以武力嚇阻， 另一方面採取政治與外交手段影響中國，把中國帶向良性、建設性發 展。武力嚇阻不會改變，但誘導中國扮演負責任角色的外交手段，便 會有賞罰的變化。
兩年前的美、日「二加二」聯合公報，把台海和平列為雙方共同戰略 目標，實際上是把雙方相同的外交政策原則共同表達，也把日本原來 隱含的意向，較明確的表述，雙方都可以說「政策」沒有改變。今年 台灣議題非重點，公報不再列入此項聲明，而對中國承擔國際責任多 所鼓勵，也可說政策未變。
如此微妙變化就是美、日旨在影響中國政策路線的操作。兩年前雙方 在中國通過「反分裂法」之前討論台海議題，並決定公開把它列為共 同戰略目標，主要是針對中國不顧美、日及其他國家關切，蠻橫要制 定「反分裂法」而來，這是對中國不負責任的走向亮出黃燈。
過去一年，北韓問題是焦點，中國對北韓施加壓力，安排六方會談設 法解決核子武器問題，這些作為符合美、日利益，也屬於建設性角色 。「二加二」對中國這種積極性作為亮出綠燈。
外交操作未必能誘導中國走向和平與負責；嚇阻武力的維持更加必要 。從這個角度看，台灣軍購案長年冰凍，削弱對中國嚇阻力量，美國 在台協會台北處長楊甦棣在「二加二」會談結束，便出面表示關切， 並非完全巧合。軍購案延宕不決，使美國質疑台灣的自衛意願。美國 擔心台北誤解美、日對台海和平的承諾，而放棄自己的責任，導致軍 事均勢嚴重失衡，徒然增加台海衝突的危機。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聖火路線 政治路線</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-05-03/</guid>
      <description>沈潔
中國以奸詐當聰明，濫用奧運會主辦國權利，企圖以「聖火」過境宣傳台灣是中國一部份，這是下流、幼稚的行為，台灣正可以藉此引起國際社會注意，以行動證明台灣是主權國家，中國管不著。
北京當局凡事政治掛帥，無時無刻不想利用機會矮化台灣的主權地位，製造台灣是中國一部份的假象。這次公然違規以聖火兩度過台灣而不入，曲折飛航，最後才經過台北飛港澳，並厚顏宣傳台北是「中國境內第一站」。
既然中國以政治干預體育，想達成其政治目的，台灣當然有理由反擊，證明其荒謬。如果中國不改變聖火路線，不取消所謂「中國境內」之宣傳，台灣必須拒絕聖火過境，讓「中國境內」第一站的鬼話破功：台灣不同意，聖火便休想來，這就證明台灣並不是中國的一部份。
國民黨的權貴政客對台灣被納入「中國境內」，居然還大表歡迎，有人還夢囈似的要民進黨要有「信心」，其實民進黨堅拒台灣被矮化才是信心的表現。主權的維護是一場聖戰，不能濫用「信心」掩飾出賣國家主權的行為。當年蔣經國堅持「三不」，在他身邊當小廝的人，為什麼沒勸他要有信心？施琅集團在中國折腰叩頭，信心又何在？
我們希望國際社會，特別是美國，能制止中國對台灣的無理打壓，但如果美國及國際社會無法制止中國的野蠻行為，台灣只有自己採取主權國家應有的對策，這一點美國應理解與支持。
美國既然承諾保障台灣安全，提供台灣防衛所需的武器，那就表示台灣對中國的武力侵犯可以還手。但在和平鬥爭的層次，美國對中國外交封殺與政治打壓台灣不應視若無睹，更不應該指責台灣以政治、民主的和平手段反擊中國。台灣不能接受打可以還手，罵卻不能還口的不公平遊戲規則。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日、台制憲 應同病相憐</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-04-25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-04-25/</guid>
      <description>沈潔
在制憲與「正名」問題上，日本和台灣情屬同病，實應相憐。
日本處境優於台灣，它有制憲的問題，卻沒有「正名」的問題。日本沒有特別國號，別人叫它日本，它自己也叫日本。
不像台灣，憲法上有國號，卻不能用；別人都叫它台灣，自己叫台灣卻被認為是「挑釁」。
日本為什麼需要新憲？日本首相安倍的理由很簡單：這部憲法不是日本人民依自由意志制定，而是在軍事佔領下，由美國擬定交日本接受。因為憲法是國家基本大法，代表全國人民共同意志與契定，即使新的憲法與舊憲法大同小異，也應該由人民在獨立自由意志下自己認同與制定。
台灣命運更差：它被強迫接受一個外來、流亡政權所制定，與台灣不相干的憲法，它不但不是台灣人民所制定和認可，內容也不適合台灣使用。
在全球化與和平競爭的新世代，台灣需要一部能提高效力與競爭力，經二千三百萬人民共同參與制定的新憲法。在民主與自由意志的原則下，台灣比日本更有理由制定新憲。
強加在台灣人民頭上的舊憲法，已由台灣依民主憲政程序七度修改，與中國無關，也無中國人民參與，只是礙於國際強權及內部舊勢力而有所妥協，未能正名，但它已是只適用在台灣的憲法。日本勇於尋求擺脫美國捉刀的憲法，台灣人民更應該有制定國家新合約的權利，即使要沿用舊國號，也要人民公認。
台灣特有的「正名」問題，陳水扁總統決定用台灣名義申請加入世界衛生組織，不但不是非份要求，而且是有例可循。一九七一年八月，美國與友邦磋商處理聯合國「中國代表權」問題，有些國家主張用「台灣」的名稱代替「中華民國」。國務院怕生枝節，不肯改動，指令外館說明，「依聯合國正常作法，應使用當事國自己使用的名稱。」
當年國、共兩政府都主張「代表中國」，美國還與國民黨政府有外交關係，它「尊重」蔣介石使用「中華民國」並非意外。
但現在台灣政府並不主張「代表中國」，而美國與中國都稱台灣為台灣，那「依聯合國正常作法」，對台灣正名更應尊重。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣論述國家地位的機會</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-04-19/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-04-19/</guid>
      <description>沈潔
台灣參加國際組織的模式，都是委曲求全，不三不四，無視國際組織憲章規定，以致在實質上無進展，對國家地位的宣示也無幫助。這些荒謬的模式，最顯著的是「重返聯合國、台灣代表權」，和以「台灣衛生體」作為世衛組織觀察員。
聯合國以國家為會員，台灣既無會籍，也未以國家地位申請入會，自然沒有「重返」，也沒有「代表權」的問題。世衛組織成員也以國家為單位，但主管基本人道、人權和人類共同健康福祉問題，政治性質最低，台灣委屈只求作為觀察員，但在中國霸道壓力下，既然被拒十年，當然應改弦更張，依憲章規定以國家地位申請成會員才是正路。
因為台灣從未申請參加以國家為要件的國際組織，國際法學者認為台灣是否「國家」的問題尚未發生。這次陳水扁總統決定以台灣名義，申請參加世衛組織為會員，台灣國家定位問題便明確提上檯面。在台灣國家正常化發展中，這是意義重大的一件事。
論入會難度，世衛組織對所有國家開放，而且沒有否決權問題，新會員只需過半數同意即可，比參加聯合國的障礙低，最重要的還是要取得足夠支持票。中國在程序、辯論上設法封殺屬預料中事，但台灣應在道德、人權、法理的基礎上，強力陳述台灣入會的權利和對各國的共同利益。
中國可能以台灣不是「國家」，不合憲章規定為由，反對台灣入會，但這項理由正好提供台灣論述國家地位的機會，反駁中國的謬論。美國在世衛組織反對巴勒斯坦解放組織入會的辯詞，對台灣論述有利：它引用蒙地維多條約規定國家之四要素，人民、領土、政府及國際關係能力，論定巴解既非國家，也非政府，因此不合入會規定。但美國政府在法律上以國家地位對待台灣，也不能否定台灣具備國家的要件，在道德與法律上，它沒有理由反對台灣入會。
台灣應編輯美國有關台灣的法律、外交文件，配合台灣民主化和國家定位的論述，分發給各會員國，即使入會申請仍受挫，在宣示國家定位方面卻向前一大步。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>駐美代表新使命</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-03-30/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-03-30/</guid>
      <description>沈潔
從台灣主體意識的發展而言，陳水扁總統任命吳釗燮出任駐美代表，具指標性意義：從一九四五年日本撤離台灣算起，經過四十三年，第一位台灣人出任總統，過了五十五年，本土政黨首次執政，和第一位台灣人出任外交部長，但過了六十二年，才有第一位台灣人當駐美代表。
為什麼駐美代表更難產？常被引用的原因是台灣人沒有經驗。外交部用人傳統，有明顯派系運作，加上國民黨的屬性，對美外交一向掌握在蔣家親信之手，更非台灣人所能參與。考入外交部的台灣人都被優先派駐非洲、中南美洲，與對美政務無緣。
外交經驗被當作神秘的專長，而民進黨致力政治經營，對涉外事務較少耕耘，致把經驗的重要性無限放大，實際上以外交系統由台北嚴格操控的運作方式，駐外代表奉命行事的傳話角色，並不需要什麼特別經驗。
民進黨政府以國民黨籍外交官出任駐美代表，借重其經驗和便於與偏國民黨的僑社打交道，是兩個共同原因。經驗或有助於他們與美方正式溝通，但他們「泛藍」色彩並無助於僑社的和諧。國民黨僑社存在嚴重矛盾心態：任用他們的人，他們不領情、要批判、要抵制；任用民進黨的人，他們又感痛失重鎮，外交被「綠化」。
吳釗燮的使命，對泛藍僑社同樣難有作為，但對美國政府、國會、輿論及智庫的溝通，卻可能使美方更能瞭解台灣政治情勢、民進黨的想法和民間多元的觀點。非民進黨外交官可能勝任忠實轉達雙方立場，但因成長背景特殊，未必能為民進黨政策及理念辯護，也未必能反映台灣人民的期望。
在中國以「反分裂法」片面把台灣定位為其領土，把台灣必要的改革宣傳為台獨，誤導美國國會及輿論之際，吳釗燮對中國之霸道、台灣的對策和多數台灣人民的期盼，瞭若指掌，使他更合適與美國各界溝通。台灣主體意識的說詞，對民進黨政策的詮釋，可能超出職業外交官的心與力，由吳釗燮挑起駐美重擔是適時適才適所的決定。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虛構的民族意識</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-03-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-03-23/</guid>
      <description>沈潔
國際媒體引用中國人的「國罵」，報導副總統呂秀蓮參選總統候選人提名的新聞，雖不無可議之處，但呂秀蓮強烈反應，怒斥該媒體違反新聞倫理，要求更正，卻有待商榷：第一，搞錯對象；第二，批錯主題；第三，墮入中國人封建觀念的圈套。
呂秀蓮如非台灣主體意識堅強，被中國恨之入骨，她參選總統候選人提名，根本不會受國際媒體注意。國際媒體為吸引人，習於從矛盾、衝突的角度切入，而此項報導也點明那是中國的觀點，呂秀蓮應該反批的是中國，而不是媒體。
呂秀蓮要競選台灣國，或「中華民國」總統，而不是競選「中華人民共和國」主席，她要向台灣這個「國家」的人民負責，而不是向一個虛構的、包山包海的「民族」負責，這是現代國家、社會的最基本原則。現代政治人物，要談的是「國家利益」、「人民福祉」，而不是「民族利益」。我們沒聽英國人或美國人說要維護安格魯薩克遜民族的利益。
台灣不是中國一部份，中國當然不能「罵」呂秀蓮是「中國的敗類」，只能莫名其妙的「罵」她是「民族的敗類」。被國、共洗腦慣的人不知不覺把自己當「中華民族、炎黃子孫」的「拜猿教」徒，一聽「民族敗類」便覺「慚愧」。其實，「中華民族」是政治杜撰之詞，而非人類、文化學上的「民族」；而且，即使呂秀蓮是漢族，沒有台灣原住民的血統，她也沒有理由向「外國漢族」效忠，她只有對台灣國民負責。
對懷抱台灣主體意識者，中國常用的「國罵」還有「千古罪人」、「歷史罪人」、「數典忘祖」。這些帶封建觀念的成語，常使「背書人」上當。現代國家的政治人物，要向選民負責，並不是向虛無、古人的歷史圖騰交代。
台灣與中國即使大部份人都有漢族血統，但已各成一國，中國存心併吞台灣，把「國家」與「民族」混淆，把現代與歷史糾纏，把虛構當事實，正是中國對台灣宣傳統戰的慣技。呂秀蓮對中國的圈套沒有警覺，未以台灣主體意識及現代國家觀念反擊中國虛構的「民族意識」，致陷入中國設定的框架難以自拔。（作者為自由作家 ）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿扁的毛語錄</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-03-08/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-03-08/</guid>
      <description>沈潔
如果毛澤東還在世，他可能要控告阿扁「抄襲」他的語錄；阿扁提出的台灣「四要一沒有」，是毛澤東「句型」的翻版。
毛澤東在一九三八年便稱台灣戰後應「獨立」。一九七二年，中國與美國奉為圭臬的「上海公報」，更出現「三要」的毛語錄：「國家要獨立，民族要解放，人民要革命，這是不可抗拒的歷史潮流。」阿扁的「台灣要獨立」和老毛的「國家要獨立」有異曲同工之妙。
既稱為「國家」為什麼還「要獨立」？很顯然的，毛澤東並不是指「國家」要「宣佈獨立」，而是要免於受他國支配、壓迫、指使，要享有平等權益。因為他接下去還有一句話：「所有國家，不論大小，應一律平等，大國不應欺負小國，強國不應欺負弱國。」
阿扁的「台灣要獨立」，下文「台灣是主權獨立在中華人民共和國以外的國家」，說明雙方已經是「一邊一國」，其意並不在需要「宣佈獨立」，而是要爭取台灣作為主權國家的「獨立性」。老毛之所以說「國家要獨立」，因為冷戰時代東歐「國家」徒有「國家」之名，卻受蘇聯支配，無平等、獨立之實。
依民進黨定位，台灣是「國家」，與中國、中華人民共和國無涉，但「獨立性」較缺是事實。中國霸權壓迫，美國說三道四，台灣權益備受損害。台灣雖沒有「宣佈獨立」的必要，但要爭取國家平等、生存與發展的權利。中國和美國應再體會「上海公報」的另一句話：「那 有壓迫，那 就有反抗。」阿扁說「台灣要獨立、要正名、要新憲、要發展」，就是對美、中無理壓迫的反抗。
阿扁在不同時空條件下，作出「四不一沒有」的錯誤承諾，損害台灣國家權益，結果美國以此相約制，中國飛彈威脅有增無減，更訂「反分裂法」對台灣主權作片面法律併吞，而台灣外來政黨權貴不但有「終極統一」之論，且爭相「回」中國賣台，台灣主體意識被打壓和麻痺。「四要一沒有」應取代「四不一沒有」以扭轉政治辯論的傾斜，增強國家認同，保障「台灣獨立」。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>屠島幫兇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-02-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-02-27/</guid>
      <description>■ 林尤超
二月二十二日自由廣場沈潔指出「當年事件，國民黨屠殺人民時，美國政府見死不救，也難逃道義責任」；以及二十五日李筱峰專欄「軍隊在基隆登陸，就不分青紅皂白對著正在碼頭工作的工人一陣掃射…」。
筆者引述一段史料略加補充：
根據中國江蘇社會科學院歷史研究所丁永隆、孫宅巍兩位教授合著的「南京政府崩潰始末」（台北巴比倫出版社出版）對二二八的描述：「國民黨整二十一師在美國軍艦、飛機的護送下，陸續趕抵臺灣…（參考中美關係資料彙編第一輯第九四四、九四五頁），先頭部隊第四三八團在船隻尚未靠岸時，即向岸上的群眾開火，很多人被打得頭破腿斷、肝腸滿地，甚至孕婦、小孩也不能倖免…」。換言之，一九四七年三月八日屠島，美國政府並不是見死不救，而是根本一開始就在護航把風，擔任共犯；蔣軍也不是上岸後才開始殺人，而是尚未靠岸就開火。
該書另外引述「南京國民政府監察院檔案」（現存於中國第二歷史檔案館）：記錄「無辜民眾橫被槍殺，將屍首拋入海中，或放棄田野者，為數在五萬人以上。」這是一個重要參考數據。阿彌陀佛。
（作者為早期民進黨外省人黨員）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>228 美國欠台灣道義責任</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-02-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-02-22/</guid>
      <description>沈潔
要瞭解台灣政治，不能不瞭解「二二八」事件所造成的超級政治地震。尼克森到一九七二年還說他不知道「台灣獨立運動」是什麼名堂；布希政府官員對台灣本土政權與中國劃清界線的措施，還在喊「不支持」。原因之一，他們並不瞭解「二二八」事件對台灣人所造成的歷史傷痕。
就此而言，華府主流智庫「布魯金斯研究院」二十二日舉行「二二八事件政治意涵」研討會，將有助美國學界對台灣主體性及國家正常化之訴求的瞭解。畢竟「二二八」事件是台灣獨立運動的開始，也是當前台灣政治的重要分水嶺。當年事件，國民黨有屠殺人民的責任，美國政府見死不救，也難逃道義責任。
國民黨把事件責任推給陳儀，現在又企圖編造歷史，輕描淡寫，認為事件只是「語言隔閡引起誤會」，全無反省認錯的誠意。緝查私菸只是導火線，國民黨貪污無能，壟斷政治、經濟機會，民怨日深，才是抗暴的主因。
蔣介石支持陳儀，派兵進行大屠殺，稱他為元凶並不為過。且當時中國內戰已啟，非蔣下令，豈可能調兵台灣？何況軍隊進行屠殺之際，蔣在中央常會還表示支持陳儀所作所為。最後他殺陳儀並不是因為「二二八」事件，而是因為陳儀要叛蔣投共。
事件發生之後，台灣知識份子分頭奔走，向美國駐台北領事館求援：第一，請美國促蔣介石不要派兵來台。第二，請美國領事館向全世界傳播事件的真相。第三，請美國促聯合國託管台灣，切斷台灣與中國的政治、經濟關係，直到台灣獨立。第四，促蔣介石派大員到台灣調查及解決問題。
他們指責美國把台灣交給中國佔領統治是一大錯誤，並且希望美國協助尋求聯合國干預。但美國領事堅守領務職責，不介入「兩個中國人族群的衝突」。美國大使司徒雷登只向蔣介石轉達過派員調查的要求，及事後親自交付美國對事件的調查報告。
前美國在台協會理事主席卜睿哲認為，美國當年至少可以促蔣介石不要派兵鎮壓，及直接促陳儀與台灣人民代表談判。但美國選擇束手「中立」，造成更大悲劇，不能說沒有道義責任。
六十年過去，當年屠殺人民的政權已被人民用選票淘汰，當家作主的台灣人民仍寄望美國承認及保障這個新興民主國家。回顧過去，美國曾忽視正義，錯失一次機會，展望將來，美國應還台灣人民一個遲來的正義。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國的政策矛盾</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-02-15/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-02-15/</guid>
      <description>沈潔
美國國務院表態，「不支持」台灣國營企業正名；「美國不支持台灣當局管轄下的實體改變其專門用語。」既然說這些實體是在「台灣當局」管轄下，卻又說「不支持」台灣更改不正確的「術語」，十足暴露美國政策矛盾，和為表態而表態的荒謬。
國務院的評論蓄意避免用改「名」，而用比較含混的terminology，其意義指「術語」、「專門用語」或「專門名稱」，重在「技術性質」。因為台灣正名的對象是含有「中國」、「中華」字眼的機構，美國把這些機構的舊名稱當作是「商標」之類的特定詞，與「國家」、「國號」無關。
台灣對公營企業正名，屬內政事務，美國也不認為是改變「國號」，自然無涉陳水扁總統的「四不」保證。因此，經港台記者催問，國務院才重彈美國「不支持」之舊調，其主要目的在對中國表態。台灣「國營」企業正名，美國能支持當然很好，「不支持」也不礙事，台灣要建構正常主權國家地位，如果美國一聲「不支持」、台灣便止步，那還算什麼主權國家？
在美、台關係演變過程中，美國用「不支持」來表述其特定政策，已有三十幾年歷史。一九七一年，季辛吉訪問北京與周恩來進行一連串會談，周一再質疑美國幕後支持「台灣獨立運動」。季辛吉表明美國政府「不支持台灣獨立運動」，如果周有美國政府機構或官員「支持」台灣獨立運動的證據，可以知會他，他一定制止。
季辛吉承諾「不支持」的定義很清楚，美國只是束手旁觀，不鼓勵，也不反對。一九九七年，柯林頓政府為改善與中國關係，把美國「不支持」的對象改為「台灣獨立」，有人認為柯林頓作不必要的讓步，但其「不支持」的用語依舊，用語不清的是「台獨」。
在日本放棄主權的基礎上，台灣人民以民主演變建構正常國家，與美國所珍惜的民主價值正相符合，美國屈從中國立場，對台灣若干政策採取「不支持」態度，實不符其立國精神，美國政府應早日重新檢討政策，尊重及承認台灣民主演變的權利與結果。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不能改也不能用的國號</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-02-02/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-02-02/</guid>
      <description>沈潔
國安會秘書長邱義仁提醒國人，要面對台灣「國號」在國際間「不能改也不能用」的窘境。但更嚴肅的是如何突破困境，營造至少「不能改，但可以用」，或「不能用，但可以改」的新條件。
要創造如此新條件，一方面需凝聚國家認同，另一方面要突出國際社會的不公與荒謬。如果國家認同有更高共識，則國際社會的荒謬便更加鮮明，困境較易突破。
過去台灣國家認同的爭論，焦點陷入國、共設計的「統獨」圈套，這個圈套隱藏一個錯誤前提：「台灣是中國的一部分」。在這個錯誤前提下，台灣才有從中國獨立，或與中國「統一」的問題。
要凝聚台灣國家認同，應該以兩個問題取代這個錯誤爭論：第一、台灣是不是中國或「中華人民共和國」的一部分？終戰的舊金山和約只規定日本放棄台灣主權，並沒有規定台灣歸「中國」或「中華人民共和國」所有，就此而言，台灣人民應可有一個最低共識︰台灣在法理上與事實上，並非「中國」或「中華人民共和國」所有。
第二，台灣是不是一個國家？在台灣的政黨和政治人物，如果不認為台灣是一個國家，那他們還有什麼資格參選「總統、副總統」？
如能先建立台灣是主權國家，並非是中國一部分的共識，則國號便較具彈性。台灣有正名運動，一方面固然有感情因素，但更重要的是因中華人民共和國堅稱中華民國已經被它「繼承」，台灣的舊國號已經不能用，國際社會不承認。
中華人民共和國不論法理或事實，對台灣均無主權，但它全力封殺台灣國際地位，企圖移花接木，「繼承」台灣主權，美國主導舊金山和約，明知台灣法律地位不屬於中國，卻屈從北京勒索，排斥「中華民國」，又不顧民主原則，威脅台灣「不能」正名，把台灣逼進Catch22的不可能之境。
台灣現狀就是獨立主權國家，不承認如此事實，錯在國際社會。台灣對外工作，應突出國際社會的錯誤、矛盾與荒謬立場，美國既認為維持現狀有利於穩定，就應承認台灣現狀國號，否則台灣別無選擇，只能制憲正名，突破「雙不」封殺，以免被中國併吞。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>流氓國家挑釁美國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-01-25/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-01-25/</guid>
      <description>沈潔
幾個流氓國家，乘美國之危，正分別對美挑釁：北韓進行核試，逼美國進行雙邊會談；伊朗揚言要進行核子方案，而且進行飛彈試射；中國則毫無預警的試射衛星殺手，擊毀它自己的低空氣象衛星。
三項挑釁以中國發展衛星殺手的衝擊最大。它直接挑動美國軍事上最敏感的神經，影響美、中關係走向，也暴露中國內部領導層的路線與穩定問題。
美國情報測知中國試射衛星殺手後，立即協調日本、南韓、澳洲、加拿大向中國抗議，但事隔十天，中國仍無說明。為什麼？白宮國家安全顧問哈德利揣測，胡錦濤可能不知情。這種說法是替胡解套，但解放軍敢如此獨斷，形同胡失控，或解放軍蓄意破壞胡的親美路線，其後果都一樣嚴重。
其實，中國軍方觀察波灣及阿富汗戰爭，深知太空對現代戰爭之重要性，和美國在太空情報、通訊及作戰所佔的絕對優勢，其刊物公開討論發展衛星殺手，以制約美國。胡錦濤身兼軍事委員會主席，如此挑釁行動，軍方把他蒙在鼓裡，未免不可思議。中國是在玩兩面手法。
美國裁軍專家有人認為，中國目的可能在逼美國談判太空軍備管制，因此，美國適當的反應是「對話」，讓中國瞭解美國的反飛彈計畫前途仍難料，即使順利進行也要相當時日。
但中國如此神秘試射衛星殺手，只給「中國威脅論」提供一個最確鑿的終結證據；中國建軍絕非以「自衛」為滿足，其「崛起」有打破現狀、打破地區均勢的後果。
中國玩兩面手法，美國也會玩兩面手法。華府對中國疑心未去，面對如此挑釁，其反應不會只是示弱的「對話」，而會採取對應措施，強化美國太空衛星的安全與發展，並更嚴格管制科技輸出中國。
雷根總統以「星球戰爭」方案，把蘇聯捲入軍備競賽，拖垮蘇聯。中國要消除「中國威脅論」，就是怕成為美國假想敵，捲入軍備競賽。儘管中國經濟條件比當年蘇聯為佳，但畢竟還是脆弱，如衛星殺手觸發軍備競賽，美、中關係將生質變，中國將自毀經濟發展。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>借鑑紐約時報</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-01-18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-01-18/</guid>
      <description>沈潔
美國媒體專業規矩，因編採人員疏忽造成的錯誤，媒體都會坦然更正；如果是虛構、編撰故事，甚至只是杜撰引句，負責編採人員便要被炒魷魚。媒體老闆和伙計都要維護媒體最重要的資產和存在的理由：信用。
紐約時報每天平均六則的「更正」欄，突出他們認真、負責的態度。這些更正內容，林林總總，有人名拼音錯誤，數字錯誤，當事人身份、職銜錯誤，張冠李戴，年齡、年份錯誤、性別錯誤和文圖不符。在「差不多」和「馬馬虎虎」當令的社會，這可能都是「無傷大雅」之錯，但在以信譽為重的社會，訂正錯誤卻是必要的責任。
以紐約時報最近刊出的一些更正，可以看出他們追求「事實」與「正確」的嚴肅態度。它報導參加福特喪禮的貴賓包括「前」參議員艾倫，事後更正，艾倫任期星期三中午才屆滿，他在星期二參加喪禮時還是「參議員」。它「更正」一個明顯的錯誤︰二○○七年第一個出生的美國嬰兒體重，不是「七點五盎斯」，而是「七點五磅」。它訂正國務卿萊絲並非史丹福大學校友，而是丹佛大學與聖母大學畢業，當過史丹福大學教務長。它更正福特遷居加州是一九七七年，而不是一九七六年。它更正在二○二○年，中國人口男性估計將比女性多五千萬人，而不是多五億人。
紐約時報的「更正」專欄，副題「列為紀錄」，旨在指出事實，以免無心之錯被以訛傳訛，或造成偏頗之論。媒體自我要求如此嚴格，自不會憑空杜撰烏龍，也不會容許政客毫無事證的「爆料」；如「爆料」無市場，政客自然收斂，社會亂象減少。
媒體有採取特定立場的言論自由，但沒有依自己立場製造假新聞的自由。媒體在民主社會的價值，在客觀報導事實，和就事實作理性討論，絕不是以炒作烏龍，欺騙民眾，製造紛爭，破壞社會互信為能事。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從Nifong看司法獨立與公正</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-01-10/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2007-01-10/</guid>
      <description>沈潔
在戒嚴統治時代，台灣司法不但不獨立，也不公正，其性質和現在中國的體制一樣，只是獨裁者統治工具，政治干預司法獨立判決，在一般司法案件，則是司法黃牛橫行。司法之腐化莫此為甚。
民進黨執政，司法獲得獨立，但司法人員心態卻未調整，以致產生司法獨立而未公正的偏差。司法公正有賴司法人員嚴守法律規定，採取同一標準，以冷靜、持平的心態處理司法案件，不能以個人偏見、立場任事，將司法獨立當特權加以濫用。
比較最近美、台幾件司法案，台灣司法人員的言行，實與民主時代應有的規範相去太遠。以起訴杜克大學曲棍球隊隊員被控強暴案而名噪一時的北卡羅萊納州檢察官尼馮（Mike Nifong）為例，因為對媒體的談話及作為有違常規，上個月28日，北卡羅萊納州法曹協會（法官、檢察官、律師強制入會）指控尼馮在本案的作為違反專業倫理。
法曹協會的控狀洋洋灑灑達十七頁，對尼馮違反四大行規指證歷歷，並摘錄一百多則他對媒體發表的言論以為佐證，包括指稱被告為「小流氓」；「我相信確有強暴行為」；「如果沒有被控告，也沒有做錯事，為什麼要請律師？」且他早知醫生根據原告的陳述，指被告沒有使用安全套，但在ＤＮＡ檢查未發現任何一名球員之分泌物後，存心誤導媒體，說涉嫌者「可能使用安全套。」
他的言詞被認為違反法曹協會倫理規範的兩大項：不得作可能增強公眾對被告之譴責的言論，及對被告之品德、信譽、名聲有不當之評論，或指他們不肯合作。
尼馮的言行，在台灣司法人員間幾乎是家常便飯。這次台灣司法對第一夫人起訴，對總統姻親判刑，表現司法獨立，但司法人員言行卻不公正。例如法官引「莊子」學說，把古代法律哲學與現行法律混為一談。例如檢察官在法庭作政治演說，而法官也不知制止。例如法官不就法律說明裁定理由，卻在法庭上說「夢」話。例如有情緒崩潰問題的人，還可以繼續當檢察官。
如果司法人員荒謬言行及心態不調整，不能以同樣標準公正執法，那將難免被質疑司法獨立只是對付民進黨而言，它並沒有從國民黨魔掌中獨立出來。司法要獨立與公正，對維持社會秩序與公義才有意義。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福特與台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-12-30/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-12-30/</guid>
      <description>沈潔
日前去世的美國前總統福特未經民選而出任總統，又因特赦尼克森，引起舉國抗議，接任八個月而越南淪亡，內外交迫，並無政治本錢履行尼克森對北京的承諾。他一九七五年十二月訪問北京，希望翌年選後循日本模式與中國建交，但事與願違，大選失利，使他在台灣免於罵名。
福特北京行，向鄧小平「重申」五項保證，但他的「新五條」並非尼克森的「舊五條」。第一條，尼克森稱「中國只有一個，台灣是中國的一部分」，福特只說「我們支持中國統一（unity）的原則」。前者對台灣有規範性，後者卻空泛，不一定限制台灣。
第二條，尼克森說，「我們未嘗支持，將來也不會支持台灣獨立運動」，福特說，「我們不支持台灣政府任何使台灣獨立之努力」。以今天的角度看，福特的承諾對台灣限制較嚴，但以當年環境，蔣介石剛去世，總統嚴家淦、行政院長蔣經國，國民黨「統一」掛帥，不支持「政府」搞「台獨」，那是一句空話。
第三條，尼克森承諾，如美國力所能及，將勸阻日本勢力進入台灣，及勸阻日本支持「台灣獨立運動」；福特稱美國將「積極勸阻任何第三勢力在台灣採取擴張主義活動」。前者明顯刻意迎合中國要求，干預日本外交，其文字在解密時曾部分刪除，後者較含糊，「第三勢力」還被鄧小平解釋成「蘇聯」。
第四條，尼克森表明支持台海任何和平解決，福特只說他在未來一年將把駐台美軍減半。
第五條，尼克森承諾要尋求與中華人民共和國關係正常化，但福特卻只說駐台美軍的減少，顯示他正執行尼克森之承諾。
鄧小平對福特的新「五條」並不在意，在場的國務卿季辛吉，深知雙方會談言詞，訪問作業周密，新「五條」絕非口誤。但時勢轉移，越南淪陷，美、蘇關係解凍，使福特可以用新五條取代尼克森的舊五條。現在台灣民主化與中國霸權取向，造成世局劇變，華府應及時檢討對台的過時政策。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不認罪的語意陷阱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-12-20/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-12-20/</guid>
      <description>沈潔
國務機要費案首次開庭，四名被告都異口同聲「不認罪」。看來「不認罪」是台灣司法上的習慣用語，意思是不服檢察官的指控，反扁媒體以大標題突出「不認罪」三個字，足見這個用語對被告帶有不利的偏見。
實際上，法官應該問被告承認「有罪」，或自認「無罪」。吳淑珍等被告應該向法官聲明「無罪」，而不是聲明「不認罪」。從人權、法律原則及語意上而言，這兩者區別很大。
司法上有「無罪假定」的基本原則，檢察官的起訴只是對被告的指控，他必須在法庭上提出確鑿證據，證明被告確實有犯罪行為，經法定程序判決，被告才算有罪。依此原則，被告初次出庭，當然是無罪之身，他可以主張、也應該主張自己並未犯罪，即「無罪」。
一般習慣用語，「不認罪」暗示被告已被認定「有罪」，只是抵死「不認」。反扁媒體誇大扁嫂「不認罪」，便是拿定它有「不知反省」、「有罪還不承認」的意義。
把主張自己「無罪」的聲明，用「不認罪」陳述，在語意上的錯誤很明顯。喜歡看「包青天」之類小說的人都熟悉這種劇情：被冤枉捉進官裡的人，並不是喊「不認罪」，而是喊「無罪啊！冤枉啊！」如果他嘴硬說「不認罪」，那可能要被多打五十大板。
美國司法用語，便沒有把被告假定為「有罪」的錯誤。在其司法程序上，被告第一次提堂，法官不是問「認不認罪」，而是純中性的問被告「你如何聲訴？」 （How do you plead?）其重點在被告的立場是主張「無罪」 （Not guilty），或「有罪」 （Guilty），而不是「承認」或「不承認」的問題。
檢察官指控被告「犯罪」，被告的相反主張應是「無罪」，見解分歧，檢察官只有在審判過程提出使法官（美國制度是陪審團）信服的證據，才能使被告定罪。
審判是檢方與被告律師對事實與法律的辯論，雙方處於對等與對立地位，如果被告聲訴用「不認罪」代替「未犯罪」，便容易使人誤認起訴有理，被告「明明犯罪，卻不承認」，那就與人權原則及法律程序的設計相去太遠。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中黨國之毒的台獨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-12-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-12-01/</guid>
      <description>沈潔
政大新完成的民意測驗顯示，受測者認為「台灣應該獨立」的比例較前增長。這對本土派固然是喜訊，但卻仍令人納悶：為什麼台灣仍陷在別人設的圈套內思考問題？
這項民調問台灣是否應該「獨立」，語意即混淆，含有台灣現在並非「獨立」之意。但是，如果台灣現在不是「獨立」，它又是何「國」所有？台灣要如何才算「獨立」？從那一國獨立出來？問卷用語也含台灣歸中國所有，或中國「有權」干預台灣內政的錯誤概念。
依舊金山和約，台灣的主權經日本宣布放棄，並未規定交予任何國家，台灣可以說從日本「獨立」，卻被一個流亡政權佔領。「中華民國」並不自認是國家，而是「中國」的「政府」。因為「中華民國」自稱代表「中國」，並非台灣政府，對台灣統治屬非法佔領性質，早期主張台灣「獨立」還有道理。
蔣介石以「中華民國」爭「中國」法統之戰，一九七一年起全面敗退，有識之士提出自保之策，其中有被國民黨與中國共產黨視為牛鬼蛇神的「台灣獨立運動」，有高官主張改「國號」，並宣布與中國互不相干，也有蔣經國把「中華民國」台灣化。
當年外交部次長楊西崑向美國大使馬康衛透露，他曾向蔣介石建議，以「中華台灣共和國」政府名義發表聲明：在台灣的政府與北京政府及中國大陸毫不相干。
馬康衛大使更當面向尼克森報告，他發現台灣已經日益發展出與中國相互分離的獨立運行軌道。美國國務院政情分析也指出，台灣與中國分離已經是既成事實，只差如何使之「正式化」。
依美國國務院當年的思考，台灣自成獨立實體，可經過兩種形式：改名「台灣共和國」，或循自然演變，「中華民國」成為「台灣取向、台灣人主政」的新政治實體。分析者預期台灣終將演變成獨立。
從李登輝總統的「中華民國在台灣」、「中華民國是主權國家」、「兩國論」，到陳水扁總統的「台灣與中國，一邊一國」、「台灣是主權獨立國家」、「終統」，都說明台灣演變的新局，與楊西崑的建議，只差改國號。
三十幾年前「外省人」、台灣人和美國人都已看出的趨勢，到現在民調還在問是否「應獨立」的問題，且只有百分之六十二認應「獨立」，真令人感嘆在國民黨黨國教育下，台灣人中毒之深。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英雄所見略同</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-11-29/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-11-29/</guid>
      <description>英雄所見略同 沈潔
政大新完成的民意測驗顯示，受測者認為「台灣應該獨立」的比例較 前增長。這對本土派固然是喜訊，但卻仍令人納悶：為什麼台灣仍陷 在別人設的圈套內思考問題？
五十幾年來，中共用「統一」與「反台獨」作為奪取台灣主權的手段 ；國民黨利用「光復大陸」與「反台獨」作為統治台灣的工具。國、 共的長期洗腦宣傳，把台灣人的思考限於「統一」與「獨立」兩種表 述。
這項民調問台灣是否應該「獨立」，語意即混淆，含有台灣現在並非 「獨立」之意。但是，如果台灣現在不是「獨立」，它又是何「國」 所有？台灣要如何才算「獨立」？從那一國獨立出來？問卷用語也帶 台灣歸中國所有，或中國「有權」干預台灣內政的錯誤概念。
依舊金山和約，台灣的主權經日本宣佈放棄，並未規定交予任何國家 ，台灣可以說從日本「獨立」，卻被一個流亡政權佔領。「中華民國 」並不自認是國家，而是「中國」的「政府」。因為「中華民國」自 稱代表「中國」，並非台灣政府，對台灣統治屬非法佔領性質，早期 主張台灣「獨立」還有道理。
蔣介石「中華民國」爭「中國」法統之戰，一九七一年起全面敗退， 有識之士提出自保之策，其中有被國民黨與中共視為牛鬼蛇神的「台 灣獨立運動」，有高官主張改「國號」，並宣佈與中國互不相干，也 有蔣經國把「中華民國」台灣化。
當年外交部次長楊西崑向美國大使馬康衛透露，他曾向蔣介石建議， 以「中華台灣共和國」政府名義發表聲明：在台灣的政府與北京政府 及中國大陸毫不相干。
以擊敗國民黨候選人揚名一時的台北市長高玉樹，在一九七一年即向 美國官員預言，台灣終將獨立。翌年，他對美國大使館副館長來天惠 說，雖然改國號會有些問題，但他主張「中華民國」改名「台灣共和 國」。
馬康衛大使更當面向尼克森報告，他發現台灣已經日益發展出與中國 相互分離的獨立運行軌道。國務院政情分析也指出，台灣與中國分離 已經是既成事實，只差如何使之「正式化」。
依國務院當年的思考，台灣自成獨立實體，可經過兩種形式：改名「 台灣共和國」，或循自然演變，「中華民國」成為「台灣取向、台灣 人主政」的新政治實體。分析者預期台灣終將演變成獨立。
從李登輝總統的「中華民國在台灣」，「中華民國是主權國家」，「 兩國論」，到陳水扁總統的「台灣與中國，一邊一國」，「台灣是主 權獨立國家」，「終統」，都說明台灣演變的新局，與楊西崑的建議 ，只差改國號。
三十幾年前「外省人」、台灣人和美國人都已看出的趨勢，到現在民 調還在問是否「應獨立」的問題，且只有百分之六十二認應「獨立」 ，真令人感嘆在國民黨黨國教育下，台灣人中毐之深。
(作者為自由作家)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重新估評季辛吉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-11-23/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-11-23/</guid>
      <description>沈潔
季辛吉施展權謀，替尼克森設計「聯中制俄」之術，重創蔣介石虛構的「中華民國」法統，損害台灣利益，國共反應兩極。蔣介石政權痛罵他出賣盟友，毛澤東與周恩來把他捧上天。
三十五年後，當年密室圖謀解密，蔣、毛、周均已作古，此「中華民國」已非彼「中華民國」，重新估評季辛吉的奸巧，當年國共對他愛與恨的兩極，可能翻轉，該睡不安穩的是胡錦濤。
美國外交文件首次披露季辛吉向尼克森獻計的一句真心話，他對尼克森說：「我想二十年之內，你的繼任者如果也像你這樣英明，他將會聯俄制中。未來十五年，我們必需聯中制俄。我們必須冷靜的操作勢力均衡。現在我們需要中國以制止及規範俄國人。」
美國需要調整政策以制衡中國，時機出現得比季辛吉預料晚，但卻日益顯現。中國所謂「崛起」造成東亞均勢失衡，美國、日本安全利益受到威脅，原有世界秩序受到衝擊，布希總統正調整政策，因應中國擴張的傾向。
反觀季辛吉的權謀，雖對台灣利益構成損害，但也對台灣演變成獨立國家留下生路；他避未承認「中國」或「中華人民共和國」對台灣之主權；他只承諾不支持在美國的「台灣獨立運動」：美國只是「不主張」兩個中國，或一中一台；他只指出美國政府未再聲明「台灣地位未定」，並未否定此項法律立場之正確性。
季辛吉的設計並非考量台灣利益，而是為避免被保守派指控出賣台灣。但此項顧忌和時局劇變，卻使台灣安度三十幾年，演變成一個民主國家的既成事實。
季辛吉與周恩來的會談，對「一個中國」問題，常用「演變」一詞，他向周恩來表明，美國不會阻撓台灣與中華人民共和國朝向合併成一個國家的和平「演變」。
但「演變」並不只一個方向。一九七一年國務院中華民國事務處長莫瑟所提「台灣前途：趨向、利益及對策」報告，即預言在蔣家凋謝後，台灣民主化，透過改名，或「中華民國」政府的質變，會走上「一中一台」的結果。
季辛吉時代制訂的政策，美國與蔣介石都把「中華民國」與「中華人民共和國」視為「中國」兩個相競爭的「政府」，但民主化後，李登輝與陳水扁都把「中華民國」定位為以台灣為主體的「國」，並非代表中國的「一個政府」。
面對新局，美國應改變過時政策，承認台灣依民主、和平演變而建立的獨立國家地位，這不但未違背美國舊承諾，反而更符合對日和約及聯合國相關條約的規定，並符合美國調整東亞均勢與制衡的利益。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重新估評季辛吉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-11-19/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-11-19/</guid>
      <description>重新估評季辛吉 沈潔
季辛吉施展權謀，替尼克森設計「聯中制俄」之術，重創蔣介石虛構 的「中華民國」法統，損害台灣利益，國共反應兩極。蔣介石政權痛 罵他出賣盟友，毛澤東與周恩來把他捧上天。
三十五年後，當年密室圖謀解密，蔣、毛、周均已作古，此「中華民 國」已非彼「中華民國」，重新估評季辛吉的奸巧，當年國共對他愛 與恨的兩極，可能翻轉，該睡不安穩的是胡錦濤。
美國外交文件首次披露季辛吉向尼克森獻計的一句真心話，他對尼克 森說：「我想二十年之內，你的繼任者如果也像你這樣英明，他將會 聯俄制中。未來十五年，我們必需聯中制俄。我們必需冷靜的操作勢 力均衡。現在我們需要中國以制止及規範俄國人。」
美國需要調整政策以制衡中國，時機出現得比季辛吉預料晚，但卻日 益顯現。中國所謂「崛起」造成東亞均勢失衡，美國、日本安全利益 受到威脅，原有世界秩序受到衝擊，布希總統正調整政策，因應中國 擴張的傾向。
反觀季辛吉的權謀，雖對台灣利益構成損害，但也對台灣演變成獨立 國家留下生路：他避未承認「中國」或「中華人民共和國」對台灣之 主權；他只承諾不支持在美國的「台灣獨立運動」；美國只是「不主 張」兩個中國，或一中一台；他只指出美國政府未再聲明「台灣地位 未定」，並未否定此項法律立場之正確性。
季辛吉的設計並非考量台灣利益，而是為避免被保守派指控出賣台灣 。但此項顧忌和時局劇變，卻使台灣安渡三十幾年，演變成一個民主 國家的既成事實。
季辛吉與周恩來的會談，對「一個中國」問題，常用「演變」一詞， 他向周恩來表明，美國不會阻撓台灣與中華人民共和國朝向合併成一 個國家的和平「演變」。
但「演變」並不止一個方向。一九七一年國務院中華民國事務處長莫 瑟所提「台灣前途：趨向、利益及對策」報告，即預言在蔣家淍謝後 ，台灣民主化，透過改名，或「中華民國」政府的質變，會走上「一 中一台」的結果。
季辛吉時代制訂的政策，美國與蔣介石都把「中華民國」與「中華人 民共和國」視為「中國」兩個相競爭的「政府」，但民主化後，李登 輝與陳水扁都把「中華民國」定位為以台灣為主體的「國」，並非代 表中國的「一個政府」。
面對新局，美國應改變過時政策，承認台灣依民主、和平演變而建立 的獨立國家地位，這不但未違背美國舊承諾，反而更符合對日和約及 聯合國相關絛約的規定，並符合美國調整東亞均勢與制衡的利益。 (作者為自由作家)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>掀開台灣的法律牌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-11-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-11-02/</guid>
      <description>沈潔
台灣外受中國武力威脅與打壓，內有國家認同問題，突圍之道只剩下一張王牌。這張王牌美國扣住不肯掀，國民黨政府時代不敢掀，民進黨政府不知道如何掀。
其實，如果美國、日本和台灣把這張牌掀開，把問題與中國說清楚，承認台海一邊一國的現狀，對地區的和平與穩定，和對中國所尋求的穩定發展均屬有利。
這張王牌就是法律牌：第二次世界大戰盟國與日本在舊金山和約所接受的權利與義務。國民黨政府隱瞞和約規定，日本並未將台灣與澎湖主權「交還」中國的事實。
兩蔣未經民主程序，霸佔台灣，實行戒嚴統治，在華府外交轉向時，自不敢掀這張法律牌對美交涉，以免暴露其統治台灣的非法性。
尼克森明知舊金山和約為美國所主導，白紙黑字，日本只放棄對台、澎主權，作為舊金山和約簽字國，美國無權承認中國對台灣的主權。他決定避談法律原則，而以政治權謀與中國妥協。
蔣家的「法統」論與中國的「一中」原則，使尼克森得以取巧：他不承認中國對台灣的主權，只說兩岸中國人均主張一個中國，台灣是中國一部份，對此立場，美國無異議。
美國迴避法律問題以與中國建交，但舊金山和約對台灣主權的規定，仍是美國反對中國武力併吞，保障台灣安全的法律基礎。
以戰敗國身分在和約簽字的日本，也無權承認中國對台灣的主權。日本政府在台灣民主化後，調整與台灣關係，反而是更符合它的條約義務與聯合國的人民自決原則。
這張法律牌不掀開，對地區現狀與穩定不利。中國對內隱瞞台灣法律地位真相，反而煽惑民族情緒，制訂「反分裂法」，對台灣威脅與打壓。依現行國際條約，台灣既不屬中國，何來「分裂」與「分離」？
在國民黨洗腦教育下，台灣的國家認同分歧。國民黨殘餘還抱殘守缺，主張與中國「終極統一」，向中國表明「不獨立」，擺明要奉送屬於台灣人民的主權，在內部造成嚴重對立。
美國為應付冷戰時代利益，國民黨政府為它的非法統治，中國因為沒有法律立場，都設法迴避這個法律問題。民進黨政府沒有理由再讓這張王牌扣住不發；外交突圍應善用法律牌，對付政治權宜，爭取在法律及事實基礎上建立亞太地區穩定秩序。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>掀開台灣的法律牌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-10-29/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-10-29/</guid>
      <description>掀開台灣的法律牌 沈潔
台灣外受中國武力威脅與打壓，內有國家認同問題，突圍之道只剩下 一張王牌。這張王牌美國扣住不肯掀，國民黨政府時代不敢掀，民進 黨政府不知道如何掀。
其實，如果美國、日本和台灣把這張牌掀開，把問題與中國說清楚， 承認台海一邊一國的現狀，對地區的和平與穩定，和對中國所尋求的 穩定發展均屬有利。
這張王牌就是法律牌：第二次世界大戰盟國與日本在舊金山和約所接 受的權利與義務。
國民黨政府隱瞞和約規定，日本並未將台灣與澎湖主權「交還」中國 的事實。
兩蔣未經民主程序，霸佔台灣，實行戒嚴統治，在華府外交轉向時， 自不敢掀這張法律牌對美交涉，以免暴露其統治台灣的非法性。
尼克森奸詐，他明知舊金山和約為美國所主導，白紙黑字，日本只放 棄對台、澎主權，作為舊金山和約簽字國，美國無權承認中國對台灣 的主權。他決定避談法律原則，而以政治權謀與中國妥協。
蔣家的「法統」論與中國的「一中」原則，使尼克森得以取巧：他不 承認中國對台灣的主權，只說兩岸中國人均主張一個中國，台灣是中 國一部份，對此立場，美國無異議。
美國迴避法律問題以與中國建交，但舊金山和約對台灣主權的規定， 仍是美國反對中國武力併吞，保障台灣安全的法律基礎。
以戰敗國身份在和約簽字的日本，也無權承認中國對台灣的主權。日 本政府在台灣民主化後，調整與台灣關係，反而是更符合它的條約義 務與聯合國的人民自決原則。
這張法律牌不掀開，對地區現狀與穩定不利。中國對內隱瞞台灣法律 地位真相，反而煽惑民族情緒，制訂「反分裂法」，對台灣威脅與打 壓。依現行國際條約，台灣既不屬中國，何來「分裂」與「分離」？
在國民黨洗腦教育下，台灣的國家認同分歧。國民黨殘餘還抱殘守缺 ，主張與中國「終極統一」，向中國表明「不獨立」，擺明要奉送屬 於台灣人民的主權，在內部造成嚴重對立。
美國為應付冷戰時代利益，國民黨政府為它的非法統治，中國因為沒 有法律立場，都設法迴避這個法律問題。民進黨政府沒有理由再讓這 張王牌扣住不發；外交突圍應善用法律牌，對付政治權宜，爭取在法 律及事實基礎上建立亞太地區穩定秩序。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台海與朝鮮整批交易</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-10-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-10-21/</guid>
      <description>沈潔
朝鮮半島與台灣海峽是東亞兩大熱點，因應不當，可能爆發衝突。中國方面傳言，美、中有默契，北京以約制北韓核子發展，易取美國約制台灣「法理獨立」。不論傳言是否屬實，北韓核試打破北京能約制平壤的神話。
美國應趁此機會，改弦更張，務實的以整批交易，解決這兩個潛在的危險。
台海與朝鮮的問題，本質並不相同，但對地區均勢及強權利益，卻有其相似性。朝鮮的問題出在北韓自我封閉，並違反國際條約，衝擊國際體系。台灣是一個民主國家，未受強權承認，反受打壓。台灣希望以現狀納入國際社會，而不是挑戰國際秩序。
但對解決問題而言，兩個問題的相似性更重要。北韓與台灣都有安全和未受公平待遇的問題。北韓未獲美國承認，並感到受美國威脅，因此，它要發展核子武器。
台灣在法理上、政治上都是主權獨立國家，但中國對台灣有併吞的野心，並在外交上孤立台灣，脅迫各國拒絕承認台灣。致台灣為保國家安全，兩蔣時代有發展核子武器之舉，李登輝和陳水扁總統有一邊一國之論，以求國際承認。
在朝鮮半島，中國承認南韓也承認北韓，它要維持兩個韓國現狀及穩定，不容許北韓崩潰，朝鮮半島被南韓「統一」，因為其結果會破壞地區穩定和均勢，不利其安全與發展策略。
不論是基於地區均勢或盟國安全，美國都不容台灣被中國併吞。但在中國無理脅迫下，美國卻不承認台灣主權國家現狀，致台灣會出現正名制憲等所謂「改變現狀」的運動。
既然中國不容北韓被南韓統一，美國不容台灣被中國併吞，現狀的穩定對北京及華府均是上策，則美國應趁此機會對症下藥；承認現狀，與台灣及北韓建交，把兩者都納入國際社會。
如此整批交易，對中國並無所失，因為依條約規定和現狀，台灣主權及統治權均非中國所有，而美國對台灣及北韓現狀的承認，卻使中國所需要的地區穩定獲得保障。
（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台海與朝鮮整批交易</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-10-18/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-10-18/</guid>
      <description>台海與朝鮮整批交易 沈潔
朝鮮半島與台灣海峽是東亞兩大熱點，因應不當，可能爆發衝突。中 國方面傳言，美、中有默契，北京以約制北韓核子發展，易取美國約 制台灣「法理獨立」。不論傳言是否屬實，北韓核試打破北京能約制 平壤的神話。
美國應趁此機會，改弦更張，務實的以整批交易，解決這兩個潛在的 危險。
台海與朝鮮的問題，本質並不相同，但對地區均勢及強權利益，卻有 其相似性。朝鮮的問題出在北韓自我封閉，並違反國際條約，衝擊國 際體系。台灣是一個民主國家，未受強權承認，反受打壓。台灣希望 以現狀納入國際社會，而不是挑戰國際秩序。
但對解決問題而言，兩個問題的相似性更重要。北韓與台灣都有安全 和未受公平待遇的問題。北韓未獲美國承認，並感到受美國威脅，因 此，它要發展核子武器。
台灣在法理上、政治上都是主權獨立國家，但中國對台灣有併吞的野 心，並在外交上孤立台灣，脅迫各國拒絕承認台灣。致台灣為保國家 安全，兩蔣時代有發展核子武器之舉，李登輝和陳水扁總統有一邊一 國之論，以求國際承認。
在朝鮮半島，中國承認南韓也承認北韓，它要維持兩個韓國現狀及穩 定，不容許北韓崩潰，朝鮮半島被南韓「統一」，因為其結果會破壞 地區穩定和均勢，不利其安全與發展策略。
不論是基於地區均勢或盟國安全，美國都不容台灣被中國併吞。但在 中國無理脅迫下，美國卻不承認台灣主權國家現狀，致台灣會出現正 名制憲等所謂「改變現狀」的運動。
既然中國不容北韓被南韓統一，美國不容台灣被中國併吞，現狀的穩 定對北京及華府均是上策，則美國應趁此機會對症下葯：承認現狀， 與台灣及北韓建交，把兩者都納入國際社會。
如此整批交易，對中國並無所失，因為依條約規定和現狀，台灣主權 及統治權均非中國所有，而美國對台灣及北韓現狀的承認，卻使中國 所需要的地區穩定獲得保障。(作者為自由作家 )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中華民國限於台澎</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-09-28/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-09-28/</guid>
      <description>沈潔
現行「中華民國」憲法第四條，對領土的規定含糊其詞，徵之實際，五十九年來，這部憲法只實行於台、澎、金、馬，僅涉及這個地區的人民，因此只有把領土界定在此地區，才合乎現狀及憲法之意義。
美國和日本可能對修憲內涵表示關切，但以台海為界的領土範圍，符合維持台灣海峽現狀的原則。美、日早已把「中華民國」領土限定在台灣地區，而蔣介石政權雖一再抗拒，卻也含糊接受。
一九五一年舊金山對日和約，國、共兩政權均未被邀參加。日本在美國壓力下，承諾與國民黨政府簽訂以多邊和約為基礎之雙邊和約。美、日有一條件：和約必須界定「適用範圍」。
把條約適用範圍限制在台灣地區，意即國民黨政府不再代表「中國」，不但衝擊蔣虛構的法統，而且使它在聯合國佔有的中國席位難保。但國民黨政府為取得雙邊和約，最後還是屈服，以互換照會明定適用範圍。
此項照會由日方提出，聲明雙方所達成之了解：「本約各條款，關於中華民國之一方，應適用於現在中華民國政府控制下或將來在其控制下之全部領土。」外交部長葉公超代表國民黨政府照會日本，證實雙方有此了解。
一九五四年，蔣介石以承諾不「反攻大陸」，易取與美國簽訂共同防禦條約。其中第六條界定條約所稱的「領土」：「就中華民國而言，應指台灣與澎湖；就美利堅合眾國而言，應指西太平洋區域內在其管轄下之各島嶼領土。」
因為美國領土並不限於西太平洋區，國民黨可辯稱其領土不限於台、澎，但美國文件用意至明，條約不包括金、馬也因為其主權所屬與台、澎不同，台、澎主權由日本放棄，並未讓渡給中國或任何國家。美國所持立場是「中華民國」管轄領土只限於台、澎。
美國主導舊金山和約，並促成日本與中華民國簽訂雙邊和約，美、日對台、澎的法律地位最清楚。在一九七○年代，美、日外交政策轉向，承認中華人民共和國代表中國，但兩國都未承認中華人民共和國對台、澎擁有主權。五十幾年來，中華民國已演變成新國家，其憲法將領土界定在台、澎，與美、日觀點並不相左。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>修憲與領土範圍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-09-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-09-25/</guid>
      <description>修憲與領土範圍 沈潔
現行「中華民國」憲法第四條，對領土的規定含糊其詞，徵之實際， 五十九年來，這部憲法只實行於台、澎、金、馬，僅涉及這個地區的 人民，因此只有把領土界定在此地區，才合乎現狀及憲法之意義。
美國和日本可能對修憲內涵表示關切，但以台海為界的領土範圍，符 合維持台灣海峽現狀的原則。美、日早已把「中華民國」領土限定在 台灣地區，而蔣介石政權雖一再抗拒，卻也含糊接受。
一九五一年舊金山對日和約，國、共兩政權均未被邀參加。日本在美 國壓力下，承諾與國民黨政府簽訂以多邊和約為基礎之雙邊和約。美 、日有一條件：和約必需界定「適用範圍」。
把條約適用範圍限制在台灣地區，意即國民黨政府不再代表「中國」 ，不但衝擊蔣虛構的法統，而且使它在聯合國佔有的中國席位難保。 但國民黨政府為取得雙邊和約，最後還是屈服，以互換照會明定適用 範圍。
此項照會由日方提出，聲明雙方所達成之了解：「本約各條款，關於 中國民國之一方，應適用於現在中華民國政府控制下或將來在其控制 下之全部領土。」外交部長葉公超代表國民黨政府照會日本，証實雙 方有此了解。
一九五四年，蔣介石以承諾不「反攻大陸」，易取與美國簽訂共同防 禦條約。其中第六條界定條約所稱的「領土」：「就中華民國而言， 應指台灣與澎湖；就美利堅合眾國而言，應指西太平洋區域內在其管 轄下之各島嶼領土。」
因為美國領土並不限於西太平區，國民黨可辯稱其領本不限於台、澎 ，但美國文件用意至明，條約不包括金、馬也因為其主權所屬與台、 澎不同，台、澎主權由日本放棄，並未讓渡給中國或任何國家。美國 所持立場是「中華民國」管轄領土只限於台、澎。
美國主導舊金山和約，並促成日本與中華民國簽訂雙邊和約，美、日 對台、澎的法律地位最清楚。在一九七喩年代，美、日外交政策轉向 ，承認中華人民共和國代表中國，但兩國都未承認中華人民共和國對 台、澎擁有主權。五十幾年來，中華民國已演變成新國家，其憲法將 領土界定在台、澎，與合美、日觀點並不相左。(作者為自由作家)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>示威與民主體制</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-09-16/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-09-16/</guid>
      <description>示威與民主體制 沈潔
示威是民主體制的一部份。民主體制的特色是多元化，每一種政策都 有人贊成，有人反對；任何個人都有人喜歡，有人不喜歡。民主社會 的自由人都有權利「示威」，表達立場。黨國體制下宣傳獨裁者受「 全民擁戴」，其政策受萬方支持，只是愚人的鬼話。
政策由人決定，決策者和立法者，包括政黨，必需依自己理念，融合 選民的期望，提出自己的立場，爭取選民認同以便贏得選舉，取得決 策和參予立法的權利。
決策者要對政策成敗及是否合乎多數民意負責，參予立法者也要對自 己所持立場負責。在決策與立法過程中，支持和反對特定政策的選民 ，都有權利示威表態，但其目的也只能限於「表態」，真正決策與立 法的權責仍歸當政者與立法者，他們的政治責任在選舉時結算。
成熟民主體制的示威，絕少針對個人，而是針對政策。個人屬民選， 當選人絕非人人滿意，而法律上也有任期規定。如果他犯法，依法律 規定處理；要罷免也依憲法程序進行；他所持立場的政治責任依法定 程序在選舉時由選民認定。
現在熱騰騰的「倒扁」示威，完全曲解和背離民主與法治原則。「倒 扁」是針對個人，反對黨依憲法程序進行罷免已告失敗，「民間」一 些人出面要在體制外強迫民選總統辭職下台，這不是民主法治的常規 。他們打反「貪腐」的口號，但「貪腐」並非阿扁政府的「政策」， 而是法律問題，貪腐為法律所不容，應依法律之前人人平等的原嚴厲 處置。
藉民主與反貪腐之名以行「倒扁」示威，並不是以「表達」一部份人 的意見為滿足，而是企圖藉長期干擾施政和癱瘓人民日常生活，強姦 民意，以求達到「倒扁」目的。這已嚴重偏離示威在民主體制中的本 意與正常功能。
主其事者曾以反獨裁，爭民主自由，而受人尊重，現在卻不顧民主體 制，以個人情緒，要與阿扁拼個死活，這種人還活在中世紀。一個留 美而不見美國民主實踐的政客，無法無天認可這些人長期脅迫示威， 干擾眾多人民正常生活。台灣選民應牢記這些人的嘴臉，在選舉時作 政治結算，糾正政治歪風，還給台灣一個公道。(自由作家 )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>清算黨國體制</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-09-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-09-01/</guid>
      <description>沈潔
一個還活在六十年代的政客，要以「革命」手段處理民主、法治時代的問題，以怨懟之心高喊「倒扁」，以私人意氣要拚個「你倒或我倒」，但撈到藍色一億元捐贈後，突然改口號要「反貪腐」。
以「反貪腐」包裝「倒扁」固然凸顯「道德」與「正義」，而非針對個人，但「貪腐」定義不明，如為貪污與腐化之泛稱，前者為法律所不容，後者為道德所非議，並沒有反對的道理。
「反貪腐」是原則問題，適用朝野政客、官員、民間機構和個人行為。「反貪腐」必須依法律、證據、法定程序，共同標準，不能只清算別人，不清算自己。否則改包裝只突出主事者的虛偽、權謀與反覆。
陳水扁受不肖官員和姻親拖累，自應檢討。但別有用心政客與統派媒體，不問事實與法治程序，硬把他貼上「貪腐」標籤。這不是民主法治正軌，而是共產黨的清算鬥爭。阿扁會淪為被人清算，最大錯誤在他手軟，接掌政權時，未徹底清算國民黨無法無天的黨國體制。如果他厲行法治，清算國民黨政權的黑暗，至少可以有兩種作用：第一，暴露國民黨政府之違法、腐化，並繩之以法，使正義伸張。第二，藉清算國民黨政權之腐化，警惕民進黨，避免國民黨覆轍。
對舊政權未加清算，官僚體系又以「援例辦理」為能事，而無所不在的國民黨官僚對阿扁「援例辦理」知之甚深，便可反過來清算阿扁，讓你百口莫辯。
現在有人對自己腐化無自知之明，以「反貪腐」進行倒扁，適給阿扁第二次機會；他應依「法律之前，人人平等；倫理道德，標準一致」的原則，對國民黨及民進黨政府的作為，進行總清理。
只有如此，「反貪腐」才有意義，台灣才會進步。掛羊頭賣狗肉的「反貪腐」只是騙局，本身就是政治腐化。（作者為自由作家）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>清算人與被人清算</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-08-30/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-08-30/</guid>
      <description>清算人與被人清算 沈潔
一個還活在六十年代的政客，要以「革命」手段處理民主、法治時代 的問題，以怨懟之心高喊「倒扁」，以私人意氣要拼個「你倒或我倒 」，但撈到藍色一億元捐贈後，突然改口號要「反貪腐」。
以「反貪腐」包裝「倒扁」固然突顯「道德」與「正義」，而非針對 個人，但「貪腐」定義不明，如為貪污與腐化之泛稱，前者為法律所 不容，後者為道德所非議，並沒有反對的道理。
「反貪腐」是原則問題，適用朝野政客、官員、民間機構和個人行為 。「反貪腐」必需依法律、証據、法定程序，共同標準，不能只清算 別人，不清算自己。否則改包裝只突出主事者的虛偽、權謀與反覆。
陳水扁受不肖官員和姻親拖累，自應檢討。但別有用心政客與統派媒 體，不問事實與法治程序，硬把他貼上「貪腐」標籤，這不是民主法 治正軌，而是共產黨的清算鬥爭。
阿扁會淪為被人清算，最大錯誤在他手軟，接掌政權時，未澈底清算 國民黨無法無天的黨國體制。
如果他厲行法治，清算國民黨政權的黑暗，至少可以有兩種作用：第 一，暴露國民黨政府之違法、腐化，並繩之以法，使正義伸張。第二 ，藉清算國民黨政權之腐化，警惕民進黨，避免國民黨覆轍。
對舊政權未加清算，官僚體系又以「援例辦理」為能事，而無所不在 的國民黨官僚對阿扁「援例辦理」知之甚深，便可反過來清算阿扁， 讓你百口莫辯。
現在有人對自己腐化無自知之明，以「反貪腐」進行倒扁，適給阿扁 第二次機會：他應依「法律之前，人人平等；倫理道德，標準一致」 的原則，對國民黨及民進黨政府的作為，進行總清理。
只有如此，「反貪腐」才有意義，台灣才會進步。掛羊頭賣狗肉的「 反貪腐」只是騙局，本身就是政治腐化。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>揮不去的紅色陰影</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-08-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-08-28/</guid>
      <description>揮不去的紅色陰影 毛非毛
一生反覆無常，自命酒色風流的施明德，不知憲政為何物，選擇鬥爭 手法要倒扁，其間不乏深藍族群手印，但也有更深的紅色影子。施明 德只知怪人家替他抹紅，其實他自己怕不夠紅，還拼命把深紅染料往 身上塗。
事據一，他老兄「無緣無故」專程跑到曼谷與陳由豪吃中飯，敘「舊 情」。陳由豪是台灣通緝有案的經濟犯，掏台灣的錢逃去當老共走狗 ，或在人屋簷下，揣摩老共心意，急於表功，對打擊台灣不餘遺力。
泛藍尚知「於法」要有據的道理，走過憲政程序，倒扁無功，但施明 德卻「只要我喜歡，有什麼不可以」，在與陳由豪密謀後，以「舊綠 」身份，進行體制外鬥爭倒扁大業。陳由豪在這一局中扮演什麼角色 ，施明德得到什麼好處，取得什麼承諾，都沒有交代。
事據二，施明德當年搞台獨，被兩蔣視為江洋大盜，毛匪的同路人， 施並不「認罪」，但現在他「深思熟慮」之後，倒扁靜坐的開始日， 居然是選定在毛澤東去陰府見馬克思三十週年「紀念日」。施明德要 張羅一票深藍人物，在毛澤東大去之日集會，到底是要「感念」他一 九三六年提倡台灣獨立，或祝賀他在中國殺人如麻，一九四九年還把 蔣介石打得只提一條褲子，流亡過海，霸佔台灣的「豐功偉積」？
我非「先知」，但等著瞧，「九九」之日當見匪旗飛揚，毛像滿街， 台灣「扁」被無端羞辱。「施色」盡現。
也許施明德的教授級發言人可以辯稱這只是「巧合」，如此解釋只是 「抹紅」與「轉移注意力」，但施明德的動作，會有這麼多「巧合」 ，實在也太不尋常。「施倒扁」實在有太深的紅色影子，這與泛藍的 「聯共制台」也很「巧合」。看來隱瞞台灣人太久的諸多「馬」腳都 露出來了。(作者為自由人 )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尊阿輝伯為本土派精神領袖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-07-09/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-07-09/</guid>
      <description>尊阿輝伯為本土派精神領袖 沈潔
我期盼生活在獨立、自由、民主體制下的台灣人民，有一天會尊崇李 前總統為台灣的精神領袖。
但是，在外來政黨放棄與中國「終極統一」的大中國主義霸道思維， 真正認同台灣之前，這個希望無法實現。
退而求其次，我希望本土派共尊李前總統為泛綠精神領袖，而不只是 台聯的精神領袖。
台聯對實力衰退感到焦慮，需要借阿輝伯的光環，不難理解。阿輝伯 當台聯精神領袖也非不可。但以扶持台聯政治版圖為重，只與民進黨 爭奪同質票源，那便模糊了保障本土政權永續執政的更重要目標。
阿輝伯曾讓一些台灣政客在國民黨內風光一時，但這些人只是有奶便 是娘的投機份子，阿輝伯被國民黨掃地出門，這些人有主兇、有幫兇 ，也有人翻臉如翻書，急於效忠新主。他提倡群策會，可是外來政黨 權貴一手抓錢，一手抓「黨紀」，群策會便胎死中。
如果群策會無法啟動，阿輝伯最緊迫的重頭戲應該是團結本土派，對 抗外來政黨聯中制台和復辟當政的野心。
中國要併吞台灣，正等國民黨在台灣復辟，而國民黨也大張旗鼓赴北 京朝拜，並以投降為其終極目標，阿輝伯不能本末倒置，視台聯成員 的政治利益高於維繫本土政權之利益，對本土政權內鬥。
外來中國黨不擇手段的惡鬥，不但直接威脅本土政權，而且破壞社會 和諧的基本原則：誠實與互信。我們支持法律之前人人平等，以同一 標準嚴辦任何違法行為，但我們不容外來政黨高於法律，我們不能容 忍雙重標準，我們不能容許製造、散佈謠言而不必必負責任。
台灣為一黨之私而機關算盡的政客已經太多，我們希望阿輝伯不要被 拖進這種小格局，而應以本土派精神領袖身份，站在制高點上，促進 台灣認同，重建台灣誠實互信的社會道德，喚醒台灣人民，抗拒外來 政黨復辟和中國併吞台灣的野心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>葉金川「症狀」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-05-14/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-05-14/</guid>
      <description>葉金川「症狀」 沈嘉雄
葉金川自認功在馬家，打著馬家班旗號，爭取國民黨提名競選台北市 長，卻是未戰先降，宣佈退選。
馬英九自鳴得意的玩一次障眼法，把葉金川當色盲，也把台灣選民全 當色盲。
馬英九設局騙葉金川下水，明稱中立，暗示支持，實不出力。如此局 面，葉金川憑什麼對提名抱希望? 王金平一輩子唯國民黨之意是從， 抬轎賣力，無役不與，競選國民黨主席，還只能遙望馬尾，葉金川算 老幾，想拿國民黨的台北市長候選人?
李登輝主政時，不願「外省」政客感到絕望，刻意壓下吳伯雄，提名 宋楚瑜競選省長，可謂用心良苦。馬英九暗助葉金川，並放話此舉在 顧及「省籍平衡」，禮讓台北市長給台灣人。但他是假仙，另一種操 作族群。
國民黨是外來政黨，「外省人」政黨，標籤已經貼在臉上，歷史擺明 ，台灣人在國民黨抬轎有份，坐轎無由。李登輝主政，所謂國民黨本 土派風光一時，但只是短暫的異數。「中國文化」傳統，抬轎者想成 坐轎者，只有革命，不能只靠為黨拼命。
台北市是一個特別的「外省」城市。在國民黨戒嚴統治時代，老一輩 台北市人具反抗精神，敢於選出高玉樹這種「黨外」台灣人當市長， 但曾幾何時，市長任內民調都得到七十以上支持度的陳水扁，卻會連 任失敗。
在「外省」人口結構偏高，外省人操控媒體日夜洗腦下，台北市的新 一代已經失去自我、信心與判斷，把北京話當「國」語，人云亦云。 他們的投票行為已經「外省化」。
這樣一塊政治大餅，讓葉金川這種台灣黨員抱走，那根本違反國民黨 文化與教條。即使馬英九有本事讓葉金川取得提名，外省政客一定有 人不服，違紀競選。其結果，國民黨的台灣人候選人一定輸：他會被 外省選民「棄保」掉。
這種局面提供馬英九假仙的機會。他可以暗助葉金川，表示有意「提 拔」台灣人出頭，如果他提名失敗，不是他不提拔台灣人，而是台灣 人自己不成氣。他對外省選民與台灣選民都有交代。
但這套障眼法用一次可以騙人，多用兩次，再笨的國民黨台灣人也會 發現其下流。
民主政治不可能沒有族群問題，台灣民主政治當然不免此套。政界有 一個發人深省的對話：一個客家人對河洛人說，你們河洛人怪台灣人 不團結，同為台灣老住民的客家人卻偏向支持外來政黨，但如果河洛 人自己團結，你們的實力可以選兩個總統。
台灣的政治族群顯然更加複雜，而台灣人比南非黑人對自己族群更沒 有信心。從任何客觀標準看，南非黑人治國能力差南非白人遠甚，但 他們寧選自己黑人當政。台灣人被殖民統治久了，被灌輸濃厚的自卑 感，這種扭曲的病態心理，又以台北市最嚴重。
台北市民和台灣人民應該看清葉金川「症狀」，王金平「症狀」，用 心反省台灣的過去與未來，對外來政黨復辟的危機有更大警覺。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>統媒邏輯與心態</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-02-09/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-02-09/</guid>
      <description>統媒邏輯與心態 沈嘉雄
陳水扁總統的「廢統」論，碰到統媒要害，又令這些在台灣享受民主 ，卻心懷胡錦濤迫害新聞自由的人格分裂者抓狂。
他們用「想當然」的本事，唱衰台灣，唱衰阿扁，想把阿扁嚇回「國 統」，「四不一沒有」的陷阱。阿扁應該心頭拿定，掌握正確資訊， 沈著應付，不能把已經伸出去的腳再收回來。
阿扁為台灣主權利益，提出「廢統」及以台灣之名參加聯合國，美國 國務院發表書面聲明，重申美國政策「不變」。各說各話，這件事便 應告一段落。但「統媒」卻刻意炒作，自己沒有本事拉美國政府官員 助陣，就抄小道消息，和毫無邏輯概念的解釋美國立場。
統媒抄的尼爾森報告，實際上是一份以高價出售給大使館和華府公關 的小道新聞信。他要賺這些人的錢，難免要搞一些「聽說」，「據說 」，「消息人士」這種不負責任的閑話，其作風屬於「道聽途說」都 算數的一類，不是求真實、正確的主流媒體。
尼爾森炮製布希對阿扁的「廢統」論大怒，統媒照抄; 尼爾森炮製美 國要求阿扁重申「四不一沒有」，或由別人代為重申，統媒也照抄。 好像布希一天吃飽飯沒事幹，對阿扁這樣一句話也要「生氣」; 阿扁 也沒長骨頭，三天兩頭要奉別人之命去重申「保証」。
「廢統」論現在才說，時機都算遲了。去年三月中國搞反分裂法時， 台灣便應該以宣佈廢統相回應。美國不能制止中國強暴台灣主權，破 壞現狀，自不應制止台灣採取平衡措施，否則台灣生存利益受損害， 阿扁便失職。
統媒看美國官方重申立場的反映毫無新意，便拿兩岸應對話尋求以「 兩岸人民都能接受的方案和平解決分歧」作文章，並把它解釋為對阿 扁的「反駁」。
美國要求台海分歧「和平解決」的立場，可謂始終如一。依語意及國 際社會慣例，「和平解決」只有經過談判，獲雙方同意，才算「解決 」。要雙方同意，只有兩種可能：有一方放棄自己立場，接受對方立 場，或雙方都修改自己立場，同意妥協，
不談和平解決則已，要和平解決便要雙方同意，這是很簡單的道理， 統媒卻如獲至寶，強調台灣命運要中國人民決定。
阿扁可以支持「和平對話」，但就台灣而言，並沒有問題要待中國同 意解決。他不能因為中國的無理主張，便否定台灣的主權國家地位， 或放棄強化主權國家地位的努力。美國現行政策未承認台灣為主權國 家，但台灣不能因為美國未承認便否定自己是主權國家。
台灣的利益在爭取美國承認台灣是主權國家，如果美國政策或言詞有 損台灣主權國家地位，台灣同樣要聲明異議才是正道。台灣立場既認 定自己是主權國家，對中國無理要享有對台灣主權，台灣的對策是「 和平共存」，而不是「解決」對自己並非問題的問題。
如果中國不知和平共存，要干預台灣內政，甚至以武力相威脅，那才 是違反民主與現狀的麻煩製造者。
統媒想當然的硬拗，還表現在翻譯美方用語。他們報導美國不希望中 國被「撩撥」，並註明「撩撥」的用語為「 spun up 」。中文的撩 撥接近「挑釁」，卻與 spun up 意思拉不上邊。美國俚語 spin up 是指汽車突然失控打轉; 用在太空物理學上，指的是星球自轉加速而 生外殼脫出現象。但統媒居然把它譯成撩撥，而把阿扁談話批為「撩 撥」了中國。這不是水準不堪，便是心態不正。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>偽新聞自由鬥士</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-11-13/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-11-13/</guid>
      <description>偽新聞自由鬥士 沈嘉雄
前新聞局副局長陸以正，串聯新聞局退休人員，發動一人十元運動， 要挺「匪」資電視台。這些人自已不要臉，也欺太甚，更暴露外來政 權殘餘的本質，和偽新聞自由鬥士的面目。
媒體公佈的部份發起人名單，抖出這些偽自由鬥士的許多不可告人秘 密。這些人全是戒嚴時代的「新聞官」，除一兩位例外，這些新聞官 全部是外省人，有的還是軍方和警總下來的人，而看其排名，丁懋時 當過局長，姓氏筆劃最少，卻居陸以正之後，說明這件事是陸以正在 串聯。
陸以正這個人，喜歡出鋒頭，自我膨脹，他自己的回憶錄用「微臣無 力可回天」，足見其封建思想和狂妄心態。
陸以正和他的同謀，為國民黨外來政權的戒嚴統治叾命，負責監管媒 體。他們掌控下的新聞媒體，不但是「為匪宣傳」會有生命危險，「 混淆視聽」都會有綠島的災難，批評政府，勸國家元首退休，都有牢 獄之災。說「反攻無望」至少是關門。他們負責對外宣傳的「自由中 國」，事實卻是既非中國，也無自由。
他們的控制，不必有法，完全自由心証，高與怎麼辦，就怎麼辦。台 灣這麼大，屈指一數，有幾家台灣人辦的報紙，有幾家非國民黨人辦 的報紙? 毛澤東本事不小，卻也無法在台灣搞個「中資媒體」，只能 靠幾個小匪諜在國民黨媒體中央日報上使小動作，趁「十月一日」偷 排一行「今天是我們的國慶」之類的玩意，便可以把國民黨弄得雞飛 狗跳。
當年的「匪諜」和今天的「聯合」、「中時」行徑一比，真是小巫見 大巫，小賊見大盜。而外資在電子媒體不能過半是國民黨定的老法， 民進黨依法執行，陸以正這些台灣新聞自由的儈子手，居然搖身一變 ，成新聞自由鬥士，充份暴露支那人的虛偽和無法無天。
陸以正其人，在回憶錄自述一九七九年「中」美斷交時，因在美國媒 體撰文批判卡特政府無情無義，背棄舊友，結果被卡特政府以「不受 歡迎人物」驅逐，而且被禁訪美。他也不敢罵美國沒有言論自由，因 為那是他自己犯規，與言論自由無關。「中資」電視台不合法律受處 罰，這更不干新聞自由。今天台灣有沒有新聞、言論自由，這些當年 扼殺新聞自由的舊統治者心知肚明。
陸某其人自吹為「中華民國」外交賣命，與「匪」力拼「中國」正統 ，卻失敗稱臣，而有「微臣無力可回天」之恨，現在國民黨復敗於民 進黨之手，他與眾舊統治者居然以擁抱「匪」為對台灣本土政黨、台 灣人民洩恨之手段，這種人還有老臉以壓制台灣新聞自由的「年資」 領退休金，擁抱「共匪」，誣指台灣沒有新聞自由?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中華民國「是」什麼？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-08-06/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-08-06/</guid>
      <description>沈潔
在「中華民國」總統府網站加註台灣之後，陳水扁總統提出「中華民國」演變四段論，強調現在的中華民國「是」台灣。
因為中華民國這四個字有一個「國」，很容易誤導中華民國就是一個「國家」。實際上，中華民國最原始的意義是一個政府，或一個朝代，它也是「中國」的正式國號。
但是，中華人民共和國取代中華民國統治中國之後，中華民國的意義只剩下「政府」，只剩下招牌，實質內容已被中華人民共和國佔據，變成中華人民共和國是中國，中國是中華人民共和國。中華民國「繼續存在」，只是它的「政府」名目、組織還在，中華民國不再具有原始意義的「國家」。
陳水扁總統客氣，以中華民國「到」台灣表述第二個演變階段，其實那就是「流亡」到台灣，未經民主、合法程序，繼續佔領日本在和約中宣佈放棄的台灣和澎湖。在一九七一年，聯合國大會決議驅逐「蔣介石集團代表」，恢復中華人民共和國合法權利之後，蔣經國開始有限的本土化，起用所謂「吹台青」，中華民國的空殼用台灣填補，中華民國朝「是台灣」的方向修正。
李登輝總統的中華民國「在」台灣，和「台灣中華民國」的稱呼，仍在運用「國」字造成的混淆，和歷史演變的分野，把中華民國視為「國家」，而不只是「政府」。
在一九九九年的「特殊國與國關係」論述中，李登輝總統明確的把「中華民國」定位為「國家」，而不只是「政府」。既然中華人民共和國是「國家」，中華民國也是「國家」，互不相隸屬，那自然是兩國論。
國際社會絕大多數不承認「中華民國」，因為他們並不把這個名詞當作「國家」，而是當一個已經被中華人民共和國取代的政府名稱。在不改變稱號的條件下，如果要陳述台灣或「中華民國」是一個主權國家，那只有兩種改變中華民國定義的說法：第一，台灣是主權國家，其正式國號為中華民國；第二，中華民國是主權國家，其領土限於台灣地區，主權歸二千三百萬台灣人民所有。
陳水扁總統的四階段論，選擇把中華民國定位為「國家」，但以表述領土及人民來界定這個「國家」的範圍，這便成中華民國「是」台灣。這種提法是因應現階段「中華民國」稱呼不能改，但多數人主張台灣是主權國家的現實。在無法急變的限制下，這是必要的自然演變。（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中華民國「是」什麼?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-08-03/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-08-03/</guid>
      <description>中華民國「是」什麼? 沈潔
在「中華民國」總統府網站加註台灣之後，陳水扁總統提出「中華民 國」演變四段論，強調現在的中華民國「是」台灣。如此進化論，基 本上只是大多數台灣人「不滿意，但可以理解」的立場，但中國國民 黨的「匪情專家」立即反應，叫罵阿扁的立場是「台獨」借「中華民 國」的殼上市。
這位「匪情專家」罵阿扁的論調，和北京共匪老店罵李登輝的中華民 國「在」台灣是「獨台」如出一轍，因為李登輝的說法也是把中華民 國「台灣化」，用中華民國這個殼來表述台灣是一個主權國家。
北京的台灣專家，和國民黨的匪情專家看法一致，而且都把「中華民 國」視為「殼」，並非沒有道理。台灣內部對「國家定位」爭紛難解 ，有人視中華民國為神主牌，有人要把它掃進歷史垃圾，但大部份人 對中華民國「是」什麼，並沒有清楚的概念。
因為這四個字有一個「國」，很容易誤解中華民國就是一個「國家」 。實際上，中華民國最原始的意義是一個政府，也是「中國」的正式 國號。滿人的清朝是代表「中國」的政府，國民黨把清朝「革命」掉 ，建立「中華民國」政府，代表「中國」。在它未被中共「革命」掉 之前，中華民國是中國，中國是中華民國，兩者是一體，既是國家， 也是政府稱號。
但是，中華人民共和國取代中華民國統治中國之後，中華民國的意義 只剩下「政府」，也只剩下招牌，因為它的實質內容已經被中華人民 共和國所佔據，新的環境變成中華人民共和國是中國，中國是中華人 民共和國。中華民國「繼續存在」，只是它的「政府」名目、組織還 在，中華民國不再具原始意義的「國家」。
在第二次世界大戰時，被德國納粹佔領的國家，在海外都有「流亡政 府」的成立。政府可以流亡，「國家」並不能流亡。中華民國政府在 中國固定領土內被中華人民共和國所取代，而流亡到它代表二戰盟軍 佔領的台灣，號稱「自由中國」，其實就是強佔戰後地位未定的台灣 ，自暴其短的宣稱代表中國。既不統治中國，卻說代表中國，那只証 明它只是一個流亡政府，並不是一個國家。
國民黨的騙術，對外以中華民國「政府」與中華人民共和國「政府」 爭中國「代表權」，對內以「中華民國法統」自居，抓住有政治意向 ，沒有法律地位的開會議公報，硬稱台灣「歸還中華民國」，而抗拒 台灣人民爭取民主與獨立的努力。這套拖延騙術，讓流亡政府那群人 在台灣獨霸政治權力達半個世紀之久。
陳水扁總統客氣，以中華民國「到」台灣表述第二個演變階段，其實 那就是「流亡」到台灣，未經民主、合法程序，繼續佔領日本在和約 中宣佈放棄的台灣和澎湖。在一九七一年，聯合國大會決議驅逐「蔣 介石集團代表」，恢復中華人民共和國合法權利之後，蔣經國開始有 限的本土化，啟用所謂「吹台青」，中華民國的空殼用台灣填補，中 華民國朝「是台灣」的方向修正。
李登輝總統的中華民國「在」台灣，和「台灣中華民國」的稱呼，仍 在運用「國」字造成的混淆，和歷史演變的分野，把中華民國視為「 國家」，而不只是「政府」。中華民國「在」台灣，只是有別於中華 民國「在」大陸，這指的是「政府」。他用法國第五共和比喻，指「 在」台灣的中華民國是第二共和，但法國第五共和仍是統治「法國」 的政府，中華民國第二共和已非統治中國的政府，其領土、人民只限 台灣地區。
在一九九九年的「特殊國與國關係」論述中，李登輝總統明確的把「 中華民國」定位為「國家」，而不只是「政府」。既然中華人民共和 國是「國家」，中華民國也是「國家」，互不相隸屬，那自然是兩國 論。兩國論基本上已經把中華民國定位「是」台灣，這和北京及統派 把中華民國定位為「地方政府」有別。
國際社會絕大多數不承認「中華民國」，因為他們並不把這個名詞當 作「國家」，而是當一個已經被中華人民共和國取代的政府名稱。在 不改變稱號的條件下，如果要陳述台灣或「中華民國」是一個主權國 家，那只有兩種改變中華民國定義的說法：第一，台灣是主權國家， 其正式國號為中華民國; 第二，中華民國是主權國家，其領土限於台 灣地區，主權歸二千三百萬台灣人民所有。
陳水扁總統的四階段論，選擇把中華民國定位為「國家」，但以表述 領土及人民來界定這個「國家」的範圍，這便成中華民國「是」台灣 。這種提法是因應現階段「中華民國」稱呼不能改，但多數人主張台 灣是主權國家的現實。在無法急變的限制下，這是必要的自然演變。
國民黨黨工不知蔣經國也有中華民國台灣化之計，破口便罵「台獨」 借殼上市。他們個個得了健忘症，不知道民主化之後，中華民國意義 大變，中華民國政府並非國民黨專利，他們所謂的「台獨黨」借殼上 市已有五年之久。國民黨連戰連敗，其佔領台灣的地位被終結，連戰 心有未甘，把蔣介石「堅守民主陣容」的遺矚，和中華民國的「殼」 都忘了，倉皇進京向蔣介石的仇敵「共匪」俯首稱臣，與「共匪」同 聲反美、反日、反台。這些人有什麼資格罵阿扁借殼上市?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣也有特芙隆市長</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-07-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-07-26/</guid>
      <description>沈潔
杜邦公司發明一種化學品，經過這種化學品處理的鍋子，很容易清洗，煮焦、煮糊、煮爛的髒東西不會頑固不去。這種化學品叫特芙隆（Teflon），它雖有去髒作用，最近卻被告可能致癌，正打官司。
在二十幾年前，演員出身的羅納．雷根當上美國總統。紕漏不少，但反對者的批評不傷他毫毛，美國媒體形容他是「特芙隆總統」，意思是指他和鍍過「特芙隆」的鍋子一樣，燒過菜，髒東西一洗即去，不會黏得難以刷洗。
雷根成「特芙隆總統」，並不是說他沒有醜聞，沒出紕漏，只是說他出了狀況，卻能免於責任，免於被鬥臭。這主要歸功於雷根的性格，和他的作風。
因為他是演員從政，討人喜歡的性格，上鏡頭的自然。唸講稿感情的流露，表現的誠懇與樂觀，使他在美國現代政治舞台獨領風騷。有人一語雙關，稱他是在「表演總統」，或「代理總統」，因為他只掌舵，一應大小事授權手下處理，出了事手下承擔，髒物黏不住他。
不論是「特芙隆鍋子」也好，「特芙隆總統」也好，意思並非不碰髒物，而是碰了髒物很容易清掉。天下哪有不髒的鍋子？除非用來燒清湯白水，但要燒清湯白水的鍋子，何必再經特芙隆處理？
西方到了東方，便出了「拍馬」的文人記者，發明「不沾鍋」，硬把台北市長馬英九捧為「不沾鍋」，這話很顯然是從特芙隆轉譯而來，但這些文人記者用心良苦的吹拍，似乎指的是馬英九潔身自好，手腳乾淨，沒有財、色和各種不堪聞問的政治醜聞，是「不沾鍋」。
用鍋子作比喻，這是馬英九這只鍋子不用來煮油膩，容易焦糊的東西，與「不沾鍋」所指的「容易洗、不怕沾」的實用意思正相反。
馬英九可能潔身自好，但如果把沒有酒、色、財、氣的醜聞當做不得了的美德，那只證明台灣政界與媒體人的墮落。在正常的社會，未流於腐化、醜聞、「黑金」應該是每一個人的行為標準。怎麼正常標準會被形容為可望不可及的榜樣？
事實上，用「特芙隆市長」形容馬英九，可能比形容他「不沾鍋」貼切。他擔任市長處理「煞死」疫疾、水患、邱小妹、健保。紕漏連連，爭議不斷，他能免於難，因為手下替他頂責任，而把他當做奪回政權之希望的統派媒體替他塗上一層又一層的特芙隆，使他沾上的行政失誤與責任一洗即去。這些媒體壟斷言論市場，鋪天蓋地美化馬英九，一些不會獨立思考與判斷的人，也就人云亦云，把善於洗刷責任的市長先生，變成不沾鍋的政治人物。
不論是當市長、當行政院長、當總統，都要面對施政的責任，施政有如炒菜鍋子，施政失敗或錯誤就是鍋子裡的焦、糊。這些不能吃，見不得人的髒東西，是否輕易洗去，差別就在鍋子是否鍍過「特芙隆」。馬英九這只鍋子並不是沒有用過，未沾上焦、糊，只是統派媒體手上有太多「特芙隆」，對他這只鍋子拚命塗抹，讓他容易把髒物洗去，責任推光。
特芙隆的妙用如此，自然是造福家庭主婦，但現在這種化學品因為可能致癌，挨上官司，以此為喻，則以吹拍為能事的文人、記者也要小心，濫施特芙隆，胡說硬拗，成天為馬英九開脫責任，最後可能愛之適足以害之。 （作者為文字工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不沾鍋是什麼碗糕?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-07-24/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-07-24/</guid>
      <description>不沾鍋是什麼碗糕? 沈潔
杜邦公司發明一種化學品，經過這種化學品處理的鍋子，很容易清洗 ，煮焦、煮糊、煮爛的髒東西不會頑固不去。這種化學品叫特芙隆 (Teflon)，它雖有去髒作用，最近卻被告可能致癌，正打官司。
在二十幾年前，演員出身的羅納‧雷根當上美國總統，紕漏不少，但 反對者的批評不傷他毫毛，美國媒體形容他是「特芙隆總統」，意思 是指他和鍍過「特芙隆」的鍋子一樣，燒過菜，髒東西一洗即去，不 會黏得難以刷洗。
雷根成「特芙隆總統」，並不是說他沒有醜聞，沒出紕漏，只是說他 出了狀況，卻能免於責任，免於被鬥臭。這主要歸功於雷根的性格， 和他的作風。
因為他是演員從政，討人喜歡的性格，上鏡頭的自然，唸講稿感情的 流露，表現的誠懇與樂觀，使他在美國現代政治舞台佔獨領風騷。有 人一語雙關，稱他是在「表演總統」，或「代理總統」，因為他只掌 舵，一應大小事授權手下處理，出了事手下承擔，髒物黏不住他。
不論是「特芙隆鍋子」也好，「特芙隆總統」也好，意思並非不碰髒 物，而是碰了髒物很容易清掉。天下那不髒的鍋子? 除非用來燒清湯 白水，但要燒清湯白水的鍋子，何必再經特芙隆處理?
西方到了東方，便出了「拍馬」的文人記者，發明「不沾鍋」，硬把 台北市長馬英九捧為「不沾鍋」，這話很顯然是從特芙隆轉譯而來， 但這些文人記者用心良若的的吹拍，似乎指的是馬英九潔身自好，手 腳乾淨，沒有財、色、和各種不堪聞問的政治醜聞，是「不沾鍋」。
用鍋子作比喻，這是馬英九這只鍋子不用來煮油膩，容易焦糊的東西 ，與「不沾鍋」所指的「容易洗，不怕沾」的實用意思正相反。
馬英九可能潔身自好，但如果把沒有酒、色、財、氣的醜聞當做不得 了的美德，那只証明台灣政界與媒體人的墮落。在正常的社會，未流 於腐化、醜聞、「黑金」應該是每一個人的行為標準，怎麼正常標準 會被形容為可望不可及的榜樣?
事實上，用「特芙隆市長」形容馬英九，可能比形容他「不沾鍋」貼 切。他擔任市長處理煞死疫疾、水患、邱小妹、健保，紕漏連連，爭 議不斷，他能免於難，因為手下替他頂責任，而把他當做奪回政權之 希望的統派媒體替他塗上一層又一層的特芙隆，使他沾上的行政失誤 與責任一洗即去。這些媒體壟斷言論市場，鋪天蓋地美化馬英九，一 些不會獨立思考與判斷的人，也就人云亦云，把善於洗刷責任的市長 先生，變成不沾鍋的政治人物。
不論是當市長、當行政院長、當總統，都要面對施政的責任，施政有 如炒菜鍋子，施政失敗或錯誤就是鍋子裏的焦、糊。這些不能吃，見 不得人的髒東西，是否輕易洗去，差別就在鍋子是否鍍過「特芙隆」 。馬英九這只鍋子並不是沒有用過，未沾上焦、糊，只是統派媒體手 上有太多「特芙隆」，對他這只鍋子拼命塗抹，讓他容易把髒物洗去 ，責任推光。
特芙隆的妙用如此，自然是造福家庭主婦，但現在這種化學品因為可 能致癌，挨上官司，以此為喻，則以吹拍為能事的文人、記者也要小 心，濫施特芙隆，胡說硬拗，成天為馬英九開脫責任，最後可能愛之 適足以害之。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>U.S. Should Help Taiwan On the Diplomatic Front</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-07-23/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-07-23/</guid>
      <description>Taipei Times
U.S. Should Help Taiwan On the Diplomatic Front
by James Wang Although the U.S. government continues to complain about the lack of transparency in China&amp;rsquo;s military modernizaton, it is crystal clear that China&amp;rsquo;s militray build-up poses a seriuos threat to the security of Taiwan and, in the long terms, the U.S. forces in the area.
China has arrogantly repeated its threats and intimidations through words and deeeds. And the annual report to the U.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>舊帳與反省</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-07-13/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-07-13/</guid>
      <description>舊帳與反省 沈潔
因為統派中國黨的翻雲覆雨，聯共反台、反美，以實際行動危害台灣 安全，破壞台灣主權，使卸任美國官員更積極澄清美國政策，和保障 台灣的決心。
事涉台灣前途的核心問題在「一個中國」：中國要以「一個中國」原 則併吞台灣; 美國以「一個中國」政策應付中國。但美國的「一個中 國」政策，與中國的「一個中國」原則，意義並不相同。前副助理國 務卿薛瑞福和前美國在台協會理事主席卜睿哲，最近都對美國的「一 中」政策有所詮釋。
薛瑞福強調美國「一中」政策，只是政策的一部份，其他還包括台灣 關係法及美國對台灣的六項保証。卜睿哲的討論則更明確，也更突出 統派隨中國唱「一中」的虛偽和出賣台灣利益的本質。
美國的「一個中國」政策，明顯違反民主與台灣人民的人權，但有些 政客說如此政策最符合台灣人民利益，藉此包裝來掩飾其強權政治的 不義。長期觀察台灣政局的卜睿哲，離開公職後，勇於承認美國對台 灣人民的虧欠，和美國對台灣的道義責任。這些虧欠都與「一個中國 」政策有關。
有人認為美國的「一個中國」政策，開始於一九四三年的開羅會議， 羅斯福總統同意把台、澎「歸還中華民國」。之後，一九七二年尼克 森在「上海公報」認知兩岸「中國人」的「一個中國」立場，和一九 七九年卡特承認中華人民共和國為代表中國的唯一合法政府，再次「 認知」中國人的「一個中國」立場，而與「中華民國」斷交。卜睿哲 在他「解開台海之結」的新書中指出，美國做這些關係台灣人民前途 的決定，都沒有徵詢台灣人民的意見，而且在一九九０年代初之前， 因為台灣受國民黨威權統治，也無從徵詢台灣人民意願，這可以說美 國忽視其道義者任。
卜睿哲在書中透露，因為美國擅自替被剝奪發言權的人民採取行動， 以致台灣民主化之後，美國政策與台灣人民意願相背。因此，過去十 年來，美國採取實際的作法，主張台海爭執之解決，必需獲得台灣人 民的同意。
美國保障台灣安全，堅持台海分歧應和平解決，台灣享有否決權，這 些條件自然限制所謂「一個中國」政策的意涵。卜睿哲指出，美國「 一個中國」政策所稱的「一個」，只是承諾是美國不採取「兩個中國 」政策，至少在國際組織會籍和正式雙邊關係上是如此。但對台灣與 中國可能統一問題上「一個」的實質內涵並沒有採取立場，對於「台 灣政府」是否享有主權，也採取「未知論」。
據卜睿哲的解讀，前國務卿鮑爾在去年所稱「台灣並非獨立。它未享 有國家的主權，」的話，說明台灣在國際體系中的地位多於認定台海 兩岸關係。
即使在如此「一個中國」政策限制下，美國也在彈性調適，與台灣建 立的實質關係比與其他許多國家的外交關係更密切，而且美國也開始 支持台灣參予國際社會。當然，這種待遇與台灣實質主權國家的地位 仍有落差，美國政府應繼續努力配合台灣民意的期待。
美國政府反省過去的不義，正對「一個中國」政策鬆綁，當年反共並 壓制台灣民意的國民黨，卻急著要跳進中國的「一中」圈套，接受中 國統戰，杯葛保障台灣國家安全的軍購案，並以接受「一中」原則與 中國談判事涉公權力的議題，嚴重削損政府主權地位，其外來政黨對 台灣始亂終棄的本性暴露無遺。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>主權是這樣宣示的嗎?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-29/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-29/</guid>
      <description>沈潔
國民黨黨主席競選，玩到立法委員把軍艦當玩具，硬行挾持，坐霸王船出去「護漁」、「宣示主權」；另有人落單，便逞口舌之狠，要「不惜一戰」、「以戰逼和」；現任黨主席則趁機插花，大批政府「無能」，維護主權、漁權不力，稱讚王金平出去「示威」有功。國民黨水平竟是如此不堪。
民進黨政府該批，但其錯並不在「護漁」、「宣示主權」無能，而在任由立法委員挾持軍艦當兒戲。陳水扁在憲法上是三軍統帥，對外代表國家，要動用軍艦、要宣示主權，只有他說的算數，豈有任由立法委員破壞體制的道理？國防部長李傑當不致糊塗專擅至此，如果他請示而獲准，我們只能假定這是為國防預算和暗助王金平的權宜之計，也是嚴重的錯誤決定。
但最嚴重的還是連、王、馬這些人的情緒與觀念。國民黨當政時，他們親美、聯日、拒共。獨裁統治台灣最久的蔣介石和他的首席顧問張群，親日的程度遠過於台灣受過日本教育的一代，這並不是因為他們留日的感情，而是基於保障台灣安全與其「反共」的利益。現在國民黨在野，對中國「相見恨晚」，加上中日戰爭的舊恨，竟把台灣獨立自主的最高利益放一邊，走上反美、反日、親中的路線。
王金平登上軍艦，在大海蒼茫中遙指釣魚台，口中唸唸有詞：「釣魚台主權是我們的。」這就是他「宣示主權」和「護漁」的演出。台灣並非不能、或從未宣示對釣魚台的主權，王金平要每天在院會作如此宣示也並非不可。但王金平忘了憲法規定，也忘了自己是什麼身份，他雖有院長這個行政頭銜，本職還是立法委員，頂多只代表選民，並不代表國家。主權宣示與交涉是總統和外交部長的職責。
如果主權爭議由立委搭軍艦出巡便能解決，那麼王金平應再挾持艦艇出海，對中國、越南、菲律賓、馬來西亞嗆聲，宣示西沙群島、南沙群島主權。他也應多暈船幾小時，繞台灣海岸一週，宣示「台灣主權是我們的」。這還不夠，依國民黨的主權觀，他應該要求把軍艦開到中國海岸線，大聲喊：「中國大陸主權是我們的」。
當然，王金平不會那麼驢，他會跟著連戰路線走。連戰在「反分裂法」之後，朝拜北京，並沒有向胡錦濤說「台灣主權歸中華民國所有」，更沒有說「中國大陸主權是中華民國的」，王金平如何會超前？
台灣對釣魚台的主權主張，在法理上很弱，如果還用歷史關係作為論據，那形同支持中國對台灣主權的立論；如果不顧聯合國憲章以和平方式解決爭議的規定，那也等於支持中國武力威脅台灣的合理性。挾持軍艦「宣示主權」，比中國對待其他爭端國的立場還野蠻；江澤民把「前清」時代的領土割讓予俄羅斯，以解決中、俄邊界爭執，他也與印度談判，解決中、印邊界糾紛。北京敢批日本首相小泉祭拜靖國神社，但也不敢把軍艦開到釣魚台去「宣示主權」。
台灣受中國打壓，需要朋友支持，朋友間有分歧，不論是主權、漁權，都需要外交上溝通，而不是情緒性反應。中國圖謀台灣主權，民進黨政府說幾句堅持主權的話，連、馬、王便忙著指責台灣對中國「挑釁」，現在立委挾持軍艦到與日本有爭議的地區示威，難道這不是挑釁？立法委員要守立法委員本分，不要拉虎皮當大旗，惹人恥笑。 （作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Henry Kissinger Forgets What He said</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-27/</guid>
      <description>Taipei Times
Henry Kissinger Forgets What He said by James Wang
Dr. Henry A. Kissinger, former U.S. secretary of state, is a man known for his craftiness in the nuance of diplomatic language. But, for some reasons, his grips of the skill seems beginning to rust, as it showed in his article, China: Containment Won&amp;rsquo;t Work, published in the Washington Post on June 13, 2005.
Dr. Kissinger stated in that article that &amp;ldquo;almost all countries &amp;ndash; and all major ones &amp;ndash; have recognized China&amp;rsquo;s claim that Taiwan is part of China.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如此「宣示主權」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-23/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-23/</guid>
      <description>如此「宣示主權」 沈潔
國民黨黨主席競選，玩到立法委員把軍艦當玩具，硬行挾持，坐霸王 船出去「護漁」，「宣示主權」，另有人落單，便逞口舌之狠，要「 不惜一戰」，「以戰逼和」。現任黨主席則趁機插花，大批政府「無 能」，維護主權、漁權不力，稱讚王金平出去「示威」有功。國民黨 水平竟是如此不堪。
民進黨政府該批，但其錯並不在「護漁」、「宣示主權」無能，而在 任立法委員挾持軍艦當兒戲。陳水扁在憲法上是三軍統帥，對外代表 國家，要動用軍艦、要宣示主權，只有他說的算數，豈有任由立法委 員破壞體制的道理? 國防部長李傑當不致糊塗專擅至此，如果他請示 而獲准，我們只能假定這是為國防預算和暗助王金平的權宜之計，也 是嚴重的錯誤決定。
但最嚴重的還是連、王、馬這些人的情緒與觀念。國民黨當政時，他 們親美、聯日、拒共。獨裁統治台灣最久的蔣介石和他的首席顧問張 群，親日的程度遠過於台灣受過日本教育的一代，這並不是因為他們 留日的感情，而是基於保障台灣安全與其「反共」的利益。現在國民 黨在野，對中國「相見恨晚」，加上中、日戰爭的舊恨，竟把台灣獨 立自主的最高利益放一邊，走上反美、反日、親中的路線。
王金平登上軍艦，在大海蒼茫中遙指釣魚台，口中唸唸有詞：「釣魚 台主權是我們的。」這就是他「宣示主權」，和「護漁」的演出。台 灣並非不能、或從未宣示對釣漁台的主權，王金平要每天在院會作如 此宣示也並無不可。但王金平忘了憲法規定，也忘了自己是什麼身份 。他雖有院長這個行政頭銜，本職還是立法委員，頂多只代表選民， 並不代表國家。主權的宣示與交涉是總統和外交部長的職責。
如果主權爭議由立委搭軍艦出巡便能解決，那麼王金平應該再挾持艦 艇出海，對中國、越南、菲律賓、馬來西亞嗆聲，宣示西沙群島、南 沙群島主權。他也應多暈船幾小時，繞台灣海岸一週，宣示「台灣主 權是我們的。」這還不夠，依國民黨的主權觀，他應該要求把軍艦開 到中國海岸線，大聲喊：「中國大陸主權是我們的。」
當然，王金平不會那麼驢，他會跟連路線走：連戰在「反分裂法」之 後，朝拜北京，並沒有向胡錦濤說「台灣主權歸中華民國所有」，更 沒有說「中國大陸主權是中華民國的」，王金平如何會超前?
可悲的是連、王、馬不知歷史教訓，只會炒作讓中國得利的釣魚台主 權。在美國把它戰後從日本接管的島嶼，包括釣魚台在內，交還給日 本時，蔣介石政府並未提異議，反而是中國利用左派學生搞「保釣運 動」，馬英九這些國民黨「愛盟」成員跟著起舞，在日本政策即將轉 向之際，製造台、日關係緊張。日本一與中國建交，周恩來便說釣魚 台主權可以擱置。「保釣」有功的左派學生在中國安排下進聯合國秘 書處佔肥缺，國民黨的「保釣」大將則繼續幹反日、助中的事。
台灣對釣魚台的主權主張，在法理上很弱，如果還用歷史關係作為論 據，那形同支持中國對台灣主權的立論; 如果不顧聯合國憲章以和平 方式解決爭議的規定，那也等於支持中國武力威脅台灣的合理性。挾 持砲艦「宣示主權」，比中國對待其他爭端國的立場還野蠻：江澤民 把「前清」時代的領土割讓俄羅斯，以解決中、俄邊界爭執，它也與 印度談判，解決中、印邊界糾紛。北京敢批日本首相小淵祭拜靖國神 社，但它也不敢把軍艦開到釣魚台去「宣示主權」。
台灣受中國打壓，需要朋友支持，朋友間有分歧，不論是主權、漁權 ，都需要外交上溝通，而不是情緒性反應。中國圖謀台灣主權，民進 黨政府說幾句堅持主權的話，連、馬、王便忙著指責台灣對中國「挑 釁」，現在立委挾持軍艦到與日本有爭議地區地示威，難道這不是挑 釁 ? 立法委員要守立法委員本份，不要拉虎皮當大旗，惹人恥笑。 (作者為新聞工作者)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台海上策拖字訣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-15/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-15/</guid>
      <description>沈潔
任務型國民大會通過修憲案，自己走入歷史，把憲法修正案複決權交還選民。理論上這是進一步落實主權在民，讓台灣人民對事關國家前途的基本大法有最後發言權；實際上此舉使未來修憲難度更高。
統派人士沾沾自喜，因為憲法修正的高難度，將使「制憲、正名」難以實現。以目前台灣的內、外條件，這是事實。但他們卻只看到一面，而沒有看到憲法修正的高難度，也使「純種中國人」要出賣台灣主權的陰謀更難以得逞。憲法規定及台灣政局，使「制憲、正名」與接受中國併吞都難以過關，兩股力量形成僵局。
如此僵局並無損台灣的主權國家地位，在台灣成為正常國家的問題尚未解決之前，無法解決的僵局，也是保障台灣主權獨立的一種方式。台灣政治的僵局與美國、日本及其他東亞國家，要求地區維持現狀以保和平與穩定的戰略目標正相符合。
美國固然不希望台灣採取大動作，改頭換面成新主權國家，但它並不能否定台灣現狀已經是主權國家的事實。另一方面，美國雖「認知」中國對台灣的立場，卻未承認中國對台灣主權的主張，而且有言在先，台海的爭議必須以和平手段解決，美國不容許以武力或脅迫企圖改變「現狀」。不論是依民主的基本原則，或台灣這一部憲法的規定，「和平解決」必須台灣人民同意。
中國若以武力侵犯台灣，需要面對美、日、台灣的對抗，而要和平併吞台灣也要面對台灣人民的否決。美國擺下的棋譜是壁壘分明的僵局，它不願明確對「現狀」下定義，但以美國最近常提的地區均勢及台海均勢，及外交史上的習慣，「現狀」通常用在「國界」、「疆界」現狀。台灣國防弱化，中國急速建軍，會改變台海均勢，但如果台灣被中國併吞，中國國界及於台灣，那是美國不能接受的地區均勢劇變。
美國不願見台海均勢改變，更不能坐視地區均勢破壞。過去美國政府要求台灣強化國防，並尋求與中國對話，以緩和台海情勢，這項政策把對話當手段，目的在維持現狀的和平與穩定。但在中國建軍日益威脅台灣之際，國親兩黨在立法院杯葛軍購案，使台海均勢堪慮，而連戰與宋楚瑜兩個國民黨反共政權的殘餘，說變就變，到中國表現的臣民姿態，和陳水扁一廂情願地唱「扁胡會」，使「現狀」受到相當衝擊。
陳水扁唱「扁胡會」，可能以美國為聽眾，但卻無端增加困擾，不是自製壓力，便是貽人笑柄。胡錦濤並沒有任何理由要「扁胡會」，他對美國的政策比陳水扁看得清楚，美國不容許中國以武力或武力威脅併吞台灣，他能做的最佳選擇是以分化手法，拉攏國、親，在台灣民主體制內使台灣去國防化、去主權化，並牽制本土派的作為，除非陳水扁要投降，否則他何必「扁胡會」？
陳水扁提出「不怕拖」，其實「拖」是美國的策略，也是中國別無選擇的策略。美國戰後圍堵共產陣營的戰略，也即把無法解決的僵局拖下去，逼共產世界內部發生激變。現在美國對中國的「崛起」也有交往與圍堵兩手策略，以觀察中國內政及外交走向。換句話說，中國「崛起」尚無定論，美國對中國的政策尚未塵埃落定。
在內外僵局、拖以待中國之變的局面下，政府除堅守主權國家地位，要有政績，最容易見效的是法律與秩序，整頓治安，處理白領犯罪與貪污腐化，改善投資環境，重建以台灣為主體，並能適應高科技需要的現代化教育。（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現狀、僵局、待變</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-06-08/</guid>
      <description>現狀、僵局、待變 沈潔
任務型國民大會通過修憲案，自己走入歷史，把憲法修正案複決權交 還選民。理論上這是進一步落實主權在民，讓台灣人民對事關國家前 途的基本大法有最後發言權; 實際上此舉使未來修憲難度更高，台灣 將繼續保持主權國家地位，也保持以「中華民國」為國號，而以台灣 為簡稱的現狀。
統派人士沾沾自喜，因為憲法修正的高難度，將使陳水扁、李登輝的 「制憲、正名」難以實現。以目前台灣的內、外條件，這是事實。但 他們卻只看到一面，而沒有看到憲法修正的高難度，也使「純種中國 人」要出賣台灣主權的陰謀更難以得逞。憲法規定及台灣政局，使「 制憲、正名」與接受中國併吞都難以過關，兩股力量形成僵局。
如此僵局並無損台灣的主權國家地位，在台灣成為正常國家的問題尚 未解決之前，無法解決的僵局，也是保障台灣主權獨立的一種方式。 台灣政治的僵局與美國、日本及其他東亞國家要求地區維持現狀以保 和平與穩定的戰略目標正相符合。
美國固然不希望台灣採取大動作，改頭換面，成新主權國家，但它並 不能否定台灣現狀己經是主權國家的事實。另一方面，美國雖「認知 」中國對台灣的立場，卻未承認中國對台灣主權的主張，而且有言在 先，台海的爭議必需以和平手段解決，美國不容許以武力或脅迫企圖 改變「現狀」。不論是依民主的基本原則，或台灣這一部憲法的規定 ，「和平解決」必需台灣人民同意。
中國以武力侵犯台灣，需要面對美、日、台灣的對抗，而要和平併吞 台灣也要面對台灣人民的否決。美國擺下的棋譜是壁壘分明的僵局。 它不願明確對「現狀」下定義，但以美國最近常提的地區均勢及台海 均勢，及外交史上的習慣，「現狀」通常用在「國界」、「疆界」現 狀。台灣國防弱化，中國急速建軍，會改變台海均勢，但如果台灣被 中國併吞，中國國界及於台灣，那是美國不能接受的地區均勢劇變。
美國不願見台海均勢改變，更不能坐視地區均勢破壞。過去美國政府 要求台灣強化國防，並尋求與中國對話，以緩和台海情勢，這項政策 把對話當手段，目的在維持現狀的和平與穩定。但在中國建軍日益威 脅台灣之際，國民黨與親民黨在立法院杯葛軍購，使台海均勢堪慮， 而連戰與宋楚瑜兩個國民黨反共政權的殘餘，說變就變，到中國表現 的臣民姿態，和陳水扁一廂情願的唱「扁胡會」，使「現狀」受到相 當衝擊。
陳水扁唱「扁胡會」，可能以美國和為聽眾，但卻無端增加困擾，不 是自製壓力，便是貽人笑柄。胡錦濤並沒有任何理由要「扁胡會」， 他對美國的政策比陳水扁看得清楚：美國不容許中國以武力或武力威 脅併吞台灣，他能做的最佳選擇是以分化手法，拉攏國、親在台灣民 主體制內使台灣去國防化、去主權化，並牽制本土派的作為。除非陳 水扁要投降，否則他何必「扁胡會」?
陳水扁提出「不怕拖」，其實「拖」是美國的策略，也是中國別無選 擇的策略。美國戰後圍堵共產陣營的戰略，也即把無法解決的僵局拖 下去，逼共產世界內部發生激變。現在美國對中國的「崛起」也有交 往與圍堵兩手策略，以觀察中國內政及外交走向。換句話說，中國「 崛起」尚無定論，美國對中國的政策尚未塵埃落定。
在內外僵局、拖以待中國之變的局面下，政府除堅守主權國家地位， 要有政績，最容易見效的是法律與秩序，整頓治安，處理白領犯罪與 貪污腐化，改善投資環境，重建以台灣為主體，並能適應高科技需要 的現代化教育。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>連家財產所有權也可以模糊化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-25/</guid>
      <description>連家財產所有權也可以模糊化 沈潔
國民黨主席連戰飛去北京，向中國領導人交心，接受「一個中國」原 則，藉此交換中國「高規格禮遇」，和一包要台灣吞下去的糖衣毐葯 。他嫌台灣民主醜陋，共產祖國又不能留，而他的億貫家產還是在台 灣，於是戴著一頂大紅帽「回來」了。在台灣，他要繼續把台灣去主 權化，讓中國無中生有，搶奪台灣主權的惡行「合理化」。
在中國絕口不提「中華民國」的連戰，回到台灣推銷他的「一個中國 」理論，硬說虛構「九二共識」是「一中各表」，「兩岸是一個中國 ，對我們而言，一個中國就是中華民國」。他認為如此把主權「模糊 化」讓雙方有解釋的空間，彼此有利。
如果國家主權可以模糊化，我們也可以請連爺爺把他家財產所有權模 糊化：連家財產太多，如果黑道份子眼紅，以暴力威脅，要求連戰交 出產權，至少要承認連家產權是他們一家控股公司所有，連家可以作 為控股公司的小散股，以解決產權「糾紛」。對如此流氓、惡霸、非 法行為，連爺爺會向黑道交心，承認黑道擁有連家產權，彼此相「共 產」嗎?
「一個中國」原則就是中國這個黑道流氓用來勒索台灣主權的圈套。 依法律和現實，台灣主權為台灣二千三百萬人民所有，他們在台灣組 成的國家法律上叫中華民國，與另一個叫中華人民共和國的國家互不 相干，各有各的政府、領土與人民。但中華人民共和國簡稱「中國」 ，它主張「中國」是擁有中國本土和台灣的控股公司，對台灣擁有主 權，也要求台灣交出或承認它對台灣的主產。
連爺爺慷台灣人民之慨，欣然接受「中國」控股公司的主權要求，以 為把台灣主權從有變無的「模糊化」是應付流氓勒索的善策。黑道大 哥有樣學樣，依此邏輯，可以找連爺爺把他家產產權模糊化，讓他們 也可以無中生有，共享連家財產權。
中國想無中生有，要把中華民國、台灣去主權化，明的、暗的動作一 大堆，連爺爺儼然成為中國在台灣代理人，而他手下有奶便是娘的黨 員，腦子已被掏空，對連爺爺出賣台灣的行為居然還拍手叫好，把台 灣人民當傻瓜。
這個紅頂政客的作為，中心目標在清除中國奪取台灣主權的障礙。除 了接受「一個中國」公然出賣台灣主權，他還教唆黨籍立委濫權，癱 瘓施政，卻又謾罵台灣民主; 他指使國民黨立委粗暴阻止台灣軍購， 刻意要使台灣香港化。更陰險的是他以接受「一中」訪問中國，帶回 所謂協議，要求民進黨政府執行。民進黨政府如果不察，冒然落實這 些以犧牲主權原則換來的協議，中國便可以更進一步宣傳台灣承認「 一個中國」原則，它對台灣主權的主張有堅定基礎。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣人的奇怪邏輯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-11/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-11/</guid>
      <description>台灣人的奇怪邏輯 沈嘉雄
中國國民黨主席連戰去北京向中國交心，如真無法律可辦，也應讓國 民黨付出最高的政治代價，但民進黨政府處理無方，其理念與能力受 到支持者的強烈質疑，於是「教訓民進黨」之聲四起。
這是一個很奇怪的邏輯，即使民進黨無能，也不能因此成為第一個要 受懲罰的對象。這種邏輯說不清教訓民進黨的目的，也看不清教訓民 進黨的後果。
如果台灣是一個正常國家，每一個政黨都認同台灣主權國家地位，不 會去做出賣台灣的事，那麼台灣人民可以無所顧忌的教訓民進黨。但 台灣卻還有認同中國的政黨要復辟。
連戰在中國公然否定台灣民主體制和人民的自由選擇權，承認中國對 台灣有主權的「一個中國」原則，挑釁台灣人民的自決權，這些當權 時反共，被選民淘汰後便聯共的外來政黨殘餘，才是台灣人民公敵。 台灣想鞏固民主與主權，要先從教訓國民黨做起。
台灣政治有許多激情，因為大家看不清基本問題，又沈不住氣，不知 堅定朝向長遠目標邁進。阿扁沈不住氣，話說得太快; 他的支持者也 沈不住氣，抓不住輕重緩急和問題癥結。於是敵友不分，自己先吵成 一團，自己人先要教訓民進黨。
今天台灣人民面臨的危機，外有中國要台灣交出主權，內有國民黨要 民進黨交出政權。這是國、共兩黨裏應外合的策略：交出主權是目標 ，交出政權只是手段。因為民進黨不願交出台灣主權，而外來政黨樂 意出賣台灣主權，中國統戰便以恐嚇、洗腦、欺騙、利誘各種手法， 支持同類的中國黨，企圖從民進黨手中奪回政權，以達到它奪取台灣 主權的目標。
中國國民黨企圖援引中國統戰介入台灣內政，以連戰訪中製造假象， 消除台灣人民對中國的戒心，並聯合中國，以制獨之名，企圖約制下 次大選的話題，讓民進黨不能在台灣主權議題上佔優勢。它更在立法 院興風作浪，癱瘓政府，使台灣民主污名化。
阿扁政府陷在困境，解脫無方，本土支持者有理由不滿，但如論責任 ，第一個應教訓的是中國，因為中國不但不尊重台灣民主，還霸道的 要迫台灣交出主權，受其併吞。如果台灣人有志氣，為國家利益願犧 牲個人利益，台灣商人從中國撤資，以對中國造成震撼。
但是，要商人有此志氣，未免期望太高，而所謂自由化與全球化的走 向，政府也沒有權力下令撤資，它頂多只能嚴格執法，對付有違台灣 利益的商人。
教訓不了中國，最應教訓的當然是中國在台灣的代理人。中國國民黨 已經站出來當中國的走狗，承認是中國在台灣執行「一個中國」原則 的代理人。連戰說他聯共之舉是要使台灣人民別有選擇，台灣人民應 該接受他的挑戰，沈得住氣，用選票否定外來政權殘餘的立場。
綠營支持者不能以為民進黨當權，未完成「台灣獨立建國」目標，便 認為民進黨或中國國民黨當政沒有分別。民進黨即使做不到建立正常 國家目標，它至少能堅持台灣與中國並非「一個中國」的立場，不會 出賣台灣主權。中國黨則已明目張膽否定台灣主權國家地位，如果這 種政黨復辟成功，台灣人不再流亡，便只有等著「淪陷」，再唱綠島 小夜曲。
第三個應教訓的是國民黨的台灣人政客、立委。這些人依附外來政權 以滿足自已虛榮，他們不但未使國民黨認同台灣，反而跟著國民黨去 認同中國，以濫權阻止政府運作。這種裏、外不分，跟著其主子攀附 外國舊敵干犯台灣內政的政客應該掃進歷史垃圾。
民進黨是應受警告與鞭策，但除非願意台灣淪為香港，否則要教訓民 進黨，還是等外來政黨殘餘及其台灣政客認同台灣，各政黨都能堅持 台灣主權國家的立場以後再說。要保障台灣主權獨立，台灣人要看得 準，抓得穩，沉得住氣，不能亂起哄，分不清大是大非。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿扁需要中國事務指導小組</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-09/</guid>
      <description>阿扁需要中國事務指導小組 沈潔
每個象棋棋盤都有一句警語：「棋中不語真君子，舉手無回大丈夫」 。這十四個字道盡棋局奧妙，也點破阿扁對政治棋局舉棋不定，引起 民進黨內部反叛的玄機。
如果阿扁深自反省，善加利用民氣，妥定一套對付中國、國際社會及 公然聯共制台的中國黨，則即使中國統戰再賣力，台灣前途自可逢兇 化吉。但令人耽心的是阿扁可能還不知道錯在那裏，或不認為隨便說 幾句場面話，並不是那麼嚴重。
先說棋局十四字真言的道理：下棋要眼觀全局，不能只急於看下一步 。但憑一個人的智慧、眼力與主觀思考，要把棋子向前看三步、五步 便不容易。因此，旁觀者清，局外人幫著看棋局，容易看出眼前兇險 ，和應變棋路。因此，下棋規矩第一條就是「棋中不語」，別人不能 動口指導。
棋手未把棋局看清楚，下手把棋子擺錯位子，立刻反悔，要求退縮， 這樣棋便下不完，吵也吵不完。嚴重一點，棋盤一翻，不下棋改打拳 ，弄得鼻青眼腫。為免「爭議」，遊戲規則第二條便是「舉手無回大 丈夫」。
當然，阿扁下的是國家大事的棋，如此象棋規則並不適用，但它所隱 含的道理卻更堪玩味。阿扁對事關台灣主權存亡，台灣人民自由或被 奴役的嚴重棋局，似乎自己一個人在下，應該知道的人都不知道，應 該幫他看棋局的人都看不懂他的步數。下這種棋，最重要的是「棋中 有語」，集思廣益，才能避免下錯棋，陷國家於危境，或舉棋不定， 「舉手又回」，成笑罵根源。
為台灣前途，阿扁的確很努力，也受許多委屈，可謂忍辱負重，但他 主持如此重要的國事棋局，絕不能靠一個人的眼力與識力。兩蔣威權 統治時代，表面是一言堂，但棋局定計，還是有老謀深算者輔佐，所 謂「宣外小組」，「外交小組」，都以任務編組，負責規畫重大政治 、外交策略。即使是對岸攤子也有「外交工作小組」、「台灣工作小 組」、「法政小組」之類的區分。
如果阿扁有一群老謀深算，能從不同角度看問題，分析利弊得失的指 導小組協助，在明確目標下思索策略，則阿扁在處理「扁宋會」及因 應連、宋訪中出賣台灣利益，幫中國打擊台灣意識時，便不應出現出 爾反爾，「民」痛國、共快的棋路。
為台灣長遠努力計，建議阿扁以任務編組，成立「對外事務指導小組 」，請下列七人為成員：謝長廷、游錫𡚒、彭明敏、張俊雄、康寧祥 、蘇貞昌和蔡英文。幕僚作業由國安會、外交部、陸委會、國防部、 法務部、國安局負責。阿扁舉棋前先經小組慎重研究，研定對策，不 能走一步算一步。能如此，台灣不致犯嚴重錯誤，民心也可望穩定下 來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣人應教訓誰?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-05/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-05/</guid>
      <description>台灣人應教訓誰? 沈潔
中國國民黨主席連戰去北京向中國交心，如真無法律可辦，也應讓國 民黨付出最高的政治代價，但民進黨政府處理無方，其理念與能力受 到支持者的強烈質疑，於是「教訓民進黨」之聲四起。
民進黨並非不能教訓，或不應該教訓，問題是教訓民進黨目的何在， 會有什麼結果。如果台灣是一個正常國家，每一個政黨都認同台灣主 權國家地位，不會去做出賣台灣的事，那麼台灣人民可以無所顧忌的 教訓民進黨。但台灣卻還有認同中國的政黨要復辟。
連戰在中國公然否定台灣民主體制和人民的自由選擇權，承認中國對 台灣有主權的「一個中國」原則，挑釁台灣人民的自決權，這些當權 時反共，被選民淘汰後便聯共的外來政黨殘餘，才是台灣人民公敵。 台灣想鞏固民主與主權，要先從教訓國民黨做起。
台灣政治有許多激情，因為大家看不清基本問題，又沈不住氣，不能 設計及有紀律的執行長遠策略。阿扁沈不住氣，話說得太快; 他的支 持者也沈不住氣，抓不住輕重緩急和問題癥結，於是敵友不分，自己 先吵成一團，自己人先要教訓民進黨。
今天台灣人民面臨的危機，外有中國要台灣交出主權，內有國民黨要 民進黨交出政權。這是國、共兩黨裏應外合的策略：交出主權是目標 ，交出政權只是手段。因為民進黨不願交出台灣主權，而外來政黨樂 意出賣台灣主權，中國統戰便以恐嚇、洗腦、欺騙、利誘各種手法， 支持同類的中國黨，企圖從民進黨手中奪回政權，以達到它奪取台灣 主權的目標。
中國國民黨企圖援引中國統戰介入台灣內政，以連戰訪中製造假象， 消除台灣人民對中國的戒心，並聯合中國，以制獨之名，企圖約制下 次大選的話題，讓民進黨不能在台灣主權議題上佔優勢。它更在立法 院興風作浪，癱瘓政府，使台灣民主污名化。
阿扁政府陷在困境，解脫無方，本土支持者有理由不滿，但如論責任 ，第一個應教訓的是中國，因為中國不但不尊重台灣民主，還霸道的 要迫台灣交出主權，受其併吞。如果台灣人有志氣，為國家利益願犧 牲個人利益，台灣商人從中國撤資，以對中國造成震撼。
但是，要商人有此志氣，未免期望太高，而所謂自由化與全球化的走 向，政府也沒有權力下令撤資，它頂多只能嚴格執法，對付有違台灣 利益的商人。
教訓不了中國，最應教訓的當然是中國在台灣的代理人。中國國民黨 已經站出來當中國的走狗，承認是中國在台灣執行「一個中國」原則 的代理人。連戰說他聯共之舉是要使台灣人民別有選擇，台灣人民應 該接受他的挑戰，沈得住氣，用選票否定外來政權殘餘的立場。
綠營支持者不能以為民進黨當權，未完成「台灣獨立建國」目標，便 認為民進黨或中國國民黨當政沒有分別。民進黨即使做不到建立正常 國家目標，它至少能堅持台灣與中國並非「一個中國」的立場，不會 出賣台灣主權。中國黨則已明目張膽否定台灣主權國家地位，如果這 種政黨復辟成功，台灣人不再流亡，便只有等著「淪陷」，再唱綠島 小夜曲。
第三個應教訓的是國民黨的台灣人政客、立委。這些人依附外來政權 以滿足自已虛榮，他們不但未使國民黨認同台灣，反而跟著國民黨去 認同中國，以濫權阻止政府運作。這種裏、外不分，跟著其主子攀附 外國舊敵干犯台灣內政的政客應該掃進歷史垃圾。
民進黨是應受警告與鞭策，但除非願意台灣淪為香港，否則要教訓民 進黨，還是等外來政黨殘餘及其台灣政客認同台灣，各政黨都能堅持 台灣主權國家的立場以後再說。要保障台灣主權獨立，台灣人要看得 準，抓得穩，沉得住氣，不能亂起哄，分不清大是大非。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如此老K敗家子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-04-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-04-19/</guid>
      <description>沈潔
國民黨主席連戰中國行如箭在弦，勢在必行，其不顧黨格，不顧台灣利益，不知國際情勢，只看中國臉色的醜陋行為，完全暴露他敗家子的原形。
國民黨總裁蔣中正「英明」，主張漢賊不兩立，要「反攻大陸，解救同胞」，主席蔣經國略知時勢，要「三民主義統一中國」，台灣人主席李登輝要跟中國建立特殊國與國關係，現在有黨無國的陽春黨主席連戰要進京負荊請罪。
選不上台灣總統，只要中共給他一點面子也好，這和滿清末代皇帝「遜位」之後，以得到皇帝規格禮遇為滿足，都是標準中國文化裡的敗家子。如果連戰能得到高規格「總統待遇」，用「元首通行證」，胡錦濤在人民大會堂前主持軍禮歡迎，升「中華民國」國旗，唱「中華民國國歌」，五星旗與車輪牌並舉，我們便請阿扁「引退」，歡迎連戰領導「中華民國」。但如果連戰手持「台胞證」，偃旗息鼓，見到小胡拿白手帕當白旗，那就請留在北京養老，不必回台灣了。
連戰與「胡匪」勾結，據說要討論「台灣不獨，共匪不武」。且不說他有沒有權與「共匪」談如此交易，或有沒有違反台灣國法的問題。連戰比任何台灣人都沒有資格作如此主張：一個七十歲，後代屬美國籍的老人，憑什麼要關閉台灣二千三百萬人民後代子孫自由選擇自己命運的權利？
共匪不武並不是什麼讓步，使用武力是聯合國憲章所禁，也是國際社會認為不當和野蠻的行為。以武力干犯一個民主、和平的國家屬不法、不義、犯國際眾怒的行為。
不但如此，共匪要同意「不獨、不武」，一定還有台灣接受「一個中國」原則的條件。一九五一年舊金山和約，及一九五二年「中華民國」與日本和約，均規定日本宣佈放棄對台灣主權，但並沒有交給中國，半個多世紀，台灣主權歸台灣人民，而台灣人民組成一個獨立於中華人民共和國之外的國家，這是不爭之事實，也有最堅強的法理根據。
連戰及其中國黨自以為「不獨、不武」可以「保證」幾十年「和平」，他的書真是白讀了。只要台灣接受「一個中國」原則，台灣命運便已被中國宰制，台灣再沒有立場可以主張自己是主權獨立國家，國際社會不再有支持台灣安全、自主的立場，不必等協定期滿，台灣將被併吞。
在連戰以國共和解之名，代表國民黨向共產黨豎白旗之前，希望他重讀蔣中正「莊敬自強」、「自由、民主必勝」的「訓詞」，把個人選舉成敗置之度外，珍惜台灣人民得來不易的民主體制，不要阿斗一生，空留「賣台」的罵名。
（作者為資深新聞從業人員）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>國民黨敗家子原形畢露</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-04-16/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-04-16/</guid>
      <description>國民黨敗家子原形畢露 沈潔
國民黨主席連戰中國行如箭在弦，勢在必行，其不顧黨格，不顧台灣 利益，不知國際情勢，只看中國臉色的醜陋行為，完全暴露他敗家子 的原形。
國民黨總裁蔣中正「英明」，主張漢賊不兩立，要「反攻大陸，解救 同胞」，主席蔣經國略知時勢，要「三民主義統一中國」，台灣人主 席李登輝要跟中國建立特殊國與國關係，現在有黨無國的陽春黨主席 連戰要進京負荊請罪。「總裁」和前兩位黨主席兼有國家「總統」大 位，都沒有認輸、投降，現在陽春主席，高樹白旗進京，只求「共匪 」給他「總統級待遇」。
選不上台灣總統，只要中共給他一點面子也好，這和滿清末代皇帝「 遜位」之後，以得到皇帝規格禮遇為滿足，都是標準中國文化裏的敗 家子。如果連戰能得到高規格「總統待遇」，用「元首通行証」，胡 錦濤在人民大會堂前主持軍禮歡迎，升「中華民國」國旗，唱「中華 民國國」歌，五星旗與車輪牌並舉，我們便請阿扁「引退」，歡迎連 戰領導「中華民國」。但如果連戰手持「台胞証」，掩旗息鼓，見到 小胡拿白手帕當白旗，那就請留在北京養老，不必回台灣了。
連戰與「胡匪」鉤結，據說要討論「台灣不獨，共匪不武」。連戰是 芝加哥大學政治學博士，大選時宣傳自己幾代是台灣人，但卻沒有芝 加哥大學所尊崇的民主理念，和台灣人有權決定自己命運的堅持。
且不說他有沒有權與「共匪」談如此交易，或有沒有違反台灣國法的 問題，連戰比任何台灣人都沒有資格作如此主張：一個七十歲，後代 屬美國籍的老人，憑什麼要關閉台灣二千三百萬人民後代子孫自由選 擇自己命運的權利?
共匪不武並不是什麼讓步。使用武力是聯合國憲章所禁，也是國際社 會認為不當和野蠻的行為。以武力干範一個民主、和平的國家屬不法 、不義、犯國際眾怒的行為。在國際社會對中國煽動民族主義、瘋狂 建軍，破壞地區均勢感到關切，群起約制，要求其民主化之際，連戰 的國民黨應該是遵照「總理遺囑」，「團結一切以平等待我之民族」 ，把共產黨的專制獨裁統治掃進歷史，讓中國人民享有民主、自由、 法治，豈有向專制獨裁朝拜背書的道理。
不但如此，共匪要同意「不獨、不武」，一定還有台灣接受「一個中 國」原則的條件。一九五一年舊金山和約，及一九五二年「中華民國 」與日本和約，均規定日本宣佈放棄對台灣主權，但並沒有交給中國 ，半個多世紀，台灣主權歸台灣人民，而台灣人民組成一個獨立於中 華人民共和國之外的國家，這是不爭之事實，也有最堅強的法理根據 。中國對台灣主權既無法理上立場，便企圖以霸權手段迫國際社會承 認它對台灣的主權，但國際社會多半仍以「認知」、「注意到」、「 理解」作為應付，因此，它取得對台灣主權最有力的根據，便是迫台 灣接受「一個中國」原則，把台灣人民在法律上享有的台灣主權奉送 中國。
連戰及其中國黨自以為「不獨、不武」可以「保証」幾十年「和平」 ，他的書真是白讀了。只要台灣接受「一個中國」原則，台灣命運便 己被中國宰制，台灣再沒有立場可以主張自己是主權獨立國家，國際 社會不再有支持台灣安全、自主的立場，不必等協定期滿，台灣將被 併吞。
在連戰以國共和解之名，代表國民黨向共產黨樹白旗之前，希望他重 讀蔣中正「莊敬自強」，「自由、民主必勝」的「訓詞」，把個人選 舉成敗置諸度外，珍惜台灣人民得來不易的民主體制，不要阿斗一生 ，空留「賣台」的罵名。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣人骨頭沒有那樣賤</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-04-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-04-11/</guid>
      <description>沈潔
中國「人大」制定的「反分裂國家法」是一份不三不四的文件，它的名稱暴露中國缺乏立場的心虛症狀。很顯然它不能稱為「中國反分裂國家法」，因為中國所定的「法律」都冠以「中華人民共和國」，而不是冠以「中國」。但是如果沿用慣例，正式稱為「中華人民共和國反分裂國家法」，那就更荒謬，更悖離事實，更挑釁。
這份文件其實是政治統戰、對台武嚇的傳單，遠程目的在併吞台灣，近程目標在分化台灣，利用台灣民主、自由、多元社會不能避免的內部矛盾，干預台灣內政，希望扶植一個唯北京之命是從的傀儡政權，在「一個中國」的圈套下，把台灣出賣給中國。這不是什麼「反分裂國家法」，而是不折不扣的「分化台灣法」。
不幸台灣也有不三不四的政客、政黨與商人，甘心受中國統戰利用，隨中國操弄台灣族群、黨派與私人商務利益的戰鼓起舞，讓中國「分而克之」，「分而制之」的統戰伎倆玩得淋漓盡致。
中國這一招，的確看穿了台灣人民兩大弱點：外來政黨戀權，台灣人愛錢。老國民黨外省政客，在中國被共產黨掃地出門，敗退佔領台灣，對中共政權恨之入骨，為保持其非法統治台灣的既得利益，他們「反共」，也教育台灣人民反共。但是，等到他們在台灣的政權，被人民以選票推翻，他們立刻翻臉擁抱中共，以「反台獨」為名，企圖援引他們的宿敵來分化台灣人民，幫他們翻身，也幫中國併吞台灣。
失去權力似乎使國民黨政客瘋狂。國民黨配合中國「分化台灣法」，可謂陰險到極點。它不但不顧台灣人民心情，及時派「代表團」到中國，幫助中國製造「反分裂法」受「台灣人民」熱烈歡迎的假象，而且所派的團長不是「統」字寫在臉上的老國民黨「外省掛」，而是家族在「二二八」受國民黨之害，卻吃國民黨奶水長大，對國民黨唯命是從的「台灣人」江丙坤。
江丙坤在北京與中共高幹舉杯仰頭灌酒洋相，和他回到台灣反問記者他與北京達成「共識」「犯了什麼法」的狂傲，只再次證明江丙坤骨頭之賤，和被利用還不自覺的幼稚。江丙坤依附的國民黨，在當權時把「中共」視為「外」，與「共匪」勾結是不必經過正當程序審判便可砍頭的罪，現在國民黨失去政權，卻把「中共」視為「內」，而把台灣過半數人民選出的政府視為「外」，要聯共制台，難道江丙坤真不知道這是違背基本政治道德的賣台行為？
商人許文龍在「分化台灣法」出爐之際，發表「退休感言」向北京交心，令人想起當年國民黨脅迫旅居東京之「台灣共和國臨時政府主席」廖文毅的手法。一九六五年，國民黨政府外有流亡「代總統」李宗仁投向北京，內有「台獨」彭明敏發表「台灣人民自救宣言」的打擊，便搞出扣押廖文毅財產及家人，脅迫廖文毅「改邪歸正，放棄台獨」回台灣齊力「反共」的戲碼。國民黨宣傳廖文毅「歸正」證明「台獨末路」，其實「台灣獨立運動」反而擴向全世界。
中國看準國民黨為失去權力瘋狂，設下圈套讓國民黨、外省掛政客上鉤；它看準台灣商人貪財，先引誘台灣商人去投資、給予特權經營，等到金錢設備套住，再提出政治條件逼「台商」就範。「外省掛」商人出來叫支持「反分裂法」不但不令人意外，反而會壞事；抓支持「台獨」的商人出來「反台獨」才見分化之功。北京看破了「台商」手腳：你要賺錢，骨頭就硬不起來；它也看破了台灣在野黨的手腳：你想中共幫你推翻台灣本土政權，你骨頭也硬不起來。
但是，在台灣的人民，不管是老台灣人或跟國民黨流亡的新台灣人，都應該理智地看中國戲法，和台灣政客與商人的反應，並反省自己切身的利益。台灣已經是一個民主、開放的社會，並不像國民黨威權統治限制人民遷徙、居住的自由。
如果有人認為中國的制度、社會比較好，他們有選擇去中國居住的自由；如果國民黨要「國共合作」，也可以遷回中國與「中國國民黨革命委員會」合併，由連戰高喊：「胡主席萬歲」，看能不能有一天爭回中國天下，以告慰蔣介石之靈。
相反的，如果認為台灣的民主、開放社會還是比中國適合居住，政黨也比在中國有前途，那麼選擇在台灣居住的人民便應該團結起來，保障台灣的自由、民主，反對中國的野蠻併吞企圖，也唾棄唱衰台灣、要引外力干預台灣內政的無骨商人與政客。讓歷史證明，台灣人的骨頭並不是那麼賤。 （作者為資深新聞從業人員）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣人骨頭沒有那樣賤</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-04-04/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-04-04/</guid>
      <description>台灣人骨頭沒有那樣賤 沈潔
中國「人大」制定的「反分裂國家法」是一份不三不四的文件，它的 名稱暴露中國缺乏立場的心虛症狀。很顯然它不能稱為「中國反國家 分裂法」，因為中國所定的「法律」都冠以「中華人民共和國」，而 不是冠以「中國」。但是如果沿用慣例，正式稱為「中華人民共和國 反國家分裂法」，那就更荒謬，更悖離事實，更挑釁。
這份文件其實是政治統戰、對台武嚇的傳單，遠程目的在併吞台灣， 近程目標在分化台灣，利用台灣民主、自由、多元社會不能避免的內 部矛盾，干預台灣內政，希望扶植一個唯北京之命是聽的傀儡政權， 在「一個中國」的圈套下，把台灣出賣給中國。這不是什麼「反國家 分裂法」，而是不折不扣的「分化台灣法」。
不幸台灣也有不三不四的政客、政黨與商人，甘心受中國統戰利用， 隨中國操弄台灣族群、黨派與私人商務利益的戰鼓起舞，讓中國「分 而克之」，「分而制之」的統戰伎倆玩得淋漓盡致。
中國這一招，的確看穿了台灣人民兩大弱點：外來政黨戀權，台灣人 愛錢。老國民黨外省政客，在中國被共產黨掃地出門，敗退佔領台灣 ，對中共政權恨之入骨，為保持其非法統治台灣的既得利益，他們「 反共」，也教育台灣人民反共。但是，等到他們在台灣的政權，被人 民以選票推翻，他們立刻翻臉擁抱中共，以「反台獨」為名，企圖援 引他們的宿敵來分化台灣人民，幫他們翻身，也幫中國併吞台灣。
失去權力似乎使國民黨政客瘋狂。國民黨配合中國「分化台灣法」， 可謂陰險到極點。它不但不顧台灣人民心情，及時派「代表團」到中 國，幫助中國製造「反分裂法」受「台灣人民」熱烈歡迎的假象，而 且所派的團長不是「統」字寫在臉上的老國民黨「外省掛」，而是家 族在「二二八」受國民黨之害，卻吃國民黨奶水長大，對國民黨唯命 是從的「台灣人」江丙坤。
江丙坤在北京與中共高幹舉杯仰頭灌酒洋相，和他回到台灣反問記者 他與北京達成「共識」「犯了什麼法」的狂傲，只再次証明江丙坤骨 頭之賤，和被利用還不自覺的幼稚。江丙坤依附的國民黨，在當權時 把「中共」視為「外」，與「共匪」勾結是不必經過正當程序審判便 可砍頭的罪，現在國民黨失去政權，卻把「中共」視為「內」，而把 台灣過半數人民選出的政府視為「外」，要聯共制台，難道江丙坤真 不知道這是違背基本政治道德的賣台行為?
商人許文龍在「分化台灣法」出爐之際，發表「退休感言」向北京交 心，令人想起當年國民黨脅迫旅居東京之「台灣共和國臨時政府主席 」廖文毅的手法。一九六五年，國民黨政府外有流亡「代總統」李宗 仁投向北京，內有「台獨」彭明敏發表「台灣人民自救宣言」的打擊 ，便搞出扣押廖文毅財產及家人，脅迫廖文毅「改邪歸正，放棄台獨 」回台灣齊力「反共」的戲碼。國民黨宣傳廖文毅「歸正」証明「台 獨末路」，其實「台灣獨立運動」反而擴向全世界。
中國看準國民黨為失去權力瘋狂，設下圈套讓國民黨、外省掛政客上 鉤; 它看準台灣商人貪財，先引誘台灣商人去投資、給予特權經營， 等到金錢設備套住，再提出政治條件逼「台商」就範。「外省掛」商 人出來叫支持「反分裂法」不但不令人意外，反而會壞事; 抓支持「 台獨」的商人出來「反台獨」才見分化之功。北京看破了「台商」手 腳：你要賺錢，骨頭就硬不起來; 它也看破了台灣在野黨的手腳：你 想中共幫你推翻台灣本土政權，你骨頭也硬不起來。
但是，在台灣的人民，不管是老台灣人或跟國民黨流亡的新台灣人， 都應該理智的看中國戲法，和台灣政客與商人的反應，並反省自己切 身的利益。台灣已經是一個民主、開放的社會，並不像國民黨威權統 治限制人民遷徙、居住的自由。如果有人認為中國的制度、社會比較 好，他們有選擇去中國居住的自由; 如果國民黨要「國共合作」，也 可以遷回中國與「中國國民黨革命委員會」合併，由連戰高喊「胡主 席萬歲」，看能不能有一天爭回中國天下，以告慰蔣介石之靈。
相反的，如果認為台灣的民主、開放社會還是比中國適合居住，政黨 也比在中國有前途，那麼選擇在台灣居住的人民便應該團結起來，保 障台灣的自由、民主，反對中國的野蠻併吞企圖，也唾棄唱衰台灣、 要引外力干預台灣內政的無骨商人與政客。讓歷史証明，台灣人的骨 頭並不是那麼賤。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>果然是外來政權</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-03-17/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-03-17/</guid>
      <description>沈潔
國民黨最近的家務事，再次暴露它的矛盾與怪異。台灣經歷過國民黨一個「總裁」，三個「主席」，即兩蔣、一李、一連。兩蔣「鞠躬盡瘁」，死而後已，台灣人李登輝勉強登台，卻因為連戰選不上總統而被掃地出門，而連戰落選無過，登上寶座，但總統之役，連戰連敗，並未出現李登輝的「下台負責」問題。
現在連戰眼看難再戀棧，表示任期屆滿要「引退」大吉，於是所謂「王、馬」之爭浮上檯面，而王、馬之爭暴露的正是國民黨內部矛盾及外來政黨的特質。王的支持票大部份是台灣本土黨員。但這些黨員顯然人頭性質居多，想的是要國民黨的好處，並不想「奉獻」國民黨，自然不交黨費。因為這些人不交黨費引起的選舉權問題，而暴露出國民黨有近二十萬特種黨員有免交黨費的特權，他們不但沒有選舉權的問題，而且是馬的鐵票。
連戰喜歡罵民進黨政治人物搞「族群」問題，但台灣選民應看看國民黨內部是否有族群不同的待遇、有族群不同的矛盾？國民黨內部是否還存在肥水不落外人田、不能讓「台灣同志」當主席的心態？「台灣同志」是否只能抬轎，不能坐轎？
這不是國民黨的「家務事」，這是外來政黨頭目濫權，牽涉台灣前途的頭等大事。且看最近中國搞「反分裂法」，把台灣不接受它併吞，說成是「分裂國家」，威脅要以「非和平手段」對付。以社會上最喜歡談論的男女關係來說，這是中國想強暴台灣，但你看外來政黨的「精英」如何反應：他們說台灣不要「挑釁」。這就是外來政黨「中央」的心態。
因此，他們寧可搞所謂「三一九」重回街頭，替連戰作心理治療，也不願在「三二六」向中國嗆聲抗拒強暴。他們不能接受「三一九」專案小組調查的新進展，還搬出與台灣毫不相干的國民黨黨史，毫無理路、毫無邏輯的用袁世凱指使暗殺宋教仁，來類比及嘲諷專案調查的新發展。袁世凱指使暗殺他的政敵，難道陳水扁指使對他充滿仇恨的人來暗殺自己？國民黨居然不堪到這種地步！
如此僵化、矛盾、不抱台灣意識，獨裁統治過台灣，「台灣同志」都懶得交黨費的外來政黨，還能在台灣作威作福，與其舊敵勾搭不斷，以國會「泛藍過半」的優勢，採取背叛台灣意識，向中國投靠，凡事看中國臉色的立場。
但是，除了不必交黨費、擁馬的那些選民外，有多少台灣選民是因為國民黨的國家定位立場而選國民黨的候選人？
在台灣，立法委員、縣市長、縣市議員等地方選舉，根本與國家定位的政策問題不相干。選民選的是「人」而不是「黨」，不是政策辯論。這種選舉靠候選人長期經營、部署，紅白事之周到，這些候選人對國家立法大事、政策了解極有限。如果不信，我們何妨對全體立法委員來一次考試，測驗他們對國家重大問題的認識？
這些人靠自己經營選上「立委」，替國民黨虛張聲勢，但他們並沒有決定國民黨政策的權利，只有跟著國民黨頭目搖旗吶喊的義務，國民黨頭目要他們反軍購，他們就投票反軍購；國民黨頭目要他們接受一中，他們就不敢說有二中或一中一台；國民黨頭目說要吵「真相」，他們也不敢說這是胡吵；國民黨頭目說不要對中國的強暴嗆聲，他們就把腿縮起來。他們是台灣人，但只是外來政黨的應聲蟲。
台灣選民選出這些立法委員，並不是因為他們屬國民黨，或認同國民黨的大中國主義與「一中」政策；他們也未必認同他們「黨主席」的立場，但是黨主席「英明」，自由心證，高舉「一中、反獨、反綠」的聖旨。這是外來政黨的花招，也是國民黨候選人及本土支持者不知自覺的悲哀，他們也都是被國民黨頭目強暴的人，而國民黨頭目還叫他們也讓中國強暴，並且別出聲。有這種外來政黨，台灣人能不生氣？（作者為資深新聞從業人員）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>外來政黨就是這樣子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-03-12/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-03-12/</guid>
      <description>外來政黨就是這樣子 沈潔
中國國民黨為「外來政黨」的屬性，明白寫在招牌上。李登輝想把它 變成「台灣國民黨」，無功而退，連戰復辟，卻又掩不住千瘡百孔的 矛盾。一些「支持國民黨」的台灣選民，應該把眼皮張開，看清楚這 個外來政黨是什麼個樣子。
國民黨最近的家務事，再次暴露它的矛盾與怪異。台灣經歷過國民黨 一個「總裁」，三個「主席」，也即兩蔣、一李、一連。兩蔣「鞠躬 盡瘁」，死而後已，台灣人李登輝勉強登台，卻因為連戰選不上總統 而被掃地出門，而連戰落選無過，以半山之子登上寶座，但總統之役 ，連戰連敗，並未出現李登輝的「下台負責」問題。
現在連戰眼看難再戀棧，表示任期屆滿要「引退」大吉，於是所謂「 王、馬」之爭浮上台面，而王、馬之爭暴露的正是國民黨內部矛盾及 外來政黨的特質。王的支持票大部份是台灣本土黨員，但這些黨員顯 然人頭性質居多，想的要國民黨的好處，並不想「奉獻」國民黨，自 然不交黨費。因為這些人不交黨費引起的選舉權問題，而暴露出國民 黨有近二十萬特種黨員有免交黨費的特權，他們不但沒有選舉權的問 題，而且是馬的鐵票。
連戰喜歡罵民進黨政治人物搞「族群」問題，但台灣選民應看看國民 黨內部是否有族群不同的待遇，有族群不同的矛盾; 國民黨內部是否 還存在肥水不落外人田，不能讓「台灣同志」當主席的心態? 「台灣 同志」是否只能抬轎，不能坐轎?
這不是國民黨的「家務事」，這是外來政權頭目濫權，牽涉台灣前途 的頭等大事。且看最近中國搞「反分裂法」，把台灣不接受它併吞， 說成是「分裂國家」，威脅要以「非和平手段」對付。以社會上最喜 歡談論的男女關係來說，這是中國想強暴台灣，但你看外來政黨的「 精英」如何反應：他們說不要「挑釁」。意思就是說：強暴既然無法 避免，你就放心受用吧。這就是外來政黨「中央」的心態，中國對台 灣的強暴，很合乎他們的生理與心理上的需要。
因此，他們寧可搞所謂「三一九」重回街頭，替連戰作心理治療，但 不願在「三二六」向中國嗆聲抗拒強暴。他們不能接受「三一九」專 案小組調查的新進展，還搬出與台灣毫不相干的國民黨黨史，毫無理 路、毫無邏輯的用袁世凱指使暗殺宋教仁，來類比及嘲諷專案調查的 新發展。袁世凱指使暗殺他的政敵，難道陳水扁指使對他充滿仇恨的 人來暗殺自己? 國民黨居然不堪到這種地步!
如此僵化、矛盾、不抱台灣意識，獨裁統治過台灣，「台灣同志」都 懶得交黨費的外來政黨，還敢、也還能在台灣作威作福，與其舊敵勾 搭不斷，那真是台灣人沒出息，被強暴而不自知。外來政黨頭目仗著 國會「泛藍過半」的優勢，採取背叛台灣意識，向中國投靠，凡事看 中國眼色的立場。但是，除了不必交黨費、擁馬的那些選民外，有多 少台灣選民是因為國民黨的國家定位立場而選國民黨的候選人?
在台灣立法委員、縣市長、縣市議員等地方選舉的「中間選民」，根 本與國家定位的政策問題不相干，他們選的是「人」而不是「黨」， 他們看這個人是否他們派系的人、他們的親戚、朋友、認識的人、有 共同利益、生意往來的人，或更等而下之，有沒有送錢買票。候選人 也是透過各種不同關係去拉票，而不是政策辯論。這種選舉靠候選人 長期經營、佈署，紅白事之週到，他們對國家立法大事、政策瞭解極 有限。如果不信，我們何妨對全體立法委員來一次考試，測驗他們對 國家重大問題的認識?
這些人靠自己經營選上「立委」，替國民黨虛張聲勢，但他們並沒有 決定國民黨政策的權利，只有跟著國民黨頭目搖旗吶喊的義務，國民 黨頭目要他們反軍購，他們就投票反軍購; 國民黨頭目要他們接受一 中，他們就不敢說有二中或一中一台; 國民黨頭目說要吵「真相」， 他們也不敢說這是胡吵; 國民黨頭目說不要對中國的強暴嗆聲，他們 就把腿縮起來。他們是台灣人，但只是外來政黨的應聲蟲。
台灣選民選出這些立法委員，並不是因為他們屬國民黨，或認同國民 黨的大中國主義與「一中」政策; 他們也未必認同他們「黨主席」的 立場，但是黨主席「英明」，自由心証，高舉「一中、反獨、反綠」 的聖旨。這是外來政黨的花招，也是國民黨候選人、選民不知自覺的 悲哀，他們也都是被國民黨頭目強暴的人，而國民黨頭目還叫他們也 讓中國強暴，並且別出聲。有這種外來政黨，台灣人能不生氣?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兩岸破冰工具找誰要?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-02-04/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-02-04/</guid>
      <description>兩岸破冰工具找誰要? 沈潔
親民黨在立法委員選舉中挫敗，宋楚瑜卻拿民進黨與國民黨席次都未 過半的現實，施展權謀，把連戰玩掉一個江丙坤，現在回頭要玩陳水 扁，揚言同意「扁宋會」，以便向阿扁取得兩岸破冰工具，讓他在「 兩岸關係」上可以大顯身手。
話說得天花亂墜，連、扁被他玩得牙癢癢，其「奸巧」復多一例証， 但他找阿扁要「工具」，暴露他尋求「改善」與中國關係的本事也不 過如此，而他想把台灣併入中國屋簷下的野心卻昭然若揭。
宋楚瑜說他要向阿扁取得的破冰工具，「必須仰賴民進黨對兩岸政策 進行調整修正。」民進黨的「兩岸政策」，最基本的是「一邊一國」 ，台灣一國，中國一國，或中華民國一國，中華人民共和國一國，這 種現狀如要改變，需要台灣人民決定。這是民主、務實的政策，也是 絕大多數台灣人民堅持的原則。阿扁總統能在去年大選過半獲勝，原 因之一便是大多數台灣選民相信他比連、宋可靠，不會出賣台灣主權 ，向中國投降。
如果宋楚瑜瞭解台灣人民的意志，有心維護台灣，或「中華民國」的 主權國家地位，他應該運用他的「奸巧」本事，去勸說中國那些帶帝 王、帝國、霸權思想的領導人，用民主的思維，尊重人民的態度，務 實的看台海問題，承認一邊一國的現實。宋楚瑜本末倒置，不圖改變 中國的錯誤、霸權行為，反而先要阿扁「調整修改」台灣是主權國家 的政策，好讓他去向北京求降，這算什麼本事? 中國不是說台灣「只 要接受一個中國原則」什麼都可以談嗎? 宋楚瑜要向阿扁索取的工具 ，不正是中國所要求的條件? 他是要當北京對台灣的特使，不是台灣 對中國的特使。向阿扁找「破冰」工具，實在找錯門了。
舉個例子來說：宋家自認在美國加州五幢房產是合法取得，擁有產權 ，但有一個惡霸找上門來，硬說他們老祖宗以前住過這五幢房產，這 五幢房子的產權應歸他們所有，於是雙方關係「緊張」起來，宋家找 一個律師交涉。如果這個律師盡責，他應該要對方把產權証據拿出來 ，否則便閉上鳥嘴。但如果這個律師反而先向他找「工具」，要求宋 家不必堅持產權的主張，同意對方控股公司享有宋家產權，或讓宋家 再住五十年產權再回歸對方，宋家會接受這種神經病律師嗎?
在法律上，台灣主權並不屬於中華人民共和國，也不屬於「中國」， 各主要國家也未承認中華人民共和國或「中國」對台灣的主權，於是 北京祭出「一個中國原則」的三段論，目的就在要台灣自己交出主權 ，讓中國平白取得對台灣主權。這就和主張對宋家美國五幢房產有主 權的惡霸一樣，拿不出所有權狀，卻要宋家自己承認五幢房子產權與 惡霸現有的房產一樣，都屬惡霸的公司所有，宋家不會幹這種事，台 灣也不能幹這種事。
宋楚瑜真的有本事，那就去說通北京那些霸權領袖，為政之道，在以 民為先，尊重中國人民，也尊重台灣人民，中國民主化了，雙方自然 容易和平相處。宋楚瑜要找破冰工具，不必找阿扁，用他自己常掛在 嘴巴的「民主」去開導中南海的主人是最適當的工具，他不能反其道 而行，要求台灣人民放棄民主，成就他當「宋建華」的功業。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>立法院布袋戲的幕後</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-02-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-02-03/</guid>
      <description>沈潔
台灣經過一個世紀的外來殖民統治，不論是日本人或是中國國民黨外來政權，都是未經民主程序，強行以少數統治多數。台灣民主先知彭明敏先生在一九六四年發表台灣人民自救宣言，基本立論之一即中國國民黨政權統治者未經被統治者同意，台灣多數人不能公平參與政治，而由少數「外省人」統治多數台灣人的不公不義。
台灣民主化之後，政治公平競爭，過去殖民統治時代台灣人受不公平待遇的情形消失。本土政黨崛起，取得政權，也在立法院成為最大黨，表面上過去少數統治多數的現象已不復存在，當年的所謂「外省人」在政府體制上已不再居於壟斷地位。但是，以過去四年多的政治亂象而言，台灣正進入一個布袋戲政治時代，而其戲碼仍然是復辟少數統治多數。
中國國民黨外來政黨在第一次民選總統時，由台灣先生李登輝領軍獲勝，第二次由自認「純種中國人」連戰披掛迎戰同樣中國出生，純種中國國民黨高幹宋楚瑜，結果本土之子陳水扁獲勝，第三次中國黨自以為「算術」精明，搞出「一加一」的少數復辟戲碼，卻仍栽在陳水扁之手。
多數的台灣人表面上仍保持統治地位，但新的布袋戲政治悄悄上演，台灣人，特別是台灣政客，不知覺醒，而長於中國鬥爭性文化的中國黨「外省」政客已經搖身一變成「掌中大師」黃俊雄：以民間團體負責人身份，操控站在檯面的中國黨台灣政客，在立法院當投票機器，經他們立法或阻止立法，實質統治台灣。
布袋戲政治可以成局，台灣人繼續受少數統治，有體制、觀念的因素，也有台灣人民不能覺醒的因素。明明知道中國黨屬外來政黨，其目標在消除台灣的主權國家地位，接受中國併吞，而中國黨的台灣政客多半是想以立法委員頭銜，保障私人利益，對國家大事分不清東西南北，只知聽「黨魁」意旨行事的人物，但諸多選民仍因個人情誼、地方派系利益，或收受人家好處，而投中國黨候選人的票，讓他們在立法院累積成多數。
台灣人民茫然不知政治是非與自主之可貴，便讓習於少數統治多數，但在大選中失利的中國黨政客有機會搞少數統治多數的復辟大計。他們動輒以「黨紀」號令立法委員依黨意投票。陳水扁總統找立法院院長、中國黨副主席王金平談話，王金平說他不能談政黨合作問題，因為那是連戰主席大人的事。
王金平的話似乎很客氣，有分寸，卻也暴露布袋戲政治的荒謬：一個沒有公職的民間團體負責人，也就是中國黨主席連戰，可以用黨的家規公然指揮控制公職的立法委員、和在「中華民國」政府公職地位排名第三、第四的立法院長，這只有列寧政黨才幹得出來。蔣介石指揮萬年國會舉手部隊，他畢竟還有「總統」公職。
正常的民主國家，總統制的美國，政黨是標準民間團體，只是吸收人才，負責競選的機器，國會黨團自己運作，總統會爭取兩黨國會議員支持他提出的法案，運用賞罰來影響國會投票，但政黨和總統都不會以所謂「黨紀」要求國會議員當舉手部隊，而國會投票依黨派決定投票取向的情形也很少，國會議員常有他們自己的選區利益、個人意識形態的考量。
在內閣制國家，議會運作黨紀嚴密，但政黨黨魁也投身議會，本身即有公職，在議會內決定政黨立場和投票態度，順理成章，並無非公職人員橫蠻干預議員投票的問題。
台灣的布袋戲政治，兩個中國黨黨魁都是舊殖民統治階層的一份子，自己不肖投身立法院，成為二百二十五分之一，卻把立法院黨籍台灣人立法委員牢牢綁住，他們在幕後操控，而這些台灣人立委在所謂「黨紀」牽制下，就成標準木偶，化為兩個外來政權遺老的掌中物。
因為他們自己的私利和無知，聽任中國黨主席擺佈，阻礙改革，危害台灣安全與主權，讓外來老國民黨政客仍以少數統治多數，把台灣推向被中國併吞之路。這是台灣選民的悲哀，也是中國黨台灣立委的悲哀。（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布袋戲政治：台灣人的悲劇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-02-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-02-01/</guid>
      <description>布袋戲政治：台灣人的悲劇 沈潔
台灣經過一個世紀的外來殖民統治，不論是日本人或是中國國民黨外 來政權，都是未經民主程序，強行以少數統治多數。台灣民主先知彭 明敏先生在一九六四年發表台灣人民自救宣言，基本立論之一即中國 國民黨政權統治者未經被統治者同意，台灣多數人不能公平參予政治 ，而由少數「外省人」統治多數台灣人的不公不義。
台灣民主化之後，政治公平競爭，過去殖民統治時代台灣人受不公平 待遇的情形消失。本土政黨崛起，取得政權，也在立法院成為最大黨 ，表面上過去少數統治同數的現象已不復存在，當年的所謂「外省人 」在政府體制上已不再居於壟斷地位。但是，以過去四年多的政治亂 象而言，台灣正進入一個布袋戲政治時代，而其戲碼仍然是復辟少數 統治多數。
中國國民黨外來政黨，在第一次民選總統，由台灣先生李登輝領軍獲 勝，第二次由自認「純種中國人」連戰披掛迎戰同樣中國出生，純種 中國國民黨高幹宋楚瑜，結果本土之子陳水扁獲勝，第三次中國黨自 以為「算術」精明，搞出「一加一」的少數復辟戲碼，卻仍栽在陳水 扁之手。多數的台灣人表面上仍保持統治地位，但新的布袋戲政治悄 悄上演，台灣人，特別是台灣政客，不知覺醒，而長於中國鬥爭性文 化的中國黨「外省」政客已經搖身一變成「掌中大師」黃俊雄：以民 間團體負責人身份，操控站在檯面的中國黨台灣政客，在立法院當投 票機器，經他們立法或阻止立法，實質統治台灣。
布袋戲政治可以成局，台灣人繼續受少數統治，有體制、觀念的因素 ，也有台灣人民不能覺醒的因素。明明知道中國黨屬外來政黨，其目 標在消除台灣的主權國家地位，接受中國併吞，而中國黨的台灣政客 多半是想以立法委員頭銜，保障私人利益，對國家大事分不清東西南 北，只知聽「黨魁」意旨行事的人物，但諸多選民仍因個人情誼、地 方派系利益，或收受人家好處，而投中國黨候選人的票，讓他們在立 法院累積成多數。
台灣人民茫然無識政治是非與自主之可貴，便讓習於少數統治多數， 但在大選中失利的中國黨政客有機會搞少數統治多數的復辟大計。他 們動輒以「黨紀」號令立法委員依黨意投票。陳水扁總統找立法院院 長、中國黨副主席王金平談話，王金平說他不能談政黨合作問題，因 為那是連戰主席大人的事。
王金平的話似乎很客氣，有分寸，卻也暴露布袋戲政治的荒謬：一個 沒有公職的民間團體負責人，也就是中國黨主席連戰，可以用黨的家 規公然指揮控制公職的立法委員、和在「中華民國」政府公職地位排 名第三、第四的立法院長，這只有列寧政黨才幹得出來。蔣介石指揮 萬年國會舉手部隊，他的問題在萬年國會未經民主程序改選，和他擅 用舉手部隊「凍結憲法」，讓自己「吾三連、照元任、照例連」，而 不是他以民間團體領袖呼風喚雨，因為他畢竟還有「總統」的公職。
正常的民主國家，總統制的美國，政黨是標準民間團體，只是吸收人 才，負責競選的機器，國會黨團自己運作，總統會爭取兩黨國會議員 支持他提出的法案，運用賞罰來影響國會投票，但政黨和總統都不會 以所謂「黨紀」要求國會議員當舉手部隊，而國會投票依黨派決定投 票取向的情形也很少，國會議員常有他們自己選區利益、個人意識型 態的考量。
在內閣制的國家，議會運作黨紀嚴密，但其政黨黨魁也投身議會，本 身即有公職，在議會內決定政黨立場和投票態度，順理成章，並沒有 非公職人員橫蠻干預議員投票的問題。
台灣的布袋戲政治，兩個中國黨黨魁都是舊殖民統治階層的一份子， 自己不肖投身立法院，成為二百二十五分之一，卻把立法院黨籍台灣 人立法委員牢牢綁住，他們在幕後操控，而這些台灣人立委在所謂「 黨紀」牽制下，就成標準木偶，化為兩個外來政權遺老的掌中物。因 為他們自己的私利和無知，聽任中國黨主席擺佈，阻礙改革，危害台 灣安全與主權，讓外來老國民黨政客仍以少數統治多數，把台灣推向 被中國併吞之路。這是台灣選民的悲哀，中國黨台灣立委的悲哀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本土化與「去中國化」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-01-06/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-01-06/</guid>
      <description>本土化與「去中國化」 沈嘉雄
受外來政權統治的殖民地，一旦重獲自由，其本土意識復興，殖民國 影響削弱是必然現象。台灣受日本五十年殖民統治，大戰結束，並未 獲自由與自主，而是受另一外來政權、中國國民黨政府的高壓「中國 化」統治。新的外來政權不但要清除日本文化，而且要壓制台灣本土 意識與本土文化，這一壓制又使台灣意識冰涷五十年。
從一九九０年代，李登輝總統主導民主化，台灣本土意識復甦，過去 幾年，本土政黨取得政權，李登輝先生以在野身份，暢所欲言，為台 灣主體意識振臂疾呼，使先知先覺與後知後覺的台灣人，重新檢視、 認同和珍惜先人的理念和文化。不論在政治上、文化上、歷史上，本 土化與強調台灣主體地位的觀念，形成一股排山倒海的神力。
本土化與台灣主體意識衝潰外來統治者要把台灣「中國化」的企圖， 也直接衝擊執行「中國化」者的利益。但是，政治上要「中國化」在 台灣實無市場; 在文化、教育上繼續「中國化」不但行不通，也與政 治上台灣與中國橋歸橋，路歸路的主張相抵觸。要抗拒本土化和台灣 主體性，成為外來舊統治者不可能的任務，於是，執行「中國化」的 既得利益者和大中國意識人士，拿出他們對台灣殖民、奴化教育的最 後儲蓄，把本土化措施統稱為「去中國化」，他們不正面反對「本土 化」，而是利用行之五十年的「中國化」愚民教育成果，全面攻擊「 去中國化」。
照他們的思考，「去中國化」就是罪大惡極，而什麼是「去中國化」 由他們來認定。於是，減少中國古代歷史教學，和把中國歷史教學另 置一類是「去中國化」; 減少文言文教學，增選近代台灣文學作品也 是「去中國化」。中文系教師把逼學生虛廢時間背誦中國古文、詩詞 視為不可更動的神主，還把他們私設補習班「讀經」，用廣告詞吹噓 成「讀經的孩子不會壞」。他們以台灣學生的「中文程度」比中國學 生高為傲，並要保持如此「優勢」。
看中文系教授學閥氣來勢洶洶，要逼教育部長就範，使我想起十幾年 前幾位本土意識的朋友聊天，有人便直陳台灣主體意識要復甦，第一 要務是改革或廢除師大中文系與史地系。這話雖說「激進」，卻非無 道理，師大背景者主導台灣中等教育取向，而對台灣主體意識壓制最 深，替外來政權進行奴化教育最力的，就是他們對中文與歷史課程的 不合理安排。
這些學中文與歷史出身者，深受學閥及外來政權政策影響，少有放眼 世界潮流，珍惜台灣主體的想法，反正他們辛苦學來的中國古文、中 國歷史，不管對學生有用、無用，他們所學的吃飯本領就限於此，要 削減他們的份量，或要他們去吸收「本土」的新東西，他們就心不甘 情不願，要打出學生應有「欣賞」文言的能力和不能排除中國文化遺 產等理由來搪塞，總的結語是不能有罪大惡極的「去中國化」。
這種觀念有本位主義錯誤、對文史教學的目的及社會需要認識不清， 和移花接木，存心轉移命題，以反對「去中國化」，來達成反對「本 土化」的目的。歷史教育，重點在使學生瞭解人類文明演變的源流， 不同時代的生活方式，讓學生對目前環境有更深一層瞭解，對未來的 開創多一些理想。歷史材料的可用性，自然以接近現代、接近週邊者 最有用，越古老、越遠距離越無用。除非是訓練專門學者，一般教程 總是古簡今詳。台灣歷史教育，仍不知今昔何昔，以中國古代帝王將 相為主，死背歷代興衰，對台灣主體歷史反棄之不顧。全世界沒有一 個正常國家的歷史是如此教法。歷史教程的改革，不論是調整教程比 例，列入台灣史教學，對「本土化」只是微乎其微的一步，更談不上 「去中國化」。
中文教學亦復如此，中國古人八股取士，所讀經典寥寥可數，所讀歷 史不外歷朝帝王諸侯列傳，為文越艱澀難解越好，如此自命清高，與 現代社會卻完全脫節。當前語文教育，最重要目的在以文字為工具， 學習其他學術、技能及溝通思想。不但中文的古文是死的語文，西方 的古文也是死語文，都不能應付科技、資訊、商業時代簡明易懂、語 義精確的要求。現代學生要吸收的知識，已非古人讀幾本經書，便可 「治天下」可比。如大學生有興趣，自己選讀古代文學欣賞並無不可 ，但基本訓練在使學生運用現代語文，作為學習及傳播的工具。勤學 古文、死背、欣賞古文，卻寫不出日常所需要的工作、研究、計畫報 告，這種語文教學便失去意義。
西方國家把古人經典之作，譯成現代英文，即使是閱讀最廣，最神聖 的基督教聖經，也譯成現代普及英文; 中國把其古文作品，譯成現代 語文，便於閱讀，這都是現代國家減少耗費時間學古文，也讓古代經 典易於流傳的共同趨勢。為使學生對語文學習有更濃厚興趣，選擇近 代、週邊的材料也是不可避免的作法。一百年前，胡適提倡白話文， 已經打敗老學究派，台灣居然還有如此「中國化」的中文學究，而且 其中有許多是中毒已深，對教育本土化之必要性不知不覺的本土子弟 ，這豈不可嘆!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>還辜振甫一個公道</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-01-05/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-01-05/</guid>
      <description>還辜振甫一個公道 紐約客
海基會董事長辜振甫謝世，聯合報系在紐約發行的世界日報把它當頭 條新聞處理，給予非元首級人物去世的最高規格禮遇，但報導內容實 在令人懷疑這家報紙的作法別有用心。
世界日報由台北發的報導，對辜氏的生平，有這幾句描述：「辜振甫 字公亮，一九一七年一月六日生，台灣彰化鹿港人，祖籍福建省惠安 縣，家族是台灣五大家族之一，國立台灣大學法學士畢業，日本東京 大學財政工商管理肄業。」
不知道是基於大中國意識型態與統戰考量，或聯合報記者沒有常識到 如此不堪的程度，對辜振甫的所畢業學校這樣簡單的事實，居然會錯 得如此離譜。這個大中國意識記者、編輯要把辜振甫的「祖籍」加以 強調，已經是存心在搞「中國化」，而硬說他是「國立台灣大學」畢 業，那真是連台大都難為情。
一九一七年出生，台灣早已歸日本所有，就算他二十二歲大學畢業， 那是一九三九年，台灣還是日本領土的一部份，請記者 大人翻一翻 「國立台灣大學」校史，一九三九年那來「國立台灣大學」? 辜振甫 的學歷，不折不扣是從「台北帝國大學」畢業，那不是「大清帝國」 的大學，而是「日本帝國」的大學，此「國立」非彼「國立」。
大中國主義媒體這樣寫，不知道是過什麼癮，對已經撒手人寰的辜老 先生，都不忘再拿來當統戰工具，突出他的「祖籍」，淡化他受過完 整、道地的日本教育，好像沒有福建的「祖籍」，或國民黨改名的「 國立台灣大學」，他駕鶴西歸便不能上頭條新聞似的。他們應還辜老 先生一個公道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本土化與「去中國化」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-01-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-01-04/</guid>
      <description>本土化與「去中國化」 沈潔
受外來政權統治的殖民地，一旦重獲自由，其本土意識復興，殖民國 影響削弱是必然現象。台灣受日本五十年殖民統治，大戰結束，並未 獲自由與自主，而是受另一外來政權、中國國民黨政府的高壓「中國 化」統治。新的外來政權不但要清除日本文化，而且要壓制台灣本土 意識與本土文化，這一壓制又使台灣意識冰涷五十年。
從一九九０年代，李登輝總統主導民主化，台灣本土意識復甦，過去 幾年，本土政黨取得政權，李登輝先生以在野身份，暢所欲言，為台 灣主體意識振臂疾呼，使先知先覺與後知後覺的台灣人，重新檢視、 認同和珍惜先人的理念和文化。不論在政治上、文化上、歷史上，本 土化與強調台灣主體地位的觀念，形成一股排山倒海的神力。
本土化與台灣主體意識衝潰外來統治者要把台灣「中國化」的企圖， 也直接衝擊執行「中國化」者的利益。但是，政治上要「中國化」在 台灣實無市場; 在文化、教育上繼續「中國化」不但行不通，也與政 治上台灣與中國橋歸橋，路歸路的主張相抵觸。要抗拒本土化和台灣 主體性，成為外來舊統治者不可能的任務，於是，執行「中國化」的 既得利益者和大中國意識人士，拿出他們對台灣殖民、奴化教育的最 後儲蓄，把本土化策施統稱為「去中國化」，他們不正面反對「本土 化」，而是全面攻擊「去中國化」。
照他們的思考，「去中國化」就是罪大惡極，而什麼是「去中國化」 由他們來認定。於是，減少中國古代歷史教學，和把中國歷史教學另 置一類是「去中國化」; 減少文言文教學，增選近代台灣文學作品也 是「去中國化」。中文系教師把逼學生虛廢時間背誦中國古文、詩詞 視為不可更動的神主，還把他們私設補習班「讀經」，用廣告詞吹噓 成「讀經的孩子不會壞」。他們以台灣學生的「中文程度」比中國學 生高為傲，並要保持如此「優勢」。
看中文系教授學閥氣來勢洶洶，要逼教育部長就範，使我想起十幾年 前幾位本土意識的朋友聊天，有人便直陳台灣主體意識要復甦，第一 要務是改革或廢除師大中文系與史地系。這話雖說「激進」，卻非無 道理，師大背景者主導台灣中等教育取向，而對台灣主體意識壓制最 深，替外來政權進行奴化教育最力的，就是他們對中文與歷史課程的 不合理安排。
這些學中文與歷史出身者，深受學閥及外來政權政策影響，少有放眼 世界潮流，珍惜台灣主體的想法，反正他們辛苦學來的中國古文、中 國歷史，不管對學生有用、無用，他們所學的吃飯本領就限於此，要 削減他們的份量，或要他們去吸收「本土」的新東西，他們就心不甘 情不願，要打出學生應有「欣賞」文言的能力和不能排除中國文化遺 產等理由來搪塞，總的結語是不能有罪大惡極的「去中國化」。
這種觀念有本位主義錯誤、對文史教學的目的及社會需要認識不清， 和移花接木，存心轉移命題，以反對「去中國化」，來達成反對「本 土化」的目的。歷史教育，重點在使學生瞭解人類文明演變的源流， 不同時代的生活方式，讓學生對目前環境有更深一層瞭解，對未來的 開創多一些理想。歷史材料的可用性，自然以接近現代、接近週邊者 最有用，越古老、越遠距離越無用。除非是訓練專門學者，一般教程 總是古簡今詳。台灣歷史教育，仍不知今昔何昔，以古代帝王將相為 主，死背歷代興衰，對台灣主體歷史反棄之不顧。全世界沒有一個正 常國家的歷史是如此教法。歷史教程的改革，不論是調整教程比例， 列入台灣史教學，對「本土化」只是微乎其微的一步，更談不上「去 中國化」。
中文教學亦復如此，中國古人八股取士，所讀經典寥寥可數，所讀歷 史不外歷朝帝王諸侯列傳，為文越艱澀難解越好，如此自命清高，與 現代社會卻完全脫節。當前語文教育，最重要目的在以文字為工具， 學習其他學術、技能及溝通思想。不但中文的古文是死的語文，西方 的古文也是死語文，都不能應付科技、資訊、商業時代簡明易懂、語 義精確的要求。現代學生要吸收的知識，已非古人讀幾本經書，便可 「治天下」可比。如大學生有興趣，自己選讀古代文學欣賞並無不可 ，但基本訓練在使學生運用現代語文，作為學習及傳播的工具。勤學 古文、死背、欣賞古文，卻寫不出日常所需要的工作、研究、計畫報 告，這種語文教學便失去意義。
西方國家把古人經典之作，譯成現代英文，即使是閱讀最廣，最神聖 的基督教聖經，也譯成現代普及英文; 中國把其古文作品，譯成現代 語文，便於閱讀，這都是現代國家減少耗費時間學古文，也讓古代經 典易於流傳的共同趨勢。為使學生對語文學習有更濃厚興趣，選擇近 代、週邊的材料也是不可避免的作法。一百年前，胡適提倡白話文， 已經打敗老學究派，台灣居然還有如此「中國化」的中文學究，豈不 可嘆!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>泛藍組閣：氣張聲勢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-14/</guid>
      <description>泛藍組閣：氣張聲勢 沈嘉雄
立委選舉落幕，泛藍保住過半數席次，國民黨鷹派揚言要組閣，迫陳 水扁交出行政權。但多數黨組閣，在體制內於法無據，國民黨鷹派不 過虛張勢勢，其秘書長林豐正要求阿扁與國民黨磋商閣揆人選，企圖 以體制外耍挾，取得制體內得不到的閣揆同意權才是真正用意。
閣揆由總統指定，不必經過立法院同意，這是國民黨主導的憲法修正 條文，而且是為連戰量身定作，國民黨想不顧憲法，公然奪權，必然 受選民厭惡。國民黨在立法院鬧了四年，立法事務廢馳，再鬧下去， 逼陳水扁無計可施，只好解散國會，重新選過，那泛藍未必再操勝券 。在體制內法有明文規定，國民黨無法取得組閣權，但它不死心，想 讓鷹派當黑臉，對陳水扁施加壓力，國民黨黨工則以較低姿態，要求 陳水扁的閣揆人選應先與國民黨磋商。
這話雖說得好聽，只是磋商，但實際上是要取得對閣揆的否決權。而 且，國民黨的居心，明眼人一望可知，他們要逼陳水扁不能利用執政 的優勢，培養二００八年的接班人。只要是碰到蘇貞昌、謝長廷這些 在下次可能代表民進黨出來選總統的人，國民黨一定反對。國民黨當 然希望能組閣，如果不能如願，則最好由下次不會出來競選總統的人 來擔任。
如果陳水扁不願讓國民黨在體制外取得體制內所未有的閣揆同意權， 他只有面對抗爭與不抗爭兩個選擇：抗爭的選擇是不理國民黨的要求 ，依憲法權力選擇閣揆，在立法院繼續受國民黨議員杯葛。不抗爭的 選擇是不動游錫𡚒，讓他再拖下去。這兩個選擇都不是很理想。
陳水扁可以選擇的最狠一著棋是與親民黨合作，讓親民黨取得立法院 院長職務，或讓宋楚瑜擔任監察院長。以宋楚瑜對連戰及國民黨在此 次選舉中視親民黨為無物的態度，親民黨不杯葛內閣，改以理性問題 以重塑形象的前景，這種合作的可能性並非沒有。如取得親民黨三十 四席的合作，國民黨的七十九票便無法再興風作浪。
民進黨與親民黨屬性及理念相去甚遠，但目前在政治上卻有共同利益 。宋楚輸選後所謂不去國民黨作老二，主張國民黨還出黨產，及宣稱 要守分際作反對黨，不搞急統與急獨等一些話，實際上是弦外有音， 拿三十四席的關鍵少數，待價而沽。親民黨被國民黨搶走十二席，聲 勢不濟，又缺乏資源之際，宋楚瑜想重振親民黨，合作對象不應是國 民黨，而是本土的民進黨。它與國民黨「合作」會被收編，但與民進 黨合作不會有被併吞的危險。
民進黨苦於未達半數，受制於國民黨，施政無法開展，修憲也要遭遇 困難，它需要妥協，在立法院有穩定多數可以進行國計民生、經濟法 案的推動。如果國民黨要價過份，親民黨基於共同利益，能以三十四 席合作，由民進黨掌行政院，親民黨出任立法院長，或由宋楚瑜接監 察院長，這未嚐不是化解國民黨阻力，在立法院以穩定多數順利展開 施政的一計。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不要踐踏外交與國防</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-12/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-12/</guid>
      <description>沈潔
外交與國防是中國併吞台灣之野心的兩大障礙，也是台灣統派政客、媒體與所謂學者的最大痛腳。外交是以文的手段，保障台灣的主權，和台灣在國際間的利益；國防是以武的手段嚇阻中國的侵略，保障台灣安全。這兩者都是主權國家所必備。
不論是外交或國防，都需要花錢，而且國家處境越困難，所需花費更多，但這是保障主權國家地位的必要投資。外無強敵窺伺的正常國家都不能省此開銷，更不要說主權受強敵威脅的不正常國家。
因為中國以「統一」為名，不顧民主與台灣人民的意願，企圖併吞台灣，台灣的外交與國防成為抗拒中國併吞的最重要防衛網，中國不惜使出一切橫蠻手段，目的便在使台灣與香港一樣無外交、無國防，失去主權國家地位。台灣統派也全力配合，唱衰台灣外交與國防，希望台灣解除外交與國防這兩道抗拒中國併吞的武裝。
中國在國防上霸道的打壓手段，一方面強力阻止國際社會對台灣軍售，另一方面不顧中國農村人民生活貧困，把沿海靠外來投資賺的外匯用來採購和製造先進武器，威脅台灣，使台灣不得不提升軍備。台灣為國家安全而採購先進武器，便讓統派顛倒因果與是非，指控台灣在搞「軍備競賽」。統派裝出一副悲天憫人的嘴臉，指台灣軍備花費可用來改善人民生活，解除健保危機。但其目的並非改善台灣人民生活，而在解除台灣國防，達到他們讓台灣被中國併吞的目的。
外交上亦復如此。中國仗其聯合國安理會理事國地位，及沿海地區經濟發展之利益，在國際社會全力封殺台灣生存空間。中國不但要把台灣排除在以國家為會員的國際組織之外，而且對非國家會員之國際組織，也要台灣矮化成「中國一部份」才同意加入。它強行以「一個中國」原則，逼台灣的邦交國與台灣斷交，承認或認知台灣是「中國的一部份」，而與中國建交。
中國國民黨威權統治下，不顧台灣前途，不求保住聯合國地位，要與中國外交對決，花掉多少錢，結果是「賊立漢不立」，台灣外交陷入被封殺的困境。大國在政治上需要中國合作，經濟上也有利益考量，受制於中國而不承認台灣，只有政治上無求於中國的小國家，或與中國相去較遠，無經貿上利益的小國，不容易受中國影響，還可以與台灣保持外交關係，但如此關係也不能不以經援作為代價。
因為經援開支，有時被當事國誤用，讓統派唱衰台灣多一個口實：台灣搞「金錢外交」、「凱子外交」、「綠營陷入邦交國數字迷思」。他們主張不要再「玩」與中國競爭邦交國數字「遊戲」，他們也以洩密來破壞外交工作的進展，目的與中國一樣要終結台灣外交，使台灣成為無外交、無國防的中國特區。
統派政客及學者多得是讀國際關係，霸佔台灣外交事務半個多世紀，他們不是不懂外交對台灣的重要性，只是別有用心，依其過去特權塑造出的「知名度」，想以愚民手法誤導台灣人民，達到以民逼官，放棄外交努力，讓中國野心得逞的目的。
統派要隱瞞的事實，最近已經在「台灣地位問題」的辯論中被揭穿：台灣主權在舊金山和約只經日本宣佈放棄，並未交給中國或任何國家。中國拿開羅會議未經簽字的新聞稿作為取得台灣主權的憑證，在國際法上站不住腳。中國對台灣主權的主張既無法律基礎，它退而求其次便迫使國際社會承認台灣是中國的一部份。如果國際社會均被迫作此承認，台灣便成中國的「內政」問題，台灣的主權國家地位更難維持。
中國要以外交併吞台灣，終極目標是把台灣邦交國殺到零； 相反的，台灣要保障主權國家地位，最好要邦交國數字不斷增加，從小國建交到大國建交，多多益善。這並不是什麼迷思，台灣有構成國家的客觀、國際法條件，但它還不是一個正常國家，因為有一個流氓國家主張對台灣擁有主權，要把台灣併吞。中國立場不改，台灣的外交不只是數字的迷思，而是主權國家存亡的競爭。對台灣來說，邦交國只能多，不能少。
統派政客也故作清高，本末倒置，認為台灣「外交」不必看邦交國數字，但求能進行文化、經濟交流。經濟與文化交流雖是外交的一部份，卻非外交的全部，而且，處理國際經濟、文化關係，並非「國家」的特有權利，香港並非國家，它在其他國家設經濟辦事處，美國的州並不是國家，許多州在台灣、中國都設有貿易辦事處。台灣的國家主權受到中國的挑戰，它的外交還有更重要的政治層次：取得國際社會的承認。
台灣的外交其實並不是求全贏，讓中國全輸。最近與萬努杜建交問題，便顯示台灣求雙贏的彈性，希望能達到雙重承認，維持一邊一國的現狀。統派好像認為如此小國，不值得費力爭取，但他們為什麼不問何以中國要全力去爭取？中國已經有近兩百個邦交國，或承認，或認知，或注意到中國主張台灣是中國一部份的立場，它還要爭取一個小國，台灣可掉以輕心、不屑爭取小國嗎？
說統派「包藏禍心」也許嚴重了些，但他們存心誤導台灣人民，配合中國踐踏台灣國防與外交卻是無可否認的事實。為台灣主權國家地位，我們需要更積極的國防與外交，而非短視的自廢國防與外交。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不要踐踏外交與國防</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-09/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-09/</guid>
      <description>不要踐踏外交與國防 沈潔
外交與國防是中國併吞台灣之野心的兩大障礙，也是台灣統派政客、 媒體與所謂學者的最大痛腳。外交是以文的手段，保障台灣的主權， 和台灣在國際間的利益; 國防是以武的手段嚇阻中國的侵略，保障台 灣安全。這兩者都是主權國家所必備。
不論是外交或國防，都需要花錢，而且國家處境越困難，所需花費更 多，但這是保障主權國家地位的必要投資。外無強敵窺伺的正常國家 都不能省此開銷，更不要說主權受強敵威脅的不正常國家。
因為中國以「統一」為名，不顧民主與台灣人民的意願，企圖併吞台 灣，台灣的外交與國防成為抗拒中國併吞的最重要防衛網，中國不惜 使出一切橫蠻手段，目的便在使台灣與香港一樣無外交、無國防，失 去主權國家地位。台灣統派也全力配合，唱衰台灣外交與國防，希望 台灣解除外交與國防這兩道抗拒中國併吞的武裝。
中國在國防上霸道的打壓手段，一方面強力阻止國際社會對台灣軍售 ，另一方面不顧中國農村人民生活貧困，把沿海靠外來投資賺的外匯 用來採購和製造先進武器，威脅台灣，使台灣不得不提升軍備。台灣 為國家安全而採購先進武器，便讓統派顛倒因果與是非，指控台灣在 搞「軍備競賽」。統派裝出一付悲天憫人的嘴臉，指台灣軍備花費可 用來改善人民生活，解除健保危機。但其目的並非改善台灣人民生活 ，而在解除台灣國防，達到他們讓台灣被中國併吞的目的。
外交上亦復如此。中國仗其聯合國安理會理事國地位，及沿海地區經 濟發展之利益，在國際社會全力封殺台灣生存空間。中國不但要把台 灣排除在以國家為會員的國際組織之外，而且對非國家會員之國際組 織，也要台灣矮化成「中國一部份」才同意加入。它強行以「一個中 國」原則，逼台灣的邦交國與台灣斷交，承認或認知台灣是「中國的 一部份」，而與中國建交。
中國國民黨威權統治下，不顧台灣前途，不求保住聯合國地位，要與 中國外交對決，花掉多少錢，結果是「賊立漢不立」，台灣外交陷入 被封殺的困境。大國在政治上需要中國合作，經濟上也有利益考量， 受制於中國而不承認台灣，只有政治上無求於中國的小國家，或與中 國相去較遠，無經貿上利益的小國，不容易受中國影響，還可以與台 灣保持外交關係，但如此關係也不能不以經援作為代價。因為經援開 支，有時被當事國誤用，讓統派唱衰台灣多一個口實：台灣搞「金錢 外交」、「凱子外交」、「綠營陷入邦交國數字迷思」。他們主張不 要再「玩」與中國競爭邦交國數字「遊戲」，他們也以洩密來破壞外 交工作的進展，目的無他，與中國一樣要終結台灣外交，使台灣成為 無外交、無國防的中國特區。
統派政客及學者多的是讀國際關係，霸佔台灣外交事務半個多世紀， 他們不是不懂外交對台灣的重要性，只是別有用心，依其過去特權塑 造出的「知名度」，想以愚民手法誤導台灣人民，達到以民逼官，放 棄外交努力，讓中國野心得逞的目的。
統派要隱瞞的事實，最近已經在「台灣地位問題」的辯論中被揭穿： 台灣主權在舊金山和約只經日本宣佈放棄，並未交給中國，或任何國 家。中國拿開羅會議未經簽字的新聞稿作為取得台灣主權的憑証，在 國際法上站不住腳。中國對台灣主權的主張既無法律基礎，它退而求 其次便迫使國際社會承認台灣是中國的一部份。如果國際社會均被迫 作此承認，台灣便成中國的「內政」問題，台灣的主權國家地位更難 維持。
中國要以外交併吞台灣，終極目標是把台灣邦交國殺到零; 相反的， 台灣要保障主權國家地位，最好要邦交國數字不斷增加，從小國建交 到大國建交，多多益善。這並不是什麼迷思。台灣有構成國家的客觀 、國際法條件，但它還不是一個正常國家，因為還有一個流氓國家主 張對台灣擁有主權，要把台灣併吞。中國立場不改，台灣的外交不只 是數字的迷思，而是主權國家存亡的競爭。對台灣來說，邦交國只能 多，不能少。
統派政客也故作清高，本末倒置，認為台灣「外交」不必看邦交國數 字，但求能進行文化、經濟交流。經濟與文化交流雖是外交的一部份 ，卻非外交的全部，而且，處理國際經濟、文化關係，並非「國家」 的特有權利，香港並非國家，它在其他國家設經濟辦事處，美國的州 並不是國家，許多州在台灣、中國都設有貿易辦事處。台灣的國家主 權受到中國的挑戰，它的外交還有更重要的政治層次：取得國際社會 的承認。
台灣的外交其實並不是求全贏，讓中國全輸。最近與萬努杜建交問題 ，便顯示台灣求雙贏的彈性，希望能達到雙重承認，維持一邊一國的 現狀。統派好像認為如此小國，不值得費力爭取，但他們為什麼不問 何以中國要全力去爭取? 中國已經有近兩百個邦交國，或承認，或認 知、或注意到中國主張台灣是中國一部份的立場，它還要爭取一個小 國，台灣可掉以輕心，不屑爭取小國嗎?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>立委選舉：選黨重於選人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-04/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-04/</guid>
      <description>沈潔
立法委員選舉將屆，選民即將再面臨一次重大抉擇：依老套，因循私情、利益、地方派系運作去選個人，或放眼台灣主體與國家認同的重大利益，以政黨作優先選擇。
在國家認同沒有問題，民主運作成熟的國家，不分政黨而以候選人個人條件、政見及個人好惡作為投票基礎並無不妥。但台灣民主改革還沒有到這種程度，中國黨黨國不分，不尊重民主政治規則，不認同台灣為國家的殖民者心態未去。台灣的民主改革之路，要能繼續走下去，只有選民共同以選票使本土政黨過半，把不認同台灣的中國黨掃進歷史。
在中國黨殖民台灣，操控台灣政治的年代，台灣選民被腐化，而選民的腐化便於中國黨操控選舉。台灣選民的投票行為，不脫地方派系動員、候選人經營的成果、樁腳運作買票、中國黨掌控的司法不獨立，對賄選作選擇性辦案。台灣選舉成了中國黨黨工與地方勢力掛鉤發財、升官的機會。選民因為地方人頭關係，或收受一點好處，便決定票選的對象。
這種認人不認黨的投票行為，讓不公不義的中國黨繼續控制台灣政局，扼殺台灣主體性的建立。過去四年多中國黨立委倒行逆施，唯恐台灣不亂，唯恐台灣改革取得進展，唯恐台灣主體性建立，不斷以多數暴力製造麻煩，阻礙改革所需之立法，杯葛台灣安全所賴之軍購。他們不肯接受選民的選擇，要另循政治鬥爭的手段把台灣搞亂，以「證明」本土政黨無能，他們以為台灣選民都是瞎子，看不出台灣的亂源就在中國黨政客。
也許有些選民認為中國黨的候選人也有「好人」、「具有台灣意識的人」和「本土派」，但有這種想法的選民請再想一想：這些「好人」在最重大的國家認同、台灣民主改革議題上，有沒有一個擺脫中國黨的「黨紀」約束，以台灣主體、改革及國家安全為重，在立法院違背中國黨立場投票？你看中國黨的副主席王金平，被捧為「本土派」，但他對終結立法院亂象有沒有任何作為？他對國家安全重大議題的軍購案預算有沒有盡過一分力？他對公投法是不是依中國黨的「上意」，製造一個小鳥籠公投法？他是不是主導通過一份他自己都承認是無法無天之惡法的「真調法」？他是不是作賊喊捉賊，恐嚇選民說本土政黨過半就是「災難」？
中國黨領袖及一批抱殖民者心態的外來政客，高舉「中華民國」包括中華人民共和國及蒙古共和國領土的大旗，操控中國黨，也想藉此操控台灣政局。
以立院的投票紀錄來看，中國黨並沒有「本土派」，他們是「台灣人」但在立法上並不認同台灣，他們只是中國黨壓制台灣主體意識的幫凶。以前他們依附「反共」、與中國隔離的中國黨，作為其統治台灣之工具，其投機行為雖為台灣人民引以為恥，但尚可容忍，現在台灣自由民主體制建立，他們仍不知選擇，繼續依附不認同台灣的中國黨，則這種台灣政客根本不值得支持。
與中國黨台灣政客同樣不值得支持的是所謂「無黨籍」政客。他們應稱為「無原則」政客較合適，因為他們只有利益，沒有是非，沒有原則。在中國黨黨國戒嚴統治下，既不能容許真正有組織的政黨，非中國黨政客只能說是「黨外」、「無黨籍」，他們在台灣民主化過程中是令人尊敬的英雄人物。但到台灣人民可以自由組黨、選黨之後，仍打「無黨籍」旗幟搞政治，便成沒有原則與信仰的狗雄。
所謂「無黨籍」根本就是投機政客，多的是政黨不敢收的黑金人物，或未得政黨提名而出走跑單幫的小政客。這些人與中國黨的淵源深，常是幫中國黨打擊民主改革及台灣主體意識法案。而其最無是非的投機作風，表現在「真調會」立法上，他們以一半支持中國黨，一半支持本土黨來「表示中立」，兩邊「不得罪人」。對大是大非的原則問題，可以用「不得罪人」來作為立法原則嗎？台灣人在中國黨殖民統治半個世紀，真被「中國化」到如此鄉愿的程度？
「無黨籍」在藍綠之間取巧、取利，對台灣國家安全、台灣主權問題上不認同台灣，選這種人進立法院幹什麼？
在台灣選區尚未完成小選區改革，中國黨與無黨籍還不能明確認同台灣主體性之前，為了台灣的民主改革能繼續發展，選民的最佳選擇是拋棄鄉愿、私利、私情、派系，以選票支持泛綠的候選人，讓泛綠在立法院過半，也藉此逼泛藍拋棄殖民心態，認同台灣，作為一個以台灣利益為優先的正常反對黨。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>立委選舉：選黨重於選人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-11-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-11-30/</guid>
      <description>立委選舉：選黨重於選人 沈潔
立法委員選舉將屆，選民即將再面臨一次重大抉擇：依老套，因循私 情、利益、地方派系運作去選個人，或放眼台灣主體與國家認同的重 大利益，以政黨作優先選擇。
在國家認同沒有問題，民主運作成熟的國家，不分政黨而以候選人個 人條件、政見及個人好惡作為投票基礎並無不妥。但台灣民主改革還 沒有到這種程度，中國黨黨國不分，不尊守民主政治規則，不認同台 灣為國家的殖民者心態未去。台灣的民主改革之路，要能繼續走下去 ，只有選民共同以選票使本土政黨過半，把不認同台灣的中國黨掃進 歷史。
在中國黨殖民台灣，操控台灣政治的年代，台灣選民被腐化，而選民 的腐化便於中國黨操控選舉。台灣選民的投票行為，不脫地方派系動 員、候選人經營的成果、樁腳運作買票、中國黨掌控的司法不獨立， 對賄選作選擇性辦案。台灣選舉成了中國黨黨工與地方勢力掛鉤發財 、升官的機會。選民因為地方人頭關係，或收受一點好處，便決定票 選的對象。
這種認人不認黨的投票行為，讓不公不義的中國黨繼續控制台灣政局 ，扼殺台灣主體性的建立。過去四年多中國黨立委倒行逆施，唯恐台 灣不亂，唯恐台灣改革取得進展，唯恐台灣主體性建立，不斷以多數 暴力製造麻煩，阻礙改革所需之立法，杯葛台灣安全所賴之軍購。他 們不肯接受選民的選擇，要另尋政治鬥爭的手段把台灣搞亂，以「証 明」本土政黨無能，他們以為台灣選民都是瞎子，看不出台灣的亂源 就在中國黨政客。
也許有些選民認為中國黨的候選人也有「好人」，「具有台灣意識的 人」，和「本土派」，但有這種想法的選民請再想一想：這些「好人 」在最重大的國家認同、台灣民主改革議題上，有沒有一個擺脫中國 黨的「黨紀」約束，以台灣主體、改革及國家安全為重，在立法院違 背中國黨立場投票? 你看中國黨的副主席王金平，被捧為「本土派」 ，但他對終結立法院亂象有沒有任何作為? 他對國家安全重大議題的 軍購案預算有沒有盡過一分力? 他對公投法是不是依中國黨的「上意 」，製造一個小鳥籠公投法? 他是不是主導通過一份他自己都承認是 無法無天之惡法的「真調法」? 他是不是作賊喊賊，恐嚇選民說本土 政黨過半就是「災難」?
中國黨領袖及一批抱殖民者心態的外來政客，高舉「中國民國」包括 中華人民共和國及蒙古共和國領土的大旗，操控中國黨，也想藉此操 控台灣政局。如此連、宋路線當非王金平之流所謂中國黨「本土派」 所能認同，但在民主化後的台灣，政客、選民都有自由選擇的權利， 而王金平之流的「本土派」為什麼還無視事涉台灣主體、主權、獨立 的重大原則問題，聽命中國黨宰制?
以立院的投票紀錄來看，中國黨並沒有「本土派」，他們是「台灣人 」但在立法上並不認同台灣，他們只是中國黨壓制台灣主體意識的幫 凶。以前他們依附「反共」、與中國隔離的的中國黨，作為其統治台 灣之工具，其投機行為雖為台灣人民引為恥，但尚可容忍，現在台灣 自由民主體制建立，他們仍不知選擇，繼續依附不認同台灣的中國黨 ，則這種台灣政客根本不值得支持。
與中國黨台灣政客同樣不值得支持的是所謂「無黨籍」政客。他們應 稱為「無原則」政客較合適，因為他們只有利益，沒有是非，沒有原 則。在中國黨黨國戒嚴統治下，既不能容許真正有組織的政黨，非中 國黨政客只能說是「黨外」、「無黨籍」，他們在台灣民主化過程中 是令人尊敬的英雄人物。但到台灣人民可以自由組黨、選黨之後，仍 打「無黨籍」旗幟搞政治，便成沒有原則與信仰的狗雄。
所謂「無黨籍」根本就是投機政客，多的是政黨不敢收的黑金人物， 或未得政黨提名而出走跑單幫的小政客。這些人與中國黨的淵源深， 常是幫中國黨打擊民主改革及台灣主體意識法案。而其最無是非的投 機作風，表現在「真調會」立法上，他們以一半支持中國黨，一半支 持本土黨來「表示中立」，兩邊「不得罪人」。對大是大非的原則問 題，可以用「不得罪人」來作為立法原則嗎? 台灣人在中國黨殖民統 治半個世紀，真被「中國化」到如此鄉愿的程度?
「無黨籍」在藍綠之間取巧、取利，對台灣國家安全、台灣主權問題 上不認同台灣，選這種人進立法院幹什麼?
在台灣選區尚未完成小選區改革，中國黨與無黨籍還不能明確認同台 灣主體性之前，為了台灣的民主改革能繼續發展，選民的最佳選擇是 拋棄鄉愿、私利、私情、派系，以選票支持泛綠的候選人，讓泛綠在 立法院過半，也藉此逼泛藍拋棄殖民心態，認同台灣，作為一個以台 灣利益優先的正常反對黨。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>別抓錯藥：論「中程協議」公投</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-11-13/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-11-13/</guid>
      <description>別抓錯藥：論「中程協議」公投 沈潔
邱垂亮教授主張立委選後第一個公投議題，應該是美國親中學者所提 的所謂「中國不武，台灣不獨」，五十年中程協議。如此立論實本末 倒置，在「一個中國」框架看問題，否定台灣人民民主發展的基本權 利。
要台灣與中國簽定五十年「台灣不獨，中國不武」中程協定，只是兩 個主張「一個中國」之美國學的者意見，基本精神在五十年內中國不 對台灣使用武力，台灣不要「宣佈」獨立，五十年大限到，雙方坐下 來談判。談判什麼，以這兩位仁兄的立場，當然是「統一」的問題。
把這樣一個八字無一撇，對台灣權益有重大傷害的問題，拿來「公投 」，那真是本末倒置到極點。「公投」是保留給人民的最高、最後發 言權，那裡有「中程協議」內容未詳，雙方簽字地位未定，對方是否 接受我方要求，或提出我方不能提受之要求前，便先行「公投」的道 理? 要公投也應等到雙方談出協議初大稿，再付諸公投，不可能先公 投開出空頭支票，讓政府隨意去填。
陷在「一個中國」框架的美國學者，根本不把台灣當一個國家，他們 只看到中國對台灣的武力威脅，而且還把武力威脅視為有理。中國的 武力威脅，最高的目標在把台灣併吞，如果這項目的一時無法達成， 退而求其次要迫台灣不敢依民主程序進行主權國家的正常改革。如果 這兩個學者真同情與認同台灣的民主改革，他們應該批評中國武力威 脅不合民主與聯合國憲章的規定，要求中國放棄使用武力，或以武力 相威脅。
任何協議應有對等、對稱精神，例如雙方宣佈互不使用武力。「中程 協議」的建議以「不獨」換取「不武」，那是不平等、矮化台灣主權 國家地位的交易。從一九九 0 年代開始，台灣已經定位為獨立主權 國家，它的國家發展依民主體制進行。依事實與法理，台灣都不是中 國的一部份，則與中國簽的協議，承諾「不獨」件何解? 這豈非默認 台灣是中國一部份，而且五十年協議期內不能獨立? 如果五十年內處 於非獨立地位，中國不必使用武力，便可以把台灣併成它的一部份， 不必等五十年以後再談。
陳水扁總統已經表示雙方現在便可以談緩和緊張，避免衝突的互信機 制，以保台海雙方都能和平發展，這是我們這一代人應該負起的責任 ，如果中國領導人也能有此以民為貴，以民為尊的觀念，台海兩岸相 互尊重，和平共存並非不可能。但中國如繼續其霸權思想，「中程協 議」只是推脫這一代人的責任。
我們這一代的台灣人，即使有生之年無法完成使台灣成為正常主權國 家的史命，至少我們不能關閉台灣人未來使台灣成為正常主權國家的 選擇。主權的問題，絕無讓步妥協的餘地。「中程協議」是台灣主權 的妥協，也危害台灣人選擇的權利。即使中國遵守協議，五十年內不 用武，也未使用其他手段逼台灣受其併吞，五十年大限將屆時，台灣 人民的自由選擇權將不復存在，我們出賣了現在二十歲以下，和尚未 出生者應有的發言權。
邱教授稱，因為兩位美國學者立場親中，他們的提議當易為中國所接 受，而只要中國同意台灣公投，台灣人民便可以就此公投，授權政府 與中國達成協議。這是很奇怪的議論，如果台灣公投需要中國同意， 台灣還算主權國家? 既然兩個學者立場親中，所提中程協議易為中國 接受，可想而知其建議是對中國併吞台灣的目標有利，台灣為什麼要 去接受對中國有利的協議?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「中華民國」是一個「國家」嗎？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-11-03/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-11-03/</guid>
      <description>沈潔
美國國務卿鮑威爾在北京說溜嘴，把「和平解決」說成「和平統一」，也撈過界說台灣不是「獨立」，沒有享有國家的主權，這幾句話讓統派政客、媒體如獲至寶，拿出任意想像的本領，套進自己的意識形態，得到幾十年不變的「結論」：中華民國才是「國家」，「台獨」不是選項，沒有希望。
中國國民黨愚民統治台灣逾半世紀，以「黨國」之錢，養出多少洋、土政治學博士，但到現在連「中華民國」是什麼東西，中華民國是不是一個國家，都還搞不清楚，或不敢說真話。
一些半吊子政客、媒體工作者，望文生意，「中華民國」有一個「國」字，就是一個國家，其實「中華民國」與「中華人民共和國」都不是「國家」，而只是「政府」之稱謂。在亞洲大陸上建立的國家，自己用朝代稱呼，晚近的有「明」、有「清」，西方國家把這個國家稱之為支那。「清」是支那的外來政權，孫中山誓死要消滅的異族，等他革命成功，建立共和，當然就把「清」的朝代換掉，支那之名仍在，統治權轉移到「中華民國」，這是一個新的朝代，而不是一個新的國家。
中國國民黨以黨國體制統治支那，未建立民主機制，政權轉移仍看槍桿子，結果中國共產黨又把中國國民黨革命掉。新革命家毛澤東封建思想仍在，既然革命成功，就宣佈成立「中華人民共和國」，並以之繼承「中華民國」對支那的統治權。
中華民國與中華人民共和國雖說是「國號」，實際上是政府、朝代的番號，在國際社會的互動中非常清楚。中華民國「政府」被逐出支那，中華人民共和國政府成為支那的統治者，美國便承認中華人民共和國是支那的唯一合法政府。中華民國「政府」的代表，在聯合國繼續佔有支那代表的席位，於是有所謂「支那」代表權問題，而不是「中華民國」，或「中華人民共和國」代表權問題。因為中國國民黨政權已失支那本土，卻仍虛妄堅稱代表支那，最後美國要保障「中華民國」在聯合國的席次，也只限於「雙重代表權」，而非一邊一國模式。
美國對支那政策的演變，也清楚的不把「中華民國」或「中華人民共和國」當作「國」，這兩個名稱都有「支那」，而在一九九○年之前，雙方都稱代表「支那」，美國自然樂得順手推舟，在上海公報中以兩岸支那人都認為支那只有一個，台灣是支那一部分，而把問題推開。美國政府的「一個支那」政策便是在兩個自稱代表支那的政府間選擇一個承認與建交。
一九七九年，美國與中華人民共和國建交，其建交公報並不是說承認「中華人民共和國」為一個新國家，而是承認「中華人民共和國」是代表中國的唯一合法政府，這也就證明美國對中華人民共和國及中華民國的定位都只是「政府」，而非國家。如果是「國家」，中華民國既無支那本土，當然已經亡國，還喊什麼中華民國才是國家？
中華民國政府既失去支那，無權再代表支那，其名稱自應屬於歷史。中華人民共和國修史，仿朝代之例，中華民國史到一九四九年結束，以下便是中華人民共和國史。但中國國民黨以其戒嚴統治，殖民化教育，堅持中華民國名稱不變，使一個台灣政府，名稱卻頂著支那的帽子，在國際間仍受「一個支那」及「支那代表權」的綑綁。
事實上，從李登輝總統執政，到政黨輪替，陳水扁總統兩度當選，「中華民國」這個政府的實質已有重大改變，它不再主張代表支那，它的領土、人民、主權只限台灣，與支那無涉，與中華人民共和國無爭，雙方一邊一國，台灣是一個主權國家。
但國際社會或因強權政治，或因政治權宜，不肯接受台灣與支那不相干逾一世紀的事實和台灣民主演變的結果，既不承認目前以中華民國為名的台灣是一個國家，卻又接受支那的恐嚇，強力壓制台灣不能改用一個名實相符的國號，或新政府稱謂。台灣在外力干預與約制，尚未能制定新憲法，改變新國號，使國家正常化之際，鮑威爾卻據此說台灣不是獨立、不是享有主權的國家，這是何等不義與虛偽。
強權的不義與虛偽，真如毛澤東的陽謀，「引蛇出洞」，讓統派政客、學者原形畢露，也讓堅持台灣是主權國家的人民更應該知道為建立正常國家而努力。如果國際社會承認台灣現狀是一個主權國家，國號「中華民國」，那台灣人民可以歡迎，如果國際社會仍不正視台灣與支那無涉，既不爭支那代表權，也與支那不相隸屬的現實，仍要把「一個支那」政策強加在台灣人民頭上，那台灣只有制定新憲，拋棄帶有支那的假「國號」，以全民意志宣示主權國家地位。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「中華民國」是一個「國家」嗎?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-10-30/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-10-30/</guid>
      <description>「中華民國」是一個「國家」嗎? 沈潔
美國國務卿鮑爾在北京說溜嘴，把「和平解決」說成「和平統一」， 也撈過界說台灣不是「獨立」，沒有享有國家的主權，這幾句話讓統 派政客、媒體如獲至寶，拿出任意想像的本領，套進自己的意識型態 ，得到幾十年不變的「結論」：中華民國才是「國家」，「台獨」不 是選項，沒有希望。
中國黨愚民統治台灣逾半世紀，以「黨國」之錢，養出多少洋、土政 治學博士，但到現在連「中華民國」是什麼東西，中華民國是不是一 個國家，都還搞不清楚，或不敢說真話。
一些半調子政客、媒體工作者，望文生意，「中華民國」有一個「國 」字，就是一個國家，其實「中華民國」與「中華人民共和國」都不 是「國家」，而只是「政府」之稱謂。在亞洲大陸上建立的國家，自 己用朝代稱呼，晚近的有「明」，有「清」，西方國家把這個國家稱 之為支那。「清」是支那的外來政權，孫中山誓死要消滅的異族，等 他革命成功，建立共和，當然就把「清」的朝代換掉，支那之名仍在 ，統治權轉移到「中華民國」，這是一個新的朝代，而不是一個新的 國家。
中國國民黨以黨國體制統治支那，未建立民主機制，政權轉移仍看槍 桿子，結果中國共產黨又把中國國民黨革命掉。新革命家毛澤東封建 思想仍在，既然革命成功，改朝換代，就宣佈成立「中華人民和國」 ，並以之繼承「中華民國」對支那的統治權。
中華民國與中華人民共和國雖說是「國號」，實際上是政府、朝代的 番號，在國際社會的互動中非常清楚。中華民國「政府」被逐出支那 本土，中華人民政府成為支那的統治者，英國便承認中華人民共和國 是支那的唯一合法政府。中華民國「政府」的代表，在聯合國繼續佔 有支那代表的席位，於是有所謂「支那」代表權問題，而不是「中華 民國」，或「中華人民共和國」代表權問題。因為中國國民黨政權已 失支那本土，卻仍虛妄堅稱代表支那，最後美國要保障「中華民國」 在聯合國的席次，也只限於「雙重代表權」，而非一邊一國模式。
美國對支那政策的演變，也清楚的不把「中華民國」，或「中華人民 共和國」當作「國」，這兩個名稱都有「支那」，而在一九九０年之 前，雙方都稱代表「支那」，美國自然樂得順水推舟，在上海公報中 以兩岸支那人都認為支那只有一個，台灣是支那一部份，而把問題推 開。美國政府的「一個支那」政策便是在兩個自稱代表支那的政府間 選擇一個承認與建交。
一九七九年，美國與中華人民共和國建交，其建交公報並不是說承認 「中華人民共和國」為一個新國家，而是承認中華人民共和國是「代 表中國的唯一合法政府」，這也就証明美國對中華人民共和國及中華 民國的定位都只是「政府」，而非國家。如果是「國家」，中華民國 既無支那本土，當然已經亡國，還喊什麼中華民國才是國家?
中華民國政府既失去支那，無權再代表支那，其名稱自應屬於歷史。 中華人民共和國修史，仿朝代之例，中華民國史到一九四九年結束， 以下便是中華人民共和國史。但中國國民黨以其戒嚴統治，殖民化教 育，堅持中華民國名稱不變，使一個台灣政府，名稱卻頂著支那的帽 子，在國際間仍受「一個支那」及「支那代表權」的困綁。
事實上，從李登輝總統執政，到政黨轉替，陳水扁總統兩度當選，「 中華民國」這一個政府的實質已經有重大改變，它不再主張代表支那 ，它的領土、人民、主權只限台灣，它與支那無涉，與中華人民共和 國無爭，雙方是一邊一國，台灣是一個主權國家。
但國際社會或因強權政治，或因政治權宜，不肯接受台灣與支那不相 干逾一世紀的事實，和台灣民主演變的結果，既不承認目前以中華民 國為名的台灣是一個國家，卻又接受支那的恐嚇，強力壓制台灣不能 改用一個名實相符的國號，或新政府稱謂。台灣在外力干預與約制， 尚未能制定新憲法，改變新國號，使國家正常化之際，鮑爾卻據此說 台灣不是獨立，不是享有主權的國家，這是何等不義與虛偽。
強權的不義與虛偽，真如毛澤東的陽謀，「引蛇出洞」，讓統派政客 、學者原形畢露，也讓堅持台灣是主權國家的人民更應該知道為建立 正常國家而努力。如果國際社會承認台灣現狀是一個主權國家，國號 「中華民國」，那台灣人民可以歡迎，如果國際社會仍不正視台灣與 支那無涉，既不爭支那代表權，也與支那不相隸屬的現實，仍要把「 一個支那」政策強加在台灣人民頭上，那台灣只有制定新憲，拋棄帶 有支那的假「國號」，以全民意志宣示主權國家地位。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peng Ming-min Case as seen in American Diplomatic Files</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-10-14/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-10-14/</guid>
      <description>Taiwan News
Peng Ming-min Case as seen in American Diplomatic Files by James Wang
Forty years ago, Gimo Chiang Kai-shek was still enthusiastically shouting slogans of counter-attack and regaining control over Chinese mainland. But outsiders knew better. The situations, domestic and international, were getting worse. His dream of returning to Chinese mainland as liberator was rapidly fading away.
Early in 1964, Gen. de Gaulle decided to abandon Gimo Chiang and recognize Mao&amp;rsquo;s regime as representative of China.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>應該換頭腦思考的是中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-09-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-09-02/</guid>
      <description>應該換頭腦思考的是中國 沈潔
中國國民黨政府時代的海基會秘書長陳長文，花了一番心思舖陳事實 ，再加上先定的主觀解讀，表面上是要台灣與中國走出「傳統」國家 的定義，解決雙方分歧，但他點明的方向還是要台灣向中國妥協，接 受「一中」，不要成為一個正常國家。
不錯，陳長文的妥協用「一個中國，各自表述」作為包裝，但台灣一 接受「一個中國」，還能如何表述自己是一個國家，如何還能說服其 他國家承認台灣是一個國家? 中國要的是台灣投降，接受它是正宗「 一個中國」，它並不接受台灣自由表述為「兩個中國」，「一中一台 」，兩個不相隸屬之國家的權利。
陳長文的論述，反映的正是泛藍大中國主義者的矛盾和盲點。他引用 國際法的定義說明台灣具有國家的要素，但說了半天卻要台灣否定自 己是一個正常國家的地位，去接受「一個中國」的原則，陷入中國併 吞台灣的圈套。
大中國主義者這種矛盾與盲點，先定的認為中國國勢強大，在國際社 會有其絕對的影響力，而且對台灣「問題」絕不妥協，台灣不投降， 它便武力解決。因此，國號「中華民國」的台灣，依國際法已經是國 家，但國際社會受中國的影響，基於本身利益，就是不承認這一個叫 「中華民國」的國家，也因為中國影響力強大，台灣再換國號也同樣 無法取得國際社會的承認，因為承認台灣對他們不利。
中國的打壓，造成國際社會不與台灣，或「中華民國」建交是事實， 但是，台灣沿用一個在國際社會普遍認為已經被「中華人民共和國」 取代的「中華民國」國號，甚至還要自認代表「中國」，自己便留給 國際社會不承認其為國家的藉口。一部在中國制定，以中國大陸為施 行對象的「憲法」、國號、國歌仍在台灣使用，台灣很難自稱是一個 正常國家，「中華民國」總是被人認為是中國內戰的殘餘，台灣自己 不主張自己是一個國家，如何叫人承認台灣是一個國家?
在中國壓力及各國本身利益考慮下，台灣即使制憲、改國號、改國歌 ，也不會得到國際社會承認的說法，未免太武斷，太低估台灣目前非 正常國家狀態，對其國際地位所受到的損害。如果台灣制憲、改國號 、改國歌，依民主程序和聯合國的政治、人權原則，宣佈成為一個新 國家，國際社會仍不會予以承認，那麼中國何必那麼緊張，每天擺出 流氓面孔，恐嚇台灣如制憲、改國號、改國歌，它便武力相向? 中國 何不尊重台灣民主體制，尊重事實與法理，不要干預台灣的制憲，反 正它可以指使國際社會不承認，何苦暴露流氓嘴臉?
依國際法定義，台灣是一個國家，它尚未獲國際社會普遍承認是事實 ，而其未獲國際社會普遍承認，主要原因之一是中國的打壓，也是事 實。要應付這個難題，台灣最優先工作是鞏固、強化台灣的主權國家 地位，爭取國際社會的承認。如果國際社會能承認以「中華民國」為 國號的台灣這個國家，台灣也很歡迎，但如果「中華民國」阻礙國際 社會承認，台灣並不應排除未來經由民主程序制憲，改變國號。
台灣並不能因為一時爭取不到國際社會承認，便犧牲國家地位，去接 受「一個中國」，淪為所謂「非傳統」國家，實際上也就是「中國一 部份」的殖民地地位。如此犧牲法理、原則與國家地位的立場，屈就 中國在法理、事實、人權上都站不住腳的「一中」神話，並不是台灣 人民所能接受的「思考」。
真正應該走出過時主權、國家概念，尊重人權與民主的是中國。中國 能改變觀念，放棄其霸權立場，率先承認台灣是一個國家，或不去阻 礙國際社會承認台灣是一個國家，讓台灣以「中華民國」或其他國號 進入國際社織，兩方基本爭執便不復存在，雙方可以建立密切、友好 的國與國關係。
泛藍一意要台灣向「一個中國」投降的僵化思想，不得人心。中國觀 念不改，台灣可以加倍努力，也可以等待其變，但卻不能像泛藍政客 一樣，一方面說台灣是國家，另一方面卻不努力鞏由台灣的國家地位 ，反而是急於要台灣犧牲國家地位。泛藍政客與中國同樣必需走出不 「一中」迷思，尊重台灣主權國家地位。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>泛藍台灣政客的悲哀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-09-01/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-09-01/</guid>
      <description>泛藍台灣政客的悲哀 沈嘉雄
親民黨副主席張昭雄大發議論，要「反本土化」，要「去李登輝化」 ，要「國際化」，要「精緻化」，如此「四化」比對面攤子鄧小平大 人的「四化」，格局相差不足以萬里計。
張昭雄這種話說得出口，只有讓人為他這類泛藍台灣政客感到悲哀， 他們沒有原則，沒有骨格，不知所云，被支那化而不自知。
當然，親民黨或國民黨要反「本土化」，那是他們的自由，他們的主 張可以公開在民主的自由市場辯論，讓選民有清楚的認識和更多的選 擇。張昭雄有此膽量，應受歡迎，但他不知所云的口號，卻要先把它 弄清楚。
泛藍的政客及所謂學者，不敵「本土化」的自然趨勢，硬要把「本土 化」說成「鎖國」，把支那化移花接木成「國際化」。張昭雄這種台 灣政客「忘本」，也跟著這種論調而支那化。
張昭雄在一九九六年冒出來成為親民黨的副總統候選人，不是因為他 天縱英明，有過人之處，只在他具投機性格，和宋楚瑜需要一個台灣 人陪襯。宋楚瑜還知道不帶點本土化的表面，騙不到榮登大位所需要 的台灣選票。
但要論投機，宋的本事更在張之上，張靠「台灣人」的身份，讓宋玩 一下，他卻忘了自己的利用價值在那裏，反而積極支那化，走向外來 政權的死硬理念。
對台灣政治有一點常識的人都知道「本土化」是針對「支那國民黨」 的「外來政黨」，和「支那民國」的「外來政權」而來。黨國一體的 外來政黨與政權，只想與「支那共產黨」內戰，要「反攻大陸」，在 台灣實行高壓統治，不在台灣進行建設。這種局面在台灣內部及國際 社會都看不下去，蔣經國迫於時勢，開始有限度民主化。
「反攻」、「三民主義統一中國」無望，外來政黨要在台灣民主體制 中競爭，只有「本土化」一途。外來政權的「支那民國」招牌，也只 有本土化一途。事情很明白，為台灣民主奮鬥，在台灣本土成立的民 進黨，並沒有「本土化」的問題，因為它代表的正是「本土」力量。
「本土化」與「國際化」並不是相衝突的概念，張昭雄不能因為自己 是心臟科醫生，便堅持固心要緊，不必去保胃。民進黨是標準本土政 黨，但卻是很國際化的政黨，不但要走入國際社會，回饋國際社會， 還放鬆對台灣充滿敵意的中國之貿易往來。李登輝和陳水扁都主張台 灣與中國應建立「國際關係」，這難道不夠「國際化」? 如果這是「 鎖國」，兩蔣時代應如何稱呼?
在主體意識上，不落實台灣就是國家的「本土化」觀念，而光空談「 國際化」實際上是要把台灣香港化、支那化。一個多世紀來，香港的 「國際化」沒有人否定，但它先作為英國殖民地，馬英九雖以「港生 」為榮，但香港卻沒有港人作主的地位，大限一到，換成中國的新殖 民地，「國際化」依舊，聽任北京發號施令之勢益緊。沒有自主的本 土化就談不上地位平等的「國際化」。
張昭雄支那化之餘，大概也是用反本土化，和去李登輝化，作為鬥爭 支那國民黨內所謂「本土派」的手段，這就是泛藍台灣政客最大的悲 哀。台灣人民在手護台灣、正名運動中覺醒，知道自己是台灣這個國 家的主人，但泛藍台灣政客卻仍迷戀支那黨給的奶水，而不知「硬起 來」。
支那國民黨的所謂本土派，提出「支那民國即台灣」的立場，那是「 本土化」的一義，但卻被「純種支那人」否決。「純種支那人」選敗 不認輸，要以「槍擊真相」來「翻盤」，設計一套無法無天的調查條 例，由立法院通過。「本土派」無視憲法體制分權規定與原則，與當 年老賊一樣舉雙手贊成。在兩個大是大非問題上，「本土派」的良知 在那裏? 「本土派」的「本土」在那裏?
泛藍的台灣政客真的那樣沒有原則、沒有良知、沒有選擇嗎? 如果他 們認為「反本土化」，去李登輝化是他們的自由選擇，觀迎他們站出 來，讓台灣人民看個清楚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>國民黨本土派面臨抉擇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-07-24/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-07-24/</guid>
      <description>國民黨本土派面臨抉擇 沈潔
過去兩個多月，國民黨主席連戰的能耐被人一覽無疑，而親民黨主席 宋楚瑜儼然成為國親兩黨的太上主席，挾連戰及泛藍立委以自重，強 力挑戰台灣意識與本土政權，為外來政權復辟鋪路。
國民黨籍立委只當別人馬前卒，當外來政權復辟的工具，而不能為台 灣整體利益，政黨政治常態發展及經濟復甦盡應有的責任，其內心之 鬱鬱可想而知。難怪國民黨副主席，上屆與連戰搭配競選副總統的蕭 萬長，忍不住吐露一句真心話：本土派在國民黨發展的空間有限。
沒看到他說明為什麼本土派在國民黨發展的空間有限，但只要有一點 政治頭腦，或對國民黨的行徑用點心思觀察的人，都會有正確的答案 ：「正統」的國民黨有他們的優越感，在大是大非問題上，他們並不 認同台灣，而是在夢幻「統一」和「一中屋頂」。這種心態與本土派 無法調和。
「正統」國民黨和他們的後代，想在台灣民主政治佔一席之地，非要 台灣人不可，但是，基本上他們並不信任台灣人。他們並不認為台灣 人可以領導有「偉大歷史」的國民黨，甚至不認為台灣人有能力，或 有本事，可以在黨內與他們平起平坐。
他們要的台灣人黨員或幹部是一些可以供他們使喚，幫他們拉票，替 他們在立法院佔議席，和作他們以台制台之打手，應付本土政黨、本 土政權的台灣人。李登輝成為黨主席，本土派成主流，那些「正統」 國民黨想抗拒，因為他們不能服李登輝這一個台灣人的領導。
李登輝把國民黨「本土化」，把它老店新開，把認同台灣當第一要務 ，實際上是要台灣人接下國民黨，那更使有優越感的老國民黨及其後 代更加憤怒，藉著連戰敗選，硬把李登輝掃地出門。
沒有李登輝的國民黨，很自然走回復辟之路，雖然副主席擺了一大堆 台灣人，卻只是室內的盆景，點綴點綴而已。連戰迎奉宋楚瑜，請他 當太上黨主席，有那一個副主席被徵求過意見? 審查大法官的事，並 非政治問題，宋楚瑜喊不同意，國親立一體遵行，國民黨的「本土」 立委能不氣結?
當然，所謂本土派也有不知自覺，毫無自主性，與威權時代一樣寧為 外來政權鷹犬，以換取政治利益者。立法院幾個大小黨鞭，用最粗野 的話罵本土政權，阻撓對台灣發展有益之法案者，就是台灣籍立委。 這些人已經習慣於老國民黨的統治權威，看到「正統」國民黨，自己 便矮了一截，樂於當二等黨員而不疲。
嚴格來說，不認同台灣，不主張台灣是一個主權國家的人，不管他是 大陸新移民或老台灣人，都稱不上「本土派」。認同台灣是一個大是 大非的問題，沒有含糊的餘地。「正統」國民黨主張「統一」，認同 「中國」，要把台灣帶到中國屋簷下，這和本土的概念絕不相容。如 果本土派不能把國民黨本土化，使國民黨認同台灣，以台灣為主體， 他們別無選擇，應該退出國民黨，否則便不配稱為本土派。
我不相信老國民黨會擺脫他們對台灣人的優越感，也不相信他們會真 正認同台灣，揮別大中國，因此，我同意蕭萬長的看法，本土派在國 民黨發展的空間有限。
具體來說，復辟後的國民黨黨主席不可能由台灣人出任，這個位子必 然由「正統」大陸人把持。本土派只能在副主席閑差事上佔幾個缺。 如果這次連、宋落選，「正統」國民黨必然逼連戰下台，迎接宋楚瑜 回國民黨，或扶馬英九上台，本土派與主席無緣。
競選總統，國民黨一定以大陸人掛頭牌，台灣人搭配競選副總統。這 就和北京政權對台灣招降，說「統一」後，台灣的領導人可以到北京 擔任國家「副」主席一樣，你們有「副」的幹幹已經不錯了，還想幹 什麼?
國民黨的台北市長候選人也輪不到本土派：台北市人口結構特別，老 國民黨的後代佔相當比例，而住台北的本地人受統派媒體洗腦、同事 交往、生意、利益結合，已被同化，缺少台灣意識而不自知。老國民 黨之後代把台北市長當僅次於總統的大位，如果國民黨提名台灣人競 選，則一定會有大陸人介入競爭，一如黃大洲出線，便有新黨棍子介 入，而使陳水扁得利。因此，國民黨一定不肯提名台灣人競選。想當 台北市長的台灣人，留在國民黨毫無機會。
如果國民黨復辟成功，重掌政權，台灣人在內閣位子能佔一半，拿下 內政、交通、經濟及幾個不管部政務委員已經不錯了。連戰當院長的 時候，本土派在內閣人事也就在一半左右; 這些位子也輪不到立法院 那上不了台面的本土派。
國民黨的心態和他們的「中國文化」，還是把台灣人入黨視為不得已 之惡，台灣人黨員的角色是「人頭」，是「票源」，而不能居領導地 位，或與老國民黨平起平坐。如果本土派在國民黨有公平的發展空間 ，李登輝就不會被他們掃地出門。沒有李登輝的國民黨，本土派還談 什麼發展空間，他們只是二等黨員，供老國民黨使喚的卒子而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天空才是台灣的屋頂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-06-06/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-06-06/</guid>
      <description>天空才是台灣的屋頂 沈潔
兩千年總統大選，興票案強強滾，國民黨爆料：宋楚瑜的兒子在加州 有五幢房子。有子如此，宋楚瑜對屋頂自頗有研究，今年與連戰配對 復辟，還不避嫌，對與中國的關係，提出所謂「一中屋頂」論，叫台 灣把自家房子拆了，去中國屋簷下，與疫疾不斷，暴力不絕的中國合 用一個「中國」屋頂。
可愛的台灣人，不要因為宋某人的兒子在美國有五幢房子，便被他的 「一中屋頂」論騙了。香港、西藏、新疆、滿州、內蒙古都在中國屋 頂下，他們住的可不快樂。
宋某之子在加州房子的格局，據報導有單幢，有連幢，有公寓。單幢 洋房，如天母、陽明山的高級住宅區，不但遠離城市塵囂，且與鄰居 保持距離，自己有自己的屋頂，自己有自己的天空。屋頂壞了自己修 ，要用紅瓦、綠瓦看自己高興。要開個天窗也沒有人干涉。鄰居小夫 妻、老夫妻吵架、親熱，都在隱密範圍之內; 小孩看電視太吵，也不 致衝擊鄰人耳朵。
連幢屋也有自己的屋頂，只是屋頂與鄰居相連，與鄰居只隔一壁，如 果隔音不好，粗漢喝飽黃湯回家打老婆，老婆回過來打小孩，暴跳暴 叫之聲不絕，日子絕無單幢房子安寧。但如果有點耐性，各自打各自 的老婆和小孩，只要不打過壁來，反正屋頂壞了也是自己修，隔壁屋 頂壞了，水還不致於漏到自己頭上來。
大公寓幾十家或幾百家人住，大樓便是共一屋頂，如此環境更雜，不 但像連幢有左鄰右舍，而且上下都有人家。左右會吵，樓上樓下也會 吵。
據說，美國青年離家之後，沒兩個錢，也沒什麼家當，自然是先租個 公寓住。等有兩個錢，或要成家了，錢還不太夠，則搬進連幢屋。再 過幾年，本錢略雄厚，小孩也出生，便往單幢房子搬，這是家無恆產 之美國人的搬家三部曲。
有本事、有本錢，誰都要在好的地區，住單幢有自己屋頂的房子，誰 喜歡去和人共用一個屋頂，同用一把傘? 何況宋某人的「一中屋頂」 論，並不是「聯合國」這種大公寓，而是台灣把自己屋頂拆了，搬到 中國的屋簷下，住進別人家。台灣人民真如此沒有出息?
支那古人有「千金買屋，萬金買鄰」之說，聽來很封建與勢利，一幢 房子值千金，卻要花一萬千去選一個好鄰居，用現代語言說，就是高 級住宅區。但是，誰不想住高級住宅區? 高級住宅區也者，兇神惡煞 住進去的機會比較小，安全較可靠。如果鄰居是剛出獄的兇殺犯，色 情前科的強暴犯，偷雞摸狗的竊盜犯，二級煞疫三級肺癆患者，你會 住得安寧嗎?
如此住法還只是「鄰居」，而非只兩家共一個屋頂，如照宋某人所建 構的「一中屋頂」，更不知如何建法，又如何住法。如果台灣算一家 四口的小家庭，中國等於一家兩百二十五口的超級家庭。台灣是個規 距的現代化家庭，中國卻是殺人犯 (天安門 )、搶劫犯 (台灣是我的 )、疫疾 (煞疫 )、能拿就拿，能摸就摸的家庭。跟這種偉大的犯罪 家庭比鄰而居已經倒了八輩子霉，還去跟他們住同一個屋頂豈不是自 己找死?
台灣曾經住在支那的屋頂下，雙方都不快活，支那把台灣送給日本， 住在日本屋頂下，到日本戰敗，宣佈「放棄」台灣，但台灣人民還來 不及蓋自己的屋頂，又被支那強行佔領，未經正當程序，硬把它的屋 頂加在台灣頭上。到一九九六年，台灣人民總算自己決定有自己的房 子，有自己的屋頂，但支那人不甘心，強行以「一中」神話，要把台 灣搬進支那屋頂下，與人口比台灣多五十六倍的強盜家庭同居。
台灣與支那早已分家，而且自己成家立業，自己住單幢洋房，自己有 自己的屋頂，絕無捨單幢住宅去與一個家世不清白的大家庭共居一室 的道理。宋楚瑜的兒子可以有五個美國屋頂，他卻要台灣去和中國合 成一個屋頂，這是什麼心理?
嚴肅來說，宋楚瑜根本就是在玩文字魔術，他要當施瑯，接受中國的 「一個中國」條件，向北京投降，卻不敢說白，只好用騙術，說得輕 鬆，只是「一中屋頂」。這個屋頂不是「聯合國」的大屋頂，而是「 一中」屋頂，台灣住進去就「納入一中」家庭，再沒有自主權，再不 能掌握自己的命運。在支那人的心裏，台灣人民就是不能有自己的屋 頂。
在支那本土的支那人以流氓心態，硬稱台灣是支那的一部份。在台灣 的支那殖民統治者當權時，台灣就可以有自己屋頂，等他們失去政權 ，便主張要與支那那個「共匪」家庭合成「一家親」。這就是支那殖 民者不知民主為何物，也不把台灣人民當家作主放在眼裡的心態。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王金平沒有自主性</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-06-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2003-06-02/</guid>
      <description>王金平沒有自主性 沈潔
立法院決定把審議大法官的時機延到九月份，以配合親民黨主席宋楚 瑜的政治利益。親國兩黨籍此想挫陳水扁銳氣，卻還賣乖，高唱立法 院有自主性，經多數決議，沒有人能控制「所有政黨」，陳水扁應尊 重憲政體制。
立法院採多數決，「沒有人能控制所有政黨」，這些話都是事實陳述 ，但這些話都與立法院的自主性無關。陳水扁並不能控制「所有」政 黨，否則局面也不致於此。宋楚瑜同樣無法控制「所有」政黨，否則 他比蔣介石更兇惡。但是，宋楚瑜控制親、國兩黨，那已有「多數」 可以欺負事事委曲求全的阿扁本土政權。
在憲政體制上「立法院」有自主性，但國民黨的立法委員卻無自主性 ，充其量只是其黨主席的鬥雞或賽狗，或人性化一點，是黨主席的表 決部隊。王金平是曾經與「老賊」立委排排坐過的「資深立委」，他 也是國民黨表決部隊之一，他能說「立法委員」有自主性? 他表現過 自主性?
現在他身為國民黨副主席，也是國民黨最高公職人員，貴為立法院院 長，但是，他所主張並答應陳水扁延長立法院會期，及時審查大法官 提名案，卻需要去「報告」連戰與宋楚瑜，結果被否決。不但如此， 真正否決王金平主張者並非國民黨主席連戰，而是親民黨主席宋楚瑜 。連戰已經飄飄然，自以為「黃袍」加身，對宋楚瑜「你辦事，我放 心」，管他什麼王金平。
當然，王金平也很委屈，他咬著牙說立法院有自主性，誰都知道是鬼 話。以目前政治生態，立法院沒有自主性，連戰沒有自主性，王金平 沒有自主性，親、國兩黨立委沒有自主性，唯一有自主性的是宋楚瑜 ：親、國立委都有聽他命令投票的奴性，而親國兩黨「合作」在立法 院可居多數，但他們兩黨「合作」卻是「一人決」。
立法院有自主性是對陳水扁而言，其親、國兩黨佔的多數不支持陳水 扁的法案，也不及時審查憲政運作所必需的人事，那當然是「自主」 ，或「對立」。但這些國民黨立委對宋、連兩位共同主席並沒有自主 性。蔣中正與蔣經國執政，毫無民意基礎的老賊立委要聽他們使喚， 現在連、宋在野，新賊也要聽他們使喚。老賊、新賊都是賊，而新賊 還不如老賊。
王金平的委屈尚不只於此。連戰在二千年失利，環視國民黨英雄，誰 王金平其誰。他不居一也該居二，但連戰卻不但有「不讓」新人起來 的決心，而且有為權位與宋楚瑜分，為權位與宋楚瑜合的彈性，他硬 要捲土重來一次，一了百了，王金平不但前途無亮，而且更不知淪為 老幾。
王金平地位的淪落，對政治有三分認識者都可以辯識。連戰以滲水手 段，增加國民黨副主席人數，使有志者皆可為副主席，淡化副主席之 地位與尊嚴。他為一圓國民黨復辟，自己黃袍加身之夢，還引進宋楚 瑜當太上主席，至少是享有否決權之共同主席，如有異議，以「宋主 席」意志為意志。如此一來，副主席地位被稀釋得比雞筋還乏味。
國民黨立委，如果還有幾分自主、是非、為台灣之心，眼看國民黨及 自己立法委員身份，被連戰所認為是狼心狗肺的人拿去當惡鬥工具， 心理能不鬱卒才怪。聽命於自己沒有憲政地位的黨主席已經過份，現 在卻還得聽命於沒有憲政地位的「叛黨」主席，這叫什麼自主性? 這 叫國民黨教養下來的奴性。
立法院、立法委員依憲政體制行使其職權，誰都沒話說，但只果親、 國兩黨只知把自己黨的利益，個人的利益放在第一優先，不顧台灣的 國家利益，挾其所謂「多數」作威作福，那只是濫權，應受台灣人民 唾棄。對這些口是心非，只在爭權奪利，不知為台灣打拼的政客，台 灣人民不能健忘，而且應該行使國家主人的權利。
國民黨外來政權，死蛇活尾溜，還在立法院搞怪，而一些奴性已成， 為保立委權勢不惜犧牲台灣利益者，仍在充當外來政權以台制台之工 具，說泯滅良心的話。「台灣人的悲哀」莫過於此。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>為「國家尊嚴」退出聯合國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-07-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-07-30/</guid>
      <description>為「國家尊嚴」退出聯合國 范亦鍾
前外交部長章孝嚴為台灣退出聯合國事，替老蔣辯護，說台灣被迫退 出合國是國際情勢使然，與「漢賊不兩立」政策無關。他並稱老蔣對 美國的雙重代表權案已默許，最後是因為大勢已去，為顧及國家尊嚴 ，才退出聯合國。
老蔣有「漢賊不兩立」的政策，是他自己的陳述，連最死忠的老國民 黨也承認及支持要打倒共匪，不與共匪併存的僵化政策，如果說他有 此政策是抹黑，那他自己抹黑自己，與別人無關。
因為有「漢賊不兩立」之政策，故有「消滅萬</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本土派良知何在?反本土派責任何在?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-19/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-19/</guid>
      <description>本土派良知何在?反本土派責任何在? 沈嘉雄
立法院對考試院、司法院、監察院相關人事同意權行使問題，又有所 謂「藍、綠對決」情勢出現，而且還有以拒絕進場投票，或以「不領 票」，作為監控黨籍立委聽命動作的花樣。
不管在野政黨使出何種手段，搬出何種理由，其最基本的心態在反對 有本土意識人士出任政府公職。君不信，請看一個反本土政黨以反「 阿雄」為對象便可心領神會。
陳水扁所提幾位以「雄」為名的準委員，都成為以「華」為名一派人 的箭靶。「阿雄」是標準本土大名，而這幾位以雄為名的傑出人士， 的確也都有強烈本土意識，或長期致力於台灣主體性的建立。
幾百年的移民史上，台灣人民拼死拼活，目標不外是對內當家作主， 對外主權獨立，這就是本土派的最基本願望。現在台灣總算在全民投 票的制度下，出了兩位本土派總統，但本土派總統要提名具有本土意 識的人士出任政府公職，卻要受到兩個「存心不土」的在野政黨的抵 制。台灣真是一個奇怪的國家。
如果在野黨的立委諸公，真受不了各路「阿雄」，存心以反「阿雄」 所代表的理念，那當然是他們的權利，也是他們的責任，但我們也有 權利請問在野黨的本土派，你們良知何在? 在野黨的反本土派，你們 責任何在?
國民黨本土派在李登輝擔任黨主席時，意氣風發，幾十年被壓抑，迎 人鼻息的被統治時代總算過去，以民主程序當家作主、公平競爭的時 代已經來臨。因為李登輝對國民黨本土化，使一些本土人物得以出人 頭地，擠入國民黨領導層，或在立法院居多數。
現在立法院仍多的是本土派，強烈認同台灣主權獨立與人民當家作主 之理念者，但這些人卻再受國民黨的「政治迫害」，要接受「黨意」 反對與他們有共同目標的本土派擔任政府公職。他們居然可以跟著「 凡雄必反，凡輝必反」，這豈不要鬧出精神分裂症?
反「阿雄」顯然不得人心，因此，反本土的在野黨又有新招勢，下令 所屬立委對監委、試委不進場投票。這就是標準混水摸魚、不負責任 、只圖利益的中國文化。立法委員行使憲法規定的人事同意權，是權 利，也是責任。投同意票或反對票，應該列入紀錄，讓選民到選舉時 可以參考。但在「中國文化」教養下來的這些人，居然可以拿人民俸 祿，而拒絕作他們應做的決定。
嚴格來說，選舉用無紀名投票，但立法院的人事同意權，立法表決都 應該記名投票，因為他們只是「民意代表」，替選民行使職權，也即 應對選民負責。如果他們工作都在無記名投票中混過去，選民如何知 道他在立法院幹些什麼事?
因此，我們要大聲對反本土人士忠告：要幹立委，就要有擔當，要反 「阿雄」就進場投反對票，要支持「阿雄」就進場投贊成票，讓選民 看清楚你們的態度，不要使奸巧。對本土派，我們「雄」字號的乜要 請你們拿出應有的良知，表現台灣人應有的骨氣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Triangular Relations Become History</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-07/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-07/</guid>
      <description>Taipei Times
The Triangular Relations Become History By James Wang
Without a fanafre,the United States and Russia reached a three-page long nuclear arms reduction treaty, and Russia becomes a partner of NATO, indicating its further integration with the West.
After a bitter collapse in the early 1990&amp;rsquo;s, Russia finally finds its peace with itself and its former enemies.
Now we can see a Russia that cooperates with the United States and other major powers to promote peace and stability around the world.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>何必硬向歷史找答案</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-10/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-10/</guid>
      <description>何必硬向歷史找答案 沈嘉雄
幾個月前，民進黨邀國民黨人參加政府，國民黨立即擺出「政黨責任 政治」姿態，拒不同意，「違者」以黨律處份。
現在國民黨與親民黨頭目，及特定族群的「中常委」，分別唱和，要 在兩年後大選中「合作」，拿回政權。兩年前破局的「什麼配」，又 高唱入雲，也沒有「政黨責任政治」之說。
不僅如此，親民黨主席宋楚瑜還在美國歷史找到「不同黨」提名一組 候選人的「前例」。當然，他只高深莫測的說有如此「前例」，而不 言此例的背景與國親兩黨的權謀反覆大不相同。
政黨合作、競爭、排列、組合，視其意識型態和利益而定，兩黨要合 併，要相拼，都有其自由。英、法兩國政黨紀律嚴明，基本上是兩黨 政治，即使小黨也有它的理想，不會隨便拼湊合作。法國人較浪漫， 十幾個黨各有自己總統候選人，誰都不被併吞。
宋楚瑜提出美國的「前例」，已是一百三十八年前的舊事，如果算是 個「例」的話，那是「例外」，而且與現在國親在討論的所謂合作共 推一組候選人更是風馬牛不相干，如此提法只是存心誤導選民。
美國那次例外組合，發生在一八六四年內戰期間。共和黨的林肯總統 志在連任，但反戰、主和的民主黨氣勢正盛，林肯選情不看好。共和 黨相信如果民主黨拿下白宮，主張保持黑奴制度的南方獨立已無可避 免。林肯的戰略便在爭取民主黨的主戰派，以確保內戰勝利，免於國 家分裂，因此，他提名民主黨籍的強森為副總統候選人。
但這和國親兩黨同謀的大事卻是兩碼事：林肯與強森搭擋，稱之為「 共和黨 &amp;ndash; 聯合」，也有簡稱為「聯合」黨候選人。這只是個人的組 合，並非政黨的合作，因為民主黨仍推出他們自己的一組候選人。民 主黨主戰派出走，投入共和黨陣營，民主黨輸了陣。
國親合作之說，基本架構是黨的合作，兩黨只推一組候選人，或兩黨 「合併」成一黨，推出一組候選人，如此情況與美國的例外扯不上關 係。
明知扯不上關係，卻要賣個關子，便有存心誤導之嫌。「美國」，「 林肯」似乎都是好字眼，既是美國之例，又是林肯之例，誰能批評。 中國國家主席江澤民，便賣弄美國歷史，拿林肯主戰之例，來作為中 國武力威脅台灣的「合理」藉口。這真是歷史誤用到極致。
國民黨內部有人謎信「連宋合作拿回政權」的威力。但最基本的問題 是政治並非簡戰算數，「連宋合」得票並未必等於兩年前兩人得票數 的總合，而且「連宋」如何「合」? 有此春夢，主要是國民黨的非本 土派，因為他們想拿回政權，但卻又不願本土派出頭掛帥，「迎回」 宋楚瑜與連戰湊合，是他們一線希望。
如此算計，只看到加分的一面，卻看不見減分的一面。連戰反李登輝 路線，在黨內已經引起本土派不安，他與宋兩人同質性如此之高，兩 人一搭配，本土派喝西北風，這些票不逃才怪。國民黨本土派再沒出 息，也不會沒出息到自己不能當家的地步。
對宋楚瑜而言，如果國親合推一組，由他掛頭當總統候選人，他可以 得到的唯一好處是利用國民黨的黨庫資源。國民黨有人對情勢看不清 楚，宋楚瑜卻明白的很：不論是國親各提一組候選人，或兩黨合提一 組候選人，其結果都一樣，國民黨的外省票都流入他的票匱，國民黨 的李登輝系本土票流到民進黨。國民黨在「棄保」效應下會新黨化， 無損於宋楚瑜的選情。
因此，連戰唱的合作是不得已之舉，是他一線希望，也是真「有心」 ，但宋楚瑜唱的「合作」卻是先逗國民黨玩，不要去背負拒絕合作的 責任，到時候自然可以讓國民黨「好看」。雖然他還有興票案的疑雲 ，但他的選擇比國民黨和連戰多。
連戰有錢，卻有自己形象、性格、作風問題，更有兩年前慘敗第三名 的紀錄。如果他要出來競選，他有什麼理由要求自己掛頭牌，而由得 票比他高得多的宋楚瑜當老二? 屆時誰當老大的問題出現，宋楚瑜可 以「合情合理」的要求以上次得票數當「參考」，或以「民調」高低 作決定，那連戰「包死」無疑。
連戰雖有老二性格，但以國民黨「最大在野黨」主席之尊，且好歹當 過副總統，競選過總統，卻回頭為人作嫁，屈居老二，他也吞不下這 口氣。
宋楚瑜需要的是錢，和一個福佬人陪選。對宋楚瑜而言，連戰在錢方 面是正數，在選票方面卻是負數。因為外省票絕大部份在他口袋，客 家票也多數支持他，宋楚瑜需要一個象徵性的福佬副總統候選人，以 吸引福佬選票，這是他上次挑張昭雄的道理。
但張昭雄已經用過一次，宋自己是老面孔，如副總統也是老面孔，自 非開創之道，張昭雄出局已是定數，只有他自己不知道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>San Francisco Peace Treaty Revisited</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-02/</guid>
      <description>For Taipei Times
San Francisco Peace Treaty Revisited by James Wang
When former president Lee Teng-hui embraced the idea that &amp;ldquo;sovereignty resides in the people,&amp;rdquo; his statement didn&amp;rsquo;t raise many eyebrows. Almost everyone took it for granted because it is the ABC&amp;rsquo;s of Democarcy and it was stipulated in Article 2 of the Constitution.
And, when George W. Bush, President of the United States, insisted that the resolution of the disputes between Taiwan and the People&amp;rsquo;s Republic of Chinashould have the consent of the people of Taiwan, he seemed also talking along the line of Democracy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mr. Lien&#39;s Political Judgment In Question</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-22/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-22/</guid>
      <description>For Taipei Times
Mr. Lien&amp;rsquo;s Political Judgment In Question by James Wang
At a time when the Middle east was in crisis, the Bush Administration was under fire for its inaction in seeking for peace, and the situation in the Taiwan Strait was relatively quiet, it is hard to explain why Mr. Lien Chan, Chairman of the KMT, took a trip to Washington, D.C.
Mr. Lien&amp;rsquo;s visit generated a brief report in the Washington Times, which lead the story by quoting Mr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Calling a spade a spade</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-14/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-14/</guid>
      <description>Calling a spade a spade James C. Wang
Referring to Taiwan as &amp;ldquo;The Republic of Taiwan,&amp;rdquo; President George W. Bush of the United States caused an uproar in China and a ripple in Taiwan.
As can be expected, Beijing asked for clarification and government-controlled media expressed their dismay and indignation. That is routine business. No matter whether the remark is intentional or a slip of tongue, Beijing has no choice but to protest and put their position on the record.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>林豐正暗批蔣介石</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-04-09/</guid>
      <description>林豐正暗批蔣介石 范亦鍾
國民黨秘書長林豐正可能吃錯藥，或者國民黨越來越共產黨化，居然 連什麼是國家正經大事都分不清楚，抓住張俊雄的家務事，便揚言「 國民黨反對張俊雄擔任考試院長」。
林豐正吃錯藥，因為他膽子突然肥腫，明批張俊雄，暗批蔣介石，把 「兩房」當正常事，兩房變一房的現代思考變罪惡。林豐正似乎頗有 人情味及「古典」美德，但卻明目張膽挑國民黨老祖宗的私德。
也許林豐正除國民黨「正史」之外，不敢看野史閑書，所以不知道蔣 經國寫過洋洋洒洒萬言書，痛批蔣介石虐待和休棄他媽媽，及陳潔如 敗在宋美齡手下的舊事，為了鬥民進黨和張俊雄，便把張俊雄的家務 事搬出來，一副大義凜然，卻包不住政治化的居心。
如果林豐正敢公開指責蔣介石當年之非，讓蔣幹那麼多年「委員長」 、「總統」是舉國之恥，那我們可以同意他的看法，張俊雄不宜當考 試院長。
把蔣介石扯進來，並不是說張俊雄是蔣介石，因為張如果是蔣，林豐 正頭腦就會清醒一點，不敢去惹。但以現代的民法，現代的婚姻制度 ，蔣介石與張俊雄把家庭「單一化」，去「多妻」制，才是正軌。
共產黨對男女關係，有過「一杯水」之說，但黨權在握，男女匹配要 看黨的臉色，黨說可以就可以，黨說不可以，愛死了也活該。張俊雄 認為「兩房」在現代看來並不正常，決定擇一而回復正常婚姻生活， 這完全是私事，但共產黨化的國民黨秘書長居然期期以為不可，希望 張俊雄繼續維持過時的「現狀」。
但國民黨反對張俊雄出任考試院長是真的，要他留點「人情味」維持 「兩房」的現狀是假的。欲加之罪，何患無詞，如果張俊雄維持現狀 ，到時候國民黨也會以「私德有虧」，有妻有妾，來反對他轉戰考試 院。
「古代」便有「清官難斷家務事」之說，家務事如不涉及公務者，應 該尊重當事人的私人權利，公事公辦，私事私了，應該是現代社會的 法則，更何況張俊雄所選擇者屬現代社會的應有作為，林豐正的立場 似乎想復僻舊制，家家有個三妻四妾才有「人情味」?
台灣經民主改革，國家仍處過渡時期，重大國事多矣，國民黨秘書長 大事不管，倒是學共產黨，管起別人家務事，國民黨的程度真如此不 堪?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一週刊幫了反台灣勢力的倒忙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-27/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-27/</guid>
      <description>一週刊幫了反台灣勢力的倒忙 沈嘉雄
國家安全局絕密文件外洩案，毫無疑問的將對台灣的外交與情報工作 造成嚴重損害，但如此註定會發生的現象，現在發生，使各個政黨與 政客的本色原形畢露，對台灣、對選民的教育也是一件好事。
反李登輝和他所代表之本土勢力的政客，仗著舊統治階級掌控的媒體 ，把事涉國家安全的外交與情報機密拿來當報復私怨、政治鬥爭的武 器，更使其配合中國併吞台灣之惡毐居心暴露無疑。
負責國家安全重責的機構，發生如此嚴重洩密事件，實國家之不幸， 但以台灣的特別處境，發生這種事情，已屬難免。威權統治下舊統治 階級，包括特權官僚階級的心態，內部個人的貪瀆、腐化行為，政權 的轉移，和舊統治階級不擇手段企圖反撲，便會暴露中國文化最醜陋 的一面。
兩蔣威權統治下，外交、安全、情報機密，錢怎麼花，事情怎麼做， 敢過問? 現在發明了「凱子外交」標籤的媒體，當年看到花錢買到的 邦交，不都是「熱烈掌聲鼓勵」? 這次刊出洩密文件的一家報紙，十 幾年前在美國投資一家報紙，但因被指「為匪宣傳」，被蔣經國訓斥 一頓，便關門大吉。另一家報系旗下的報紙，因報導琉球「回歸」日 本和刊出情報人員老死無救的虛構故事，換來口頭命令停刊數日，相 關人員撤職永不錄用。
蔣經國時代，曾把幾家報社老闆找去，當面指令：美國對台灣軍售， 除非官方正式宣佈，否則一概不准刊登。
當局的理由就是「國家安全」，而也沒有人敢出來用「人民有知的權 利」去頂撞。那個年頭，人民只有「無知」的權利，而媒體是統治階 級的共同利益結構，他們只跟著愚民，那曾為人民謀「知」的權利。
作為統治機器的「黨、政、軍、情治」系統，用人也以對威權效忠為 最高原則，「朕即國家」，有二心者遭整肅下台，甚至陪上老命。在 如此統治下出身之官僚，對本土派在民主體制下當權，心理上便無法 適應，把「反共」騙術一改，倒向北京。如果他們在威權統治結束後 ，利用管理之疏忽而貪污撈錢，或退休在即，那他們更有理由以洩密 當障眼，作為政治鬥爭，或向中國邀功，弄垮台灣的工具。
安全局機密外洩事件，台聯把它定位為舊統治階級發動的內鬥與反樸 ，目的在報復、打擊李登輝和他所代表的本土勢力。從安全局部份人 的舊統治階級觀念，他們與舊統治階級的關係，刊登媒體與舊統治階 級的關係，和其所洩露資料來看，這一個集團以此進行政治鬥爭是合 理的解讀。但我認為這個集團的目的不止於打李，而且打李的目的可 能適得其反。
洩密文件不但無法把李登輝打成違法濫權，反而是彰顯他把過去毫無 管體機制的納稅人錢，納入行政監督，並用以增強台灣的國家安全與 主權地位的努力和貢獻。台灣不但有中國的武力威脅，而且有中國的 外交封殺威脅，李登輝以行政體制監督，運用有限經費，爭取台灣的 生存，這些細節及過程曝光，對台灣固然不利，但事實卻是運用有成 果的証據。
如果舊統治階級想用此洩密，來造成李登輝和購艦弊案、侵吞公款案 同樣黑的印象，那便打錯算盤，低估人民的評斷能力。把李登輝公款 公用於國家安全事務，與其他政客官僚把錢 A 入私人口袋一作比較 ，光明與黑暗，愛台灣和污台灣的錢，廉潔與腐化，高下立見。有此 居心者，只幫舊統治階級的倒忙。
以舊統治階級長於鬥爭的性格，在政治棋局中的深算，和以接受中國 統一為長遠目標的意識型態，我認為其目的不是打李登輝，而是要使 台灣無外交、陳水扁無外交，即使舊統治者復僻無望，也要使台灣「 香港化」。
台灣要繼續以主權國家存在，除國防力量之外，便需要強化主權國家 的地位，爭取國際社會的認同與支持。在中國強力要迫使台灣接受「 一個中國」，增強其併吞台灣之立場的節骨眼上，反本土勢力正配合 北京的統戰，要迫台灣放棄外交與國防，也即放棄主權國家地位，像 香港一樣，只作生意，先造成「一國兩制」的實質。
如果他們一時達不到這個目標，則退而求其次，不斷洩密，或以監督 為名，不分內外、敵友，使外交工作受更大阻礙，到時候也可以作為 攻擊陳水扁外交無所作為的子彈。
國家安全、情報工作，所涉及的不只是台灣本身，而還有國際友邦或 友人，保密是必要之惡，並不一定有腐化存在。這些工作的經費應納 入法律體系監督，但同樣的道理，要求監督的立法委員，也要受忠誠 的檢驗，和洩密的重罰。如果他們的「愛國」，所愛的是對岸的「中 國」，他們的作為是在危害台灣的國家安全，則他們沒有監督台灣安 全事務的權利，而有叛國之罪責。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人治、法治與政治高空</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-20/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-20/</guid>
      <description>人治、法治與政治高空 王景弘
有關八晶圓的爭論，突出台灣有民主，但還沒進到法治; 政府的所謂 政策，仍跳不出國民黨政府人治時代的口號政治，而立法委員還是不 務正業，或不知正業為何，只知要嘴皮。
士氣高昂，為台灣安全及保持競爭優勢而大聲疾呼的台聯，要求若干 政府官員下台，正突出台灣人治色彩仍深的本質，這並不能全怪台聯 ，因為他們還在人治的舊的體制內，玩的是舊遊戲規則。台灣的政治 遊戲仍停留在順我者上台，逆我者下台的戲碼。
口號治國，流於文字遊戲，無具體可供檢驗之辦法。順我、逆我之分 ，自屬主觀，而無多數同意之標準。爭訟近月，政府與立法部門都抓 不到重點，甚至不知問題出在那裏。
先說政府的失策：陳水扁政府拋棄「戒急用急」，改以「積極開放， 有效管理」，這是以新口號代替舊口號。舊口號的文字傾向節制、約 束，舊口號傾向放鬆，雖然另以「有效管理」作為節制，卻仍只是口 號，而非具體的法律規範。
不論是戒急用忍，或積極開放，都涉及台灣與中國關係的定位。台灣 以政治敏感，在政治上定位不願多提，但自認是主權國家並無異議。 中國以武力相向，企圖併吞台灣主權，及台灣雖不願把中國當敵人， 中國意圖併吞台灣之事實均不容否認。台灣與中國作某種程度之交流 ，或可緩和雙方關係，但這應只是保障台灣安全的手段，而非目的， 正如中國把交流當併吞台灣之手段，而非目的一樣。
因為中國對台灣有敵對意圖，且涉及併吞台灣主權之重大安全問題， 台灣即使基於政治因素，不願公開把與中國關係定位為敵對關係，至 少應定位在競爭關係，應列入節制之範圍，犧牲一部份利益，以保障 全民更重大利益。
如何限制及約束，不應該用空洞的政治口號，而應有具體的立法，使 限制的作為提升到法律的程面，或由法律授權，政府官員有規則可行 ，而對法律規定認為不合適者也有具體目標可以反對。就此而言，政 府沒有盡到走向法治，及釐清主管機構之責任。
既然要積極開放，有效管理，便應該提出明確法案，經立法院辯論， 完成立法程序，如此才是民主政治正軌。「有效管理」根本是空話， 有誰會說要作「無效管理」? 如何管理不提出具體內容，政策如何辯 論? 國民黨的人治統治，法律沒有地位，律師在官僚體系更無地位， 但在民主社會，既然要以法治代人治，則一切管理與規則，都需要靠 律師擬定辦法，而不能讓無法律訓練的舊官僚去作文章。
對中國的投資、貿易交流、既涉及國家安全，則其主管限制的機構便 不能歸經濟部。經濟部把評估責任推給所謂「產官學」更荒唐，因為 產官學頂多只有在專業、技術層面提供看法，並不能替政府負起全盤 的責任。經濟部責任既在替商界尋找發展機會，其本位主義自然以商 界利益為主，少見顧及勞工和國家安全利益。
這種本位主義並非台灣獨有，美國商務部也是站在美國商界利益說話 ，但是美國對敵國、不友好國家的出口、投資限制，有決定權的並不 是商務部，而分別歸國務院或國防部。國務院和國防部也都有法定的 項目可作為決定的依據。
美國對出口管制，有涉及國家安全利益，有的涉及競爭上的利益。涉 及國家安全利益者，責任清楚，違法者有明確罰則，商界絕不會用美 國不去，他國也會去的理由去冒險。競爭上的限制即使政府不管，商 界自己也會依其利益自己節制：只有落後一兩代的技術可以放心外移 ，尖端的技一定自己保留，這就是美國的「開放」。
台灣在八晶圓到中國設廠的問題上，明顯是經濟部主導，但經濟部對 八晶圓開放到中國設廠對台灣的利益何在，是否真正利大於弊，是否 真無損而有利台灣的競爭能力，也無害台灣安全利益，都未能作有力 說明。它所謂有效管理，也無具體法定措施，這自然要引起因為經濟 利益或對國家安全利益特別關注者的抗爭。
因為政府決策未採具有正當性的法律程序，而是帶人治色彩，則反對 者要求特定官員下台，玩的正是人治體制下的規則。但台聯問政如果 要提升，並有別於國民黨和民進黨，它應該建立新典範，提出具體的 法律案，以立法形式限制對中國的投資、技術轉移，這是立法委員的 「正業」，也應該是選民所期則的法治社會。
過去台灣有正義感，有改革之心的律師，都投身於反對運動，在反對 黨成執政黨後，也轉入政府工作，但人數畢竟有限。未參加政府者， 所關心之問題多在人權及憲法，實際上在新的政治遊戲規則下，政府 的管理，最需要律師參予。不但政府部門應重用更多律師，立法部門 更需要精通各行業的律師，他們的則任不是打官司，而是擬定和執行 遊戲規則。
有人說，在華府檢起一個小石頭，往天空一丟，掉下來八成會打到一 個律師。美國國會議員大部份都是律師背景，能肩負立法重任。這和 台灣立委專長不在立法，而是立法之外的其他特技，大不相同。以八 晶圓之爭而言，行政和立法部門都還要向法治路程邁進。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一個中國=兩個中國=一個中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-12/</guid>
      <description>一個中國=兩個中國=一個中國 ____政治不是化學公式 沈嘉雄
中央研究院院長李遠哲，趕在所謂跨黨派小組集會之前，又提出放棄 台灣主權的新高論：「以未來一個中國取得現在兩個中國的認同」， 「承認一個會變成兩個，堅持兩個會變成一個」。
不知道李遠哲是搞化學搞習慣了，或是他對政治的認識只限於高中背 國民黨教材，喊喊口號的程度。如果政治像他所得獎的化學那樣容易 套公式，而且有必然的結果，那問題便簡單多了。
可惜，政治並不是化學程式，而李遠哲提出的程式，最可能的結果是 台灣早日失去主權國家地位，被納入共黨中國的版圖。
李遠哲的高論只再証明學自然科學者，與學社會科學者出發點之差異 。學自然科學的總以為「問題」都能「解決」，學社會科學者只有承 認涉及重大紛歧的問題，條件不備，只能先肆應。以搞自然科學的態 度來應付政治問題，不是科學家弄得焦頭爛額，便是告成國家社會大 災難。
化學家李遠哲的公式，太過惑人，太完美了，但卻只是科學家一廂情 願，在事實上根本無法成立。
從李遠哲的程式，我們可以得到的結論是他希望得到「兩個」，不管 它是兩個「中國」，或「一中一台」都可以，即使接受一個中國，只 是「現在」暫時獲「認同」兩個都好。他的假定是接受一個中國，可 以換到兩個中國，如果不承認一個中國便會變成一個中國。
這兩個假定，第一個太天真，第二個是替中國恐嚇台灣：你不接受一 個中國，我就使用武力，把事實的「兩個」併吞成一個。李遠哲最大 盲點在於他無視於過去五十三年已經是「兩個」共存的事實，和接受 「一個」可以「變成兩個」的虛構。他也以為中國會不顧一切使用武 力改變共存的現狀。
「一個」和「兩個」基本是主權的爭執。在這個問題上，中國要併吞 台灣，必需堅持「中國只有一個，台灣是中國的一部份，中華人民共 和國是代表中國的唯一合法政府」，否則它便無立場主張對台灣擁有 主權。中國要併吞台灣，有兩個選擇，其一是武力解決，其二是和平 解決，也即台灣投降。不論是武力解決或台灣投降，北京都必需堅持 它是代表全中國的合法政府，台灣是它的一部份，它才能師出有名， 或以外交手段扼殺台灣。
台灣要繼續作為一個主權獨立的國家，只有堅持現實與中國互不兩隸 屬，台灣主權從未屬中華人民共和國，和主權在民的民主理念。除非 中國能接受台灣主權在民的自由選擇，否則它不可能放棄半世紀來對 台灣主權的主張，而「認同」「現在兩個中國」。現在事實的「兩個 中國」或「一中一台」，已經存在半個世紀，而台灣放棄對中國的主 權主張已有十年，豈有接受北京「一中」寧受併吞之理?
台灣保持獨立自主之道，在強化主權國家的地位，讓既成事實穩定下 去，而不是削弱台灣主權地位，甚至斷送台灣主權地位。強化台灣主 權地位最上限的作法自然是宣佈台灣法律上的獨立，但如此措施受到 國際間的節制; 弱化台灣主權的極限，也即接受中國的「一個中國」 條件，那是結束台灣主權地位的最重要一步。
李遠哲所謂「接受一個會變成兩個，堅持兩個會變成一個」，前者假 定中國是愚蠢和良性的，後者假定中國是好戰，而且可以從心所欲發 動戰爭，每戰必勝的。但事實的演變並非如此。中國知道它想併吞台 灣，只有堅持「一個中國」，而不能承認兩個中國，或一中一台，如 此立場見諸其對外交涉。
所謂台灣「堅持兩個，會變成一個」，所代表的便是北京的流氓立場 ，不投降便以武力解決，而武力解決中國一定贏。但這也不是化學程 式：台灣的安全在於美國及其盟國並不承認北京對台灣有主權，唯其 如此，美國可以對台灣軍售，可以強力嚇阻中國不能採取武力手段。
對中國來說，它可以使用武力來奪取台灣主權，但如此風險極大，不 但會引發與美國的衝突，而且可能受挫敗，如此結局，台灣的正式獨 立便難免。它也可以放棄對台灣的主權主張，兩岸和平共存，但這不 合中國霸權思想傳統。
在這兩個極端的可能之間，對中國最合算者在於台灣接受「一個中國 」，枉費百年爭取獨立自主的心血，讓北京政權得到併吞台灣的合法 基礎。李遠哲這些人還以為中國那麼容易騙，只要接受「一個中國」 一切都好辦。事實上，接受一個中國就是否定台灣主權地位，把台灣 人民依民主程序建立的主權基礎放棄，讓中國來繼承台灣的主權。
台灣承認「一個中國」，自然會被逼承認台灣是中國的一部份，而國 際間承認中華人民共和國是代表中國的唯一合法政權，如此局面，北 京當進一步定下「統一時間表」，並有充份理由要求美國及其他國家 不能以軍備售予台灣，更不能干預中國對台灣使用武力。
台灣接受一個中國，則台灣的商人、產業必然跑光，不是跑到中國， 也會跑到別的國家。台灣人民如非無業可就，便是工資拉到中國的水 平，生活條件向中國看齊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：透視反本土勢力的鬼話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-15/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-15/</guid>
      <description>透視反本土勢力的鬼話 范亦鍾
由兩個舊國民黨權貴子弟為首的反本土勢力，不斷興風作浪，蓄勢反 撲，其作為對北京百般迎逢，對台灣的民主化與本土化則急開倒車。 民主化和本土化的導師李登輝看不過去，力主政黨重組，以穩定政局 ，登輝先生掌風一至，兩個走向反本土的在野黨自然又恕火中燒，語 無倫次的惡言相向。
反本土勢力，特別是過去居於高壓統治階級的外省族群，對失去政權 之不能甘心，他們對台灣認同之困難，和他們用簡化的算術看台灣選 舉，全力要促成連宋「合」，以奪回政權。外省族群掌控的媒體、外 省「學者」、失意政客和一些從兩人得到好處的台灣人，把他們「前 途」都寄望在兩人身上，即使他們同床異夢，也要他們先上床再說。
民主政治固然有一些倫理與道德，但誰要與誰合，都有他們的自由， 此所謂自由結社也。反本土勢力以此兩人及身邊人物為代表，有其共 同意識型態及目標：他們以奪取權力為先，以與中國「統一」為先， 凡事看北京眼色，對以台灣主權獨立的本土勢力，不論其為李登輝或 陳水扁，要全力鬥爭。
但他們也有一個最大的惡夢，那就是台灣人站起來，本土勢力大結合 ，政黨版土重組，也即他們全力批鬥的「扁李合」。扁、李的台灣優 先，台灣主權獨立的立場，不必常掛在嘴上，台灣人民也不會懷疑。 李登輝以國民黨主席兩度競選總統，依國民黨的教條喊「統一」的口 號，但台灣選民還是選他，不怕被他出賣給中國。
連、宋兩個權貴之後，雖滿口台灣優先，愛台灣愛得死去活來，但台 灣人民卻不敢信任，這兩人的基本意識型態和反覆的性格太明顯，對 長期奮鬥，要求獨立自主的台灣人民而言，他們想以矇騙手法，以愛 本土之名，行反本土之實，真是欺人太甚。反本土勢力大結合，自然 會有本土勢力大結合。真正認同台灣，願在民主體制下公平競爭者， 應結合在本土勢力，讓選民有一個清楚的選擇。
反本土勢力當然知道在他們有形的政黨內部，特別是國民黨內部，多 的是本土勢力，他們在國家認同問題上從未附合連戰及其週圍外省族 群權貴子弟的立場。他們最怕這些人吃不消其反本土意識而出走，因 此，反本土勢力的總司令部開實始謊言與妄言攻勢。
舉兩個例子，請讀者諸君評評理：第一，宋陣的發言人大罵李登輝的 本土化努力是「假本土，真黑金」，怪李登輝違反退出政壇的承諾， 力助本土勢力，「不顧台灣經濟困境，還在搞族群，是台灣亂源」。
把本土化與「黑金」連在一起，這個外省集團應對本土人士道歉。罵 李登輝的本土化是假，那只証明這些外省權子弟與台灣社會脫節，對 曾受外省族群高壓威權統治的台灣人民，毫無悔意。他們還是想沿老 國民黨舊套，拿幾個台灣人裝點門面，來實行外省人統治之實。
誰是搞黑金，也不用爭辯：去年大選誰違法弄錢，公私不分，匯錢買 地產，誰與前科有案的地方老大親密結合，那一個政黨的主要負責人 玩法搞錢被起訴，會有牢獄之災。誰放高利貸給地方勢力，和誰帶頭 吸納地方黑金以保舊國民黨政權，這些事實都指向連宋反本土勢力， 而扯不上李登輝的本土化。
李登輝參予政治是他的權利，而且他比在幾億金錢無法交代的人，更 有道德上的權利參予政治。民主政治如果不會走向本土化，那台灣人 民可能比南非的黑人還缺少當家作主的意識和信心。一個靠所謂「中 國」、「統一」反「反台獨」這類包裝來作族群動員的外族群，沒有 立場來指責本土勢力的整合。如果國家認同問題與族群的界線重疊， 反本土勢力只准自己動員，不容別人動員，那是反民主的思考。
台灣政治及社會顯得亂，其源在反本土勢力，而非李登輝。李登輝只 是看不慣反本土勢力沒有是非造成的政局動盪，決心整合本土勢力， 使施政得以穩定。如果反本土勢力未作非理性、反民主之鬥爭，李登 輝自可放心攸遊林泉。
第二，台灣經濟在轉型與開放競爭下面臨困難是有目共見之事實，但 把一切都拉上經濟困難，便顯出反本土族群的騙術。國民黨發言人評 論台灣與馬其頓外交可能生變，提出看來極令人感動，而且似乎理由 十足的聲明。國民黨發言人的奇文，抄兩段大家欣賞和檢討。「王志 剛接受中央社記者訪問時指出，外交是內政的延伸，國民黨過去執政 多少年來，雖然在中共打壓下，中華民國在國際上被孤立，還是維持 相當多邦交國，特別是因為有經濟實力，仍能和許多無邦交國之間維 非正式的良好關係。」「國民黨要奉勸執政當局，推展外交，應先鞏 固內政，把內政先做好，經濟才能發展、國家才有實力，經濟如果不 好，推展外交會更困難。」
這幾句話說得頭頭是道，卻經不起事實的檢驗。在一九七一年，「中 華民國」被趕出聯合國之前，台灣經濟情況如何? 台灣內政如何? 前 者未起飛，後者受獨裁之責，但仍維持與六、七十個國家的外交關係 ，曾幾何時，一兩年內可以斷交二、三十國，外交部成斷交部，這些 事實難道不算在「國民黨過去執政多少年來」之內，否則國民黨發言 人怎麼麼自打嘴巴?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>連戰的數字與邏輯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-14/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-14/</guid>
      <description>連戰的數字與邏輯 沈嘉雄
國民黨主席連戰，敗兵之將偏要言勇，日前大談時政，譏諷民進黨「 三重少數」政府，並批評所謂新政府無國家定位，兩岸政策懸空等種 種高調，拜讀之下，恍然大悟為什麼李登輝不喜歡他。
連戰要把自己和他的國民黨包裝成所謂只做事，不會宣傳溝通，致選 民對國民黨的理念及成就「不瞭解」，但是，他老兄不開口還好，一 開尊口反而顯出連博士連基本的數字觀念與政治邏輯都搞不清楚，選 民並非不瞭解國民黨，而是不能接受國民黨。
他罵陳水扁幹上總統是「少數」總統，因為他只得到百分之三十九選 票。連博士如果有數字關念，或誠實一些，陳水扁得到的雖未過半數 ，不是通常用的「大多數」，過半多數，majority，但卻是「相對多 數」，「未過半數的最多數」，plurality，而非「少數」。要稱少 數，應該是連博士那百分之二十的選票。
如果陳水扁依遊戲規則，取得相對多數當選，而不能依憲法提名他認 為合適的人出任行政院長，而是提名立法院多數黨的人出任院長，也 即在與陳水扁競爭時，只得百分之二十選票，落居第三名的國民黨來 組閣，那於法無據，於理也不合。連戰的思考仍停留在蔣家人當總統 即總統制，蔣家人當行政院長便是內閣制那種「憲政」體制。行政院 長既不需立法院同意，而立法院可以倒閣，連戰認為民進黨院長不適 任，就依法倒閣，怎麼會說些廢話?
連戰痛罵陳水扁政府「國家定位」及國家願景不清楚。但是，我覺得 說不清楚，而且顯出其糊塗的是連戰。把連博士的談話看了再看，我 找不到李登輝堅持「台灣是主權國家」，或「中華民國是主權國家」 的明確立場。連戰不再把台灣，或中華民國定位為主權國家嗎?
相反的，陳水扁把台灣定位為主權國家的立場鮮明，他把所謂「統一 」視為未來兩岸關係的「選項之一」，邏輯上也正確。假定連戰並沒 有背棄李登輝和絕大多數台灣人民的立場，主張台灣或在台灣的中華 民國是一個主權國家，則連戰接受所謂「一個中國」及「統一」的說 法是謬誤的。
一個主權國家在主權改變時，只有「合併」，被消滅的問題，沒有「 統一」的問題。李登輝強調西方政治思想主權在民的觀念，希望從政 治、法律各層面強化台灣是主權國家的立場，連戰卻批評陳水扁不承 諾一個中國，不承諾統一是定位不明，難怪李登輝氣結。
連戰和他手下反本土謀士都在推陳水扁「回到九二共識」，這也是政 黨輪替後的異象。在國民黨執政時，當朝一應人士均稱「九二」並無 共識，如勉強說有，那也是「同意互不同意」，擱置分歧的態度。在 在國民黨垮台之後，有無共識之見解大異：包括李登輝在內的本土人 物都說沒有共識，但外省族群、大中國主義、反本土人物則稱「有共 識」。如此敏感問題，「共識」在那裏? 如此「共識」能夠不形諸文 字? 連戰自稱在一九九五年北京因為李登輝訪美，推翻共識，則陳水 扁政府並沒有「回到」九二「共識」的問題，且「九二共識」如果限 制到台灣領導人的外交活動，這種「共識」豈能維持?
連戰看了錢其琛所稱「中國只有一個，台灣和大陸都是中國的一部份 」，便覺得很高興，但他可能連中華人民共和國憲法都沒看過，此憲 法位階當比錢其琛高，而憲法稱台灣是「中華人民共和國神聖領土的 一部份」。中華人民共和國堅持它是「中國的唯一合法政府」，台灣 在國際間被它渲染為其「叛逆的一省」，如此「共識」台灣能接受嗎 ?難道這是國民黨把台灣綁架給中國的陰謀?
連戰指責陳水扁政府「無力打開兩岸關係僵局」，也不採納陳水扁政 府所稱兩岸關係穩定的說法，傾向接受北京所稱陳水扁把兩岸關係帶 到更危險邊緣的恐嚇。陳水扁從主張台灣獨立，變到宣佈除非北京用 武，否則在他任內不會宣佈獨立，這已經是極大讓步，連戰和北京卻 合力要逼陳水扁再讓最後一步，到接受中國「統一」的宿命。
照連戰的政治邏輯，兩岸僵局責任在陳水扁，北京永遠沒有責任。陳 水扁應該提出北京可以接受的方案，來穩定雙方關係。連戰也以國民 黨與中國共產黨的意識型態較接近，較能為中國所接受為能。這也是 反本土人士可悲之處：台灣既然是主權國家，它就不能被強迫接受中 國的立場，否則那便不是主權國家的對等地位。如果台灣民主政治的 自由選舉要看北京的喜惡，那也不是主權國家。連戰為權利，樂意當 「台灣董」，台灣人民絕對「多數」不願當香港人。
連戰號稱國民黨是不分省籍族群的大熔爐，文章作得不錯，但卻要觀 其行。李登輝要把國民黨「熔」成「台灣國民黨」，在本土生根發展 ，連戰在他特定族群謀士的包圍下，大開倒車，努力要把台灣人「熔 」入中國，那就是說國民黨的路越走越窄定律。
批連戰如此糊塗，最後還是說他一句公道話：他主張兩岸「和平共處 」，找尋「雙贏共存共榮方案」，說得很有道理，我也雙手贊成。我 甚至主張以周恩來的「和平共存五原則」來規範兩岸關係，彼此合作 為人民幸福的提升而努力。但這種事情能靠單面的投降來達成嗎?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：留些雞蛋難台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-09/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-09/</guid>
      <description>留些雞蛋在台灣 沈潔
在六十年代末期，蔣介石的國民黨政府對日本愛恨交加，愛的是台灣 經貿有賴日本，台灣安全有賴日、美安保，恨的是日本與中國秋波頻 送，日本商人早在夢想中國市場。
當時國民黨政府罵日本最常用兩個詞：「飲鴆止渴」及「搶搭巴士」 。前者太古典，譯成現代語即喝巴拉松之類的毒藥來解渴，而後者延 用外來語，怕趕不上車之意很清楚。
國民黨用如此言詞罵日本，是基於本身的利益，但沒有太大道理。如 果當年國民黨統治階級的後代，今天用此言詞來批評台灣商人，那倒 更適合。但恰恰相反，這些大中國主義者，在台灣本土化後，心有未 甘，他們不是警告台灣商人不要飲鴆止渴，不要冒險擠上一部安全有 問題的巴士，而是推波助浪，叫大家快喝巴拉松，免得渴死。
日本人去中國投資做生意，談不上飲鴆止喝，因為日本商人並沒有把 全部雞蛋放到一個籃子裏，他們有日本政府可以對中國政府交涉，而 中國政府對日本安全也未構成威脅。日本商人生意失敗，最嚴重也就 賠些錢，不會被套牢，不會有國家被併吞的危險。
台灣情況則非如此。中國對台灣有併吞的意圖，其對台灣的政策均有 統戰、迫台灣投降之用意。台灣商人是否受到保障，全看北京的態度 ，台灣並無交涉餘地。如果台灣在經濟上變成依賴中國，則政治上的 獨立生存便難望維持。
在全球化、自由化及中國開放與改革政策下，中國確實有台灣商人， 或其他工業化國家商人，無法抗拒的有利條件：它人力、土地便宜， 潛在市場廣大，管理規章仍少，環保限制幾乎不存，有錢行賄好辦事 ，而因為特權經營及成本壓低所得的利潤，可能比已經上軌道的工業 國家高。
但是，對台灣商人而言，把所有雞蛋全部放到中國這個處處破洞的大 籃子裏，風險實在太大，對那些罵日本人飲鴆止渴者，卻要台灣商人 趕快把巴拉松喝下去，大家應有警覺。戒急用忍，把部份雞蛋留在台 灣，才是長遠和保險之道。
商人做生意，尋求合理利潤，最重要的是法制上軌道，大家在同樣競 爭規則下自由競爭。我們希望中國有一天也會變成這樣一個民主、法 治的國家，尊重人民，與各國和平共存，共謀發展。
但是我們仍不能不正視中國政府對於是否願意和平演變到民主、法治 的體制，仍有路線的爭議。在改革與開放過程中，十二億人口發生的 嚴重貧富差距，和隨之而來的社會及政治問題，使中國仍可能爆發動 亂，其政策一夕全改。
中國的腐化、金融黑暗、企業掏空，台灣商人欠缺應有的法律保障， 在如此險惡環境下，一出問題，還內衣褲都會賠光。
中國在地區發展不均，路線爭議未息之局面下，民族主義、排外主義 隨時可能被煽起，工人工資偏低可以解釋為被資本主義國家剝削，其 結果不是工資上漲，便是排外，而台灣商人可能最先受害。土地被便 宜使用，也會成為基本教義派攻擊改革派之口實。
中國十二億人口，眾多不同種族，和廣大的領土，本來就是動盪難息 ，不容易治理的國家，過去百餘年，台灣不在中國轄下，倖免多少災 難。寧為雞頭毋為牛後，台灣最重大的利益還在掌握自己的命運，保 障自己的存在，和人民自由選擇的權利。
中國和其大中國主義、反本土的同路人，要求台灣接受其「一個中國 」原則，即承認台灣是中國的一部份，其目的即在使台灣除接受其統 一之外，別無其他選擇。所謂接受「一個中國」，飛彈威脅之問題都 可以談，更是赤裸裸表示：佈署飛彈就是要你投降，你投降了，我的 飛彈當然可以撤開。這種話說得出來，這種政府的心態可想而知。
在北京及其同路人逼台灣本土地府接受「一個中國」之際，他們也使 出各種包裝，要台灣不顧一切，把企業、資金投入中國。他們不是說 飲鴆止渴，而是台灣不趕快去，機會會被日本、美國、韓國先搶光： 大家趕搭巴士。台灣商人血本被套牢，或血本無歸之後，台灣的命運 如何，可想而知。
要因應台灣在全球化、自由化過程中的不利條件，除了政府有限度的 政策調劑外，企業家及一般人心理上的調適也同樣重要：第一，商人 應瞭解中國市場的風險，而在台灣仍保留適度的投資及生產，即使在 台灣部份賺得少或賠錢，平均下來少賺一些，但總比把全部雞蛋丟入 中國要穩妥，且對台灣自己的同胞也是一種奉獻與回饋。
第二，台灣勞工、薪水階級與資方應找尋一個合理的平衡點，使工作 機會仍保留，生活基本上仍可過得去，而資方的營運仍能維持。台灣 曾經在工資低廉方面佔過便宜，取得經濟發展，但工資無法永遠低廉 ，而其他國家更低廉工資的競爭，也使高工資難以保住企業不外移。 如此規律也將應用在中國：工人對工資的要求必然逐漸提高，如此則 企業家還要再找更低廉勞工市場，或使台灣的勞工競爭力回升。
第三，台灣的泡沫經濟已經暴破，炒地皮與炒股票造成的不合理暴利 ，不可能再出現，勤勞、生產、敬業推動產業生級才是正途。有些人 主張產業均送到中國，台灣只留設計、管理層面，這也是不負責任之 詞，一個二千三百萬人口的國家，不可能人人都是工程師、經理人材 ，而不從事生產、製造工作，卻能維持就業。工作仍是生活的必要手 段，但在全球競爭下，成熟的經濟及社會，不能再期望暴發戶式的生 活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：連戰博士的政治頭腦不可思議</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-01/</guid>
      <description>連戰的政治頭腦不可思議 范亦鍾
昔日台灣政壇的所謂「吹台青」連戰，在一帆風順時，被靠他吃飯的 小政客捧為雍容大度，不忌才，能用人，但在去年總統大選名列殿軍 之後，表現的卻是經常「生氣」，因為陳水扁老是不給他「面子」。
陳水扁在與連戰見面後，宣佈核四停建，他很生氣; 陳水扁到台大醫 院探病，連戰正有「後顧」之憂，阿扁卻提及對他屬心腹之患的「聯 合政府」，連戰自然更加生氣，懷疑阿扁黃鼠狼拜年，不懷好心。看 來是阿扁禮數不週，連公子有理由生氣。
但阿戰如此生氣，與他手順時的所謂雍容大度形象，實大相逕挺。說 不敬些，連戰在威權統治台灣近五十年的國民黨機器混久了，還以為 他的國民黨主席仍如蔣經國或蔣介石，他忘了國民黨已經是人皆曰可 棄的過時玩具。
阿戰不生氣還好，一生氣後的談話便馬腳盡出，說不像政治學博士， 也不像黨主席的話，更不像有自知之明者所說的話。
前天連戰在中常會「論聯合政府」提出國民黨的四項主張，看了一看 ，我不敢相信那是連戰的話，我懷疑那是他手下的大作，而連戰也不 經過大腦便把它列成黨主席的聲明。
阿戰認為由國會多數組成政府是「天經地義之事」，「不能像現在少 數的政府，許多國家在談及此事都認為是不可思議的事」。不管他畢 業論文寫是是什麼題目，連戰好歹在芝加哥大學得到的是政治學博士 ，在美國也教了幾年書，我不敢相信他不知道美國國會的多數黨，與 總統所屬政黨不同的時間多，相同的時候極少。在國會居少數黨的總 統，有時任命一兩個多數黨成員出任內閣，那是政治藝術，並非出於 多數黨的要求，也沒有黨對黨的協議。
沒有人說美國總統如此用人是「招降納叛、各立山頭、四分五裂」， 對美國總統的用人權，國會大體尊重，絕少打回票，因為總統自己用 的人，作得好不好，他都要負責任，選民每四年要算一次帳。這是美 國總統制的特色。如果阿戰問了來自內閣制國家的政客，那自然兩回 事：內閣制由國會多數黨領袖組閣，負起施政責任。
國民黨搞的憲法四不像，權責難分，但只有總統是選民選出，不論如 何，他要對選民負責。憲法只規定總統有提名閣魁之權，並沒有規定 閣魁必需國會多數黨組成。總統如何任命閣魁，那是政治判斷，阿扁 先用唐飛為閣魁，並用了不少國民黨籍部長，政治藝術高超，但在阿 戰以國民黨為一尊的觀念，唐飛和其他國民黨部長都是「降將」，「 叛將」，這些人是一己之私，合了阿扁的一己之私，此話誰信?
如果國會的多數黨為反對而反對，堅持總統牽就、推動其政策，如此 制度不可行，總統選舉也失去意義，此不言可諭。連博士不從憲法體 制的澈底改革著眼，卻以中國朝代及共產黨的術語，把與國民黨意見 、立場不合而脫離者，視為「降」敵及「叛」黨，其政治觀念僅止於 水滸傳而已。
更可嘆者，阿戰主持的國民黨，「中央委員」不過一百幾十人，居然 有二十四人「降」與「叛」，而阿戰向他所痛罵為狼心狗肺的前國民 黨「叛將」眉來眼去，尋求合作，他豈不是正在大玩招降納叛的勾當 ?「宋叛」將如何讀阿戰的政治理念?
連戰話講得憂國憂民，不是為一黨一人之私，但推其究竟，正是為一 黨一些人之私。如果連戰及其手下，真有因應台灣在經濟自由化、全 球化衝擊下，因為土地、人工成本昂貴所面臨困難之良方，他應該可 以有具體建言，而不必待執政之機會。在野黨存心搞垮執政黨，以取 得政權，那是民主政治的常態，但阿戰的包裝只露其虛偽。
連戰不顧憲法規定，強調聯合政府要黨對黨協商，不能以「招降納叛 」方式進行，正反映國民黨的嚴重危機。國民黨成員可分兩大類，一 類為讀過書的技術官僚，一類是搞選戰的政客。這兩類人又可各依族 群分成兩類。外省族群技術官僚意識型態重者居多，在民進黨政府任 職，水土不服，機會也較少，他們最急於要國民黨翻身，重掌政權。 因為總統任期還有三年，而立法院改選前途莫測，他們自然希望現在 便仗其優勢，要求由國民黨組閣。
相反的，本省籍技術官僚對政黨屬性並不是那麼執著，從國民黨體系 轉到民主黨政府也可如魚得水，二十四位國民黨中央委員向百年老店 告別，並不是沒有道理。
在搞選戰以求取得國會多數方面，國民黨的外省族群使不上力，且還 要與出去另立「山頭」的「叛將」爭選票。國民黨要在國會取得江山 ，必需靠本省籍的地方政客，這些人以受教育有限，在地方上經營成 一霸者居多。要他們替連戰這種人打江山，讓外省籍技術官僚坐享執 政，並不容易，因為他們理念未必相合，但有人自認國民黨執政，對 他們謀取資源有利。
台灣在政治改革，政黨輪替上遇到了困難是事實，要能脫出如此困境 ，最基本還在把憲法修成明確的總統制，或內閣制，並將立法委員選 舉改成一區只選出一人的小選區制。在體制問題未解決前，政黨、政 團的重新結合是可以期待的解決之道。民主政治體制下，黨員、選民 各有選擇自由，連戰用「招降納叛」的反民主字眼，想阻止國民黨的 崩裂，只有更暴露其心虛和老國民黨的威權觀念難改，政治學「博士 」徒具虛名爾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：胡言亂語的反本土運動</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-30/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-30/</guid>
      <description>胡言亂語的反本土運動 沈嘉雄
在陳水扁就職週年前夕，山水民調公司發表的民意測驗，在省籍交叉 分析時發現外省籍選民只有百分之十六對陳水扁施政感到滿意，百分 之八十左右感到不滿意，如此懸殊比例，與本省籍選民之反應大異其 趣。
當然這種現象是人人心知肚明之事，並非新聞。外省籍選民的偏見， 不能忍受民主化所造成的本土化必然走向，對本土之子執政視為比共 產黨還嚴重的禍害。但長期居於統治地位的優越感，和自我中心的僵 化大中國思想，使他們不能體會其偏見出於不能認同台灣; 他們談民 主，卻不甘心認同台灣，而寧為非民主的北京政權張目。
對如此現象，有一個生在台灣的在野黨民意代表，居然敢說他擔心「 新政府在施政上會出現鞏固民進黨支持者及本省票的現象，對國家、 社會造成嚴重的分裂。」
這種人以擔心「國家、社會分裂」作為包裝，而不能反省外省族群的 認同問題，正是飽受中國文化之禍的流氓邏輯，和反本土運動對台灣 本土選民的恐嚇手段。台灣政治民主化，出現本土的李登輝總統和陳 水扁總統，政權本質發生重大改變，這是拒絕認同台灣那些舊威權統 治階層所不能忍受者，他們反李、反陳，興風作浪，希望他們自己族 群重出執政，以安排台灣成為另一個香港。
民主政治體治下的政治人物，不照顧自己的政治地盤，難道要放棄自 己的地盤，專心去照顧充滿偏見的別人地盤? 一些外省政客，以北京 代言人姿態濫發狂言，而外省族群控制的媒體全力配合幫腔，難道不 是在經營外省選票的地盤? 陳水扁在台北市長任內，忽略自己的政治 地盤，全力建設以外省人居多數的地區，他聲望可以達到百分之八十 ，但外省人只有百分之十投他的票，這是台灣人偏見，還是外省人偏 見?
在陳水扁執政後，這些人的偏執狂，不擇手段要打倒本土政權的惡行 惡狀與胡言亂語，更達到極點。極少數人的偏激言詞，被持相同意識 型態之媒體擴大渲染，企圖造成聲音大便是人數多的錯誤印象。他們 自己不認同台灣可能造成的問題，卻要說成本土政權照顧本省籍選民 會造成嚴重問題。
族群在民主政治是不可避免的現象，不同族群會有不同投票傾向，有 族群問題之國家皆然，但台灣的族群問題還涉及國家認同問題，那就 更加嚴重，更應深入思考。
毫無疑問的本省籍居民絕大多數具本土意識，不願見台灣與中國合併 ，受人節制，而外省選民以大中國主義居多，但在台灣民主化、自由 化之後，他們卻也不願自由選擇回去其父祖之國定居。如此矛盾現象 只有更顯出他們立場上的搖擺，實際上與他們是否當權有關。
在他們當權時，這些權貴及其媒體代言人大喊「反共、反台獨」，反 共乃其保住權位之必要口號，反台獨則用以抗拒本土化，同樣是保政 權之手段。但在陳水扁當政之後，同一族群、同一幫政客的原形已經 暴露無疑：他們已經公然卸下「反共」的招牌，與北京唱同一個調子 「反獨、促統」。
陳水扁在就職演說中已經明白宣示，中華民國已是主權國家，如果中 國不使用武力攻擊台灣，他在任內不會宣佈台灣獨立。換言之，台灣 已經沒有宣佈獨立的問題。這些人的立場已從「反共、反台獨」變成 只在促統，也就是促台灣接受中國的併吞，這就是中國文化得寸進尺 的特色，和這一族群以反共為名統治台灣，等他們被民主政治的潮流 衝下台之後，便暴露其寧可把台灣送給共產黨的「中國」，也不要讓 台灣由本土人士主政的心態。
為了促統，他們可以推翻以前堅守的政策，要求台灣人民跟他們反美 、反日、反台灣，但要親中國。他們可以不顧事實、不顧原則對本土 政府拆台，並把本土政府說得一無是處。
可憐的是受這些反本土族群高壓力統治半世紀，文化及自尊心受到嚴 重衝傷的本省選民，仍受到這一族群誤導而不自知。半紀高壓統治與 洗腦，把本省純樸的選民訓練成相信「權威」，相信白紙黑字，更嚴 重的是迷信流俐的北京話，而無法辯識其謬誤。如此弱點使外省族群 繼續霸持輿論，與風作浪，顛倒黑白。
外省族群掌握在威權時代取得特權經營的媒體，其大中國主義、反本 土之意識型態，在本土人士執政後，變本加厲，頓成外省族群學者、 政客、大中國主義、統派分子的宣傳工具。政府及本土之聲音不張， 杶樸的台灣選民繼續作為舊統治階級恐嚇及灌輸、洗腦之對象。一般 善良的台灣人民，未查覺這些媒體及所謂學者、政客之特別背景、立 場及目的，習慣性的對白紙黑字及流俐的北京話不加思考，仍脫不出 被威權時代特定族群的掌控。台灣人民的信心、獨立思考及自尊仍待 重建。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：請呂秀蓮慎言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-23/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-23/</guid>
      <description>請呂秀蓮慎言 沈嘉雄
在民進黨政府，呂秀蓮抗拒中國併吞，維護台灣主權獨立的態度最鮮 明，因此也招來極少數的統派人士及北京的攻擊，他們合力要把她打 成所謂爭議性人物。我敬佩呂秀蓮的本土意識，但這兩天看到她「建 議」以「一個中華」代替「一個中國」，及聲明台灣「不要成為美中 重啟冷戰的棋子」，我不敢相信那是呂秀蓮的話。
呂秀蓮經常勸統派份子不要違背台灣人的意願，去與北京「唱合」， 但她所謂不要成為美中冷戰棋子，卻是與統派在唱合，而所謂建議「 一個中華」也者，也是自亂陣腳、不切實際、不合身份之詞。聽她這 兩句話，我也不能不勸她慎言。
先說她的「一個中華」建議：第一，她是「現任副總統」，在憲法體 制上乃是一人之下，萬人之上，離總統的職位只是一個心跳之距。但 是，只要總統的心跳不停止，副總統還是副總統，她只是總統團隊內 的一員。她有「建議」應向總統提出，而不是像立法委員或所謂學者 一樣隨興所至便公開叫嚷。
第二，一個「中華」和一個「中國」變成英文都是「支那」，「支那 」再「譯」回中文又成「中國」。「一個中國」本來即中國設計在國 際間造勢，用以併吞台灣的策略，在外文同樣是「支那」，在中文用 「中華」還有什麼意義?
第三，呂秀蓮看統派媒體看多了，也忘了所謂「中華民族」不過是孫 中山打倒滿清「異族統治」後創造的政治名詞，硬把漢、滿、蒙、回 、藏、苗合稱「中華民族」。漢族何嚐尊重滿、蒙、回、苗? 他們的 文化、文字己被毀之迨盡。台灣多數人是漢族，但原住民並非漢族， 更非政治性的中華民族。台灣老祖先稱中文為「漢文」，「漢學校」 ，道理在此。
呂秀蓮如果能找到一個保障台灣主權獨立，而又不會被捲入美國與中 國角力的辦法，那我非常支持。問題是台灣並沒有一個十全十美的出 路，而是必需在兩難之間作一個危險最小的選擇。這項選擇根據的是 幾個事實：
第一，美國並沒有併吞台灣的野心，而中國有併吞的野心。
第二，台灣要免於被中國共產政權併吞，爭取時間，等待中國改變， 雙方能以民主、理性方式解決問題的願景，與美國堅持爭執必需和平 解決，及希望中國和平改變，成為遵守國際行為規則之負責任大國的 目標相符。
第三，台灣的安全從韓戰以來便靠美國保障，到一九七九年，美國外 交轉向，要拉中國以制蘇聯，而與台灣斷交、廢約、撤軍，蔣經國也 只有說「好漢打落門牙和血吞」，不敢反美。美國在道義上繼續堅持 台海問題必需和平解決，不容中國以武力併吞台灣。除非台灣願意接 受中國的條件，任其併吞，否則台灣安全有賴美國仍屬不變之事實。
第四，中國的目的在依其條件併吞台灣，如果中國與美國重啟冷戰， 那是兩種制度之爭，中國是否把台灣捲入作為棋子，那不是台灣所能 選擇，而是中國的選擇。
第五，以中國當前發展策略，它沒有本錢，也沒有必要與美國重啟冷 戰，美國也不可能發動像對付蘇聯那種冷戰。冷戰是否重新爆發，並 非台灣所能左右，即使是冷戰發生，那也是和平競賽，誰都不願發動 熱戰，且冷戰勝負之數已定：中國只有和平改變或崩潰。
呂秀蓮是一位很認真的政治人物，但她和新政府的官員犯同一個毛病 ，看報治國，看報評論國家大事，不知不覺便陷入統派把持之言論。 這些反本土、音量大，北京話說得很順的言論，可以把他們的目的隱 藏起來，口稱愛台灣，實際上配合中國的策略，要使台灣安全解體。 這種言論包括宣傳如果買到神盾，中國會打過來，而且花費太大; 買 不到神盾便宣傳台灣買了不切實際的武器，和台灣不要成為美國的棋 子。他們也以國內經濟不景氣為由，反對阿扁外交出訪。
在兩蔣時代，外省統派族群的老子輩，打官司、打破頭都要拉住美國 保護台灣安全，雙方共同防衛條約再延長一年都好。台灣何嚐不是美 國冷戰時代的棋子? 國民黨的宣傳還很得意的一再引用麥克阿瑟的話 ，自認台灣是美國在東亞一艘不沈的航空母艦。美國一承認中國，多 少口稱反共的族群移民美國。現在台灣面臨中國飛彈、武力威脅，布 希新政府改以明確策略，保障台灣安全，統派輿論便唱起不要成為兩 強間的卒子。
在台灣宣傳反本土言論半個世紀的這些媒體及所謂學人，眼看中國的 文攻武嚇不能達到使台灣投降的目的，現在便改變包裝，從內部要製 造反美、不信任美國的言論，及反對買新武器，反對進行外交工作的 言論，澈底毀掉台灣的安全保障。
為什麼這些人突然之間，唱起與他們老子派相反的調子，要反美，不 要美國武器? 答案很簡單：在台灣民主化進程中，他們失去了政權， 不甘心，就把他們老子的敵人當朋友，寧可台灣投降那個他們自己也 不願回去定居的國度。呂秀蓮對如此包裝，豈能不知?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：外交部看到「台灣」手就冷</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-18/</guid>
      <description>外交部看到「台灣」手不再發冷 高雄生
一向由國民黨大中國主義族群主導的外交部，有兩個特殊症候群：對 中國的態度特別敏感，也對「台灣」兩個字特別敏感。他們習於「不 要剌激」中國，拿中國來節制台灣的行為。他們考試、死守教條為晉 身之階，把「台灣」一詞等同「台獨」，看到「台灣」一詞，血便往 頭上衝，手立刻發冷。
有關中華民國護照英文加註「台灣」，以免與在國際間名譽不佳之「 中華人民共和國」混淆一事，卻表現外交部在進步，反而是外交部長 田弘茂怕事，見可能受反本土政客抨擊之議題便躲閃。
中華民國護照英文加註「台灣」之說，先由資政姚嘉文在東京透露， 姚嘉文具體指出此事已由陳水扁總統交代外交部研究辦理。但外交部 發言人公開聲明「沒有此事」，「更改國號不是外交部的事」。這兩 句話，第一句是公然說謊，第二句說的是事實，卻答非所問，顧左右 而言他。
外交部發言人聲明語音未落，外交部次長邱榮男出面証實，因為有些 國人在國外旅行時，外國官員分不清「 ROC 」與「 PRC 」，造成許 多困擾與不便，陳水扁總統指示外交部研究在護照英文加註「台灣」 的可行性。邱榮男甚至透露，外交部徵詢外館的反應，二十七個館贊 成加註，十八個館沒有意見，三個館反對。
把如此發展綜合起來看，可以有幾點結論：第一，外交部發言人的「 沒有此事」，明顯錯誤，如果不是發言人存心說謊，便是他被蒙蔽， 根本不知情。如果他請示過部長，而奉命如此回答，那外交部長應負 誤導民眾之責任; 如果他沒有請示而憑直覺說話，那是他自己失職， 發言人信用掃地。
第二，陳水扁的指示，研究英文加註「台灣」，還輪不到扣上「改變 國號」的帽子。研究之理由既為防洋人把「 ROC 」與「 PRC 」弄混 ，並沒有說洋人看中文看錯頭，只在英文加註「台灣」以分清身份， 並沒有涉及更改國號之工程。
如果英文加註「台灣」可視為更改國號，則台灣之國號在蔣經國時代 已改成「台北」矣，也有若干已改成台灣矣。駐外機構大部份均稱台 北經濟文化辦事處，或「台北代表處」，亞洲開發銀行及亞太經濟合 作組織亦無「中華民國」之名，而且中文、外文皆然。當年用「台北 」而不用「台灣」者，即外交部大中國主義及「反台獨」心理作祟， 自己作孽爾。
第三，此事經總統交代，外交部居然以高度「民主」之方式，徵詢外 館意見，可見田弘茂不願自己負起責任，想利用外館的反應，來搪賽 阿扁的指示，他沒想到外館雖有三個大中國主義者抗拒，十八個像田 弘茂那種人「沒有意見」，卻有二十七館贊成英文加註，可見外交部 駐外人員務實、認同台灣者大有人在。
第四，此事由資政姚嘉文先透露，顯然也是眼看外交部想以拖死狗方 式，讓陳水扁的指示不了了之，先放出話來，逼外交部表態。
第五，外館對此事多數贊成，反而顯出田弘茂的風格：他對出國主持 過去由次長主持之地區業務會報的興趣很大，但對可能受反本土政客 抨擊之事，卻長於玩躲避球，自己不見蹤影，叫次長出來頂第一線。 過去以李大維到立法院應戰，現在靠吳子丹去擋子彈，這次由邱榮男 出面說明阿扁確有指示，如受攻擊，由邱榮男去擔。
田弘茂在回應立法委員張旭成之批評時，自稱「沒有感覺」被外交部 官僚體系所包圍，但在護照英文加註「台灣」這件事情上，我倒希望 他受到官僚體系的包圍：二十七館贊成加註，三館反對，十八館沒有 意見，足見官僚體系也有高度務實和有擔當的時候。邱榮男能道出真 情，值得喝彩，外交部官僚見到「台灣」不再手冷，這是一大進步。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：愛憎李、連、宋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-16/</guid>
      <description>愛憎李、連、宋：原則、政治與友情 沈嘉雄
前總統李登輝不愧是練過劍道的高人，腳步穩，眼光準，拔劍出手， 哀聲遍地。新出版的「執政告白」，老劍仙再次揮劍，他在國民黨裁 培的兩個徒弟驚慌走避，連戰表白與李登輝「沒有恩怨」，宋楚瑜則 搬出老套扯所謂「難道政治才是永久，朋友只是一時」，隨意轉移命 題，言不及義的「回應」。
在台灣政界，李、連、宋人品格調各有不同，在民間所得之愛與憎也 各有不同。但是，真正原則堅定，立場鮮明，人格高尚，誠心為台灣 前途盡心盡力的政治家只有李登輝一個。連與宋都是屬於「友情誠可 貴，原則價亦高，但為權力故，兩者俱可拋」的一類政客。
無可否認的，台灣人民對李、連、宋之愛憎，皆帶偏見與族群因素。 族群在民主政治乃不可避免之現象，而族群雖不一定與意識型態相等 同，但在台灣特殊政治環境下，這兩者有相當大的重疊性。李登輝苦 口婆心，主張新台灣人認同台灣，一致對外，既指出生命共同體的真 諦，但也踩到這一族群不甘心失去政權的痛處。
可以說大部份台灣人愛戴李登輝：因為他是台灣人，他有台灣人共同 的感情、作風與歷史記憶，他有台灣人的耿直性格，他是台灣人自己 要當家作主的象徵，他對台灣前途的盡心盡力，無可否認，他讓台灣 人對他有信任感，而一些老國民黨政客、「學者」與媒體以「中國人 」高高在上之姿態對他的謾罵，更引起台灣人的反感，更要力挺李登 輝。
恨李登輝者，大部份是外省族群，大中國主義者。對這些過去以少數 族群統治台灣多數人民的族群來說，李登輝出賣他們的既得利益：他 把國民黨本土化，他把中華民國本土化，他甚至沒有照他們的意思提 拔宋楚瑜，而讓連戰把政權輸給他們和中國用同樣語言謾罵的台灣本 土政黨。
李登輝反對台灣被中國併吞，這是絕大部份台灣人的共同主張，但恨 他的人照意識型態辦事，與北京同調批之為「台獨」或「獨台」，因 為他們在國民黨教條灌輸下，「台獨」已經是「萬惡」之罪，只要如 此貼標籤，便可以激起同一族群的同仇敵慨，達到恨李登輝的效果。
李登輝原則分明，自己對人對事的愛憎也分明，他替台灣人爭一口氣 ，但被老統治族群認為犯了砸破他們特權飯碗的大罪，因此，台灣人 和認同台灣的外省人敬愛他，不願認同台灣的外省人和失意政客，便 恨他入骨。有些外省政客不認同台灣，卻還想在台灣政治舞台上佔一 席之地，於是便以反李為訴求，以爭取有限的「恨李票」。
連戰的死忠與名嘴，可以把連戰的稀泥性格說成「胸襟開闊」，「能 信任人」，「能授權」，但沒有人能說他有原則、有擔當、有台灣意 識、有嚴正的是非觀念。本質上他是無主見、軟耳朵、無理想的人， 他和宋楚瑜的共同點在深染於中國的惡質權力文化和國民黨的權力鬥 爭文化，只是一個習於黃袍加身，一個勇於爭奪。
愛連戰者主要是一些國民黨統治階級的外省族群，因為連戰雖有一個 半山爸爸，自稱是台南人，但他的心態與性格，除了敢對老婆兇猛之 外，沒有一點台灣人的特色。如此性格使他與國民黨內外省族群更容 易接近，而外省族群以連戰容易包圍，會受他們擺佈，自然對他有所 愛。
但連戰如此性格，正犯了本土意識、台灣人的大忌：他把李登輝的本 土化政策，大開倒車，並在外省族群國民黨舊統治階層的包圍教唆下 ，要與宋某人合作，以求復辟。舊統治階級，包括蔣家兩代和其外省 族群既得利益者，為保持其政權，把他們系出同門的中國共產黨指罵 為「共匪」，在他們受到台灣民意檢驗，失去政權後，卻可以立刻改 扮笑臉，向北京投懷送抱，這種人沒有原則，對台灣沒有愛心，只是 熱愛權力的政客。同樣的道理，連戰可以把宋某人罵為「狼心狗肺」 ，但為復辟奪權，但外省政客指導下，以被宋某收編形式的去與宋某 推抱合作，這是李登輝和台灣人最看不起的戲碼。
連戰的問題在於他既不為台灣人所愛，也非外省多數人的至愛。能接 近他、包圍他的外省人固然喜歡他，但大多數外省族群愛的還是他們 自己純種的外省子弟宋某人，宋某人代表外省族群重掌政權的一線希 望。當然宋某人拿納稅人的錢，當自己私房錢，在地方上隨意施惠， 也取得一些台灣地方角頭的支持，他的裝扮也比連戰得法，使他在大 選中聲勢勝連戰一籌。宋沒有把連戰放在眼裏，路人皆知。
但宋楚瑜為權力不擇手段的性格，和外省族群的權謀與偏激，在去年 大選及最近的演變中已暴露無遺。興票案那樣污穢、腐化，任何有一 點常識和是非感者皆可以看出其法律、道德上之無法立足，但他和他 的外省族群支持者卻可以一再說謊、反咬、甚至以政治迫害為詞，為 自己脫罪，而外省族群可以不顧是非與道德標準，全力投他的票。他 看不起連戰，而興票案醜劇被連戰罵成「狼心狗肺」，現在為扳倒一 個本土政府，卻與連戰大談合作，與連戰似乎是「永遠的朋友」。
外省族群有些人愛連戰，多數人愛宋楚瑜，如此愛法雖有不同，但目 的則一：要外省族群在實質上或名義上重掌政權。外省族群政客己有 人在對連戰喊話，要他表現「胸襟」，在下次大選中讓宋某人代表國 親兩黨競選總統。連戰毫無是非，有狼心狗肺的「朋友」共同為權力 打拼也很好，這就是外省人欣賞他的「心胸」。李登輝想扶持他，但 他畢竟是扶不起也輸不起的阿斗，他連內褲被宋某這樣一個朋友摸走 了都還大夢不醒。如此只知權力的狗肉朋友，難免受台灣人之憎。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：聯合政府與權力分贓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-10/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-10/</guid>
      <description>聯合政府與權力分贓 沈潔
台灣政治版圖仍在重組階段，而年底立委選舉前，在野黨努力造勢， 全力推銷所謂選後聯合政府在所難免，目的即在對選民先行洗腦，讓 他們入為主，以為聯合政府就是解決台灣政治爭紛的萬靈丹。
說穿了，聯合政府也者，不過是老國民黨與共產黨談談打打，共產黨 用以壯大勢力及奪權的手段。在台灣立法委員選舉方式未改革，立法 院議事未上軌道，政黨沒有紀律，政治拉圾未被淘汰之前，提倡所謂 聯合政府者，只是暴露其不顧大局，只圖私人權位之野心。
以眼前台灣政治生態而言，倡言聯合政府者顯然是一批不可能取得主 流地位，只是收容一些失意政客，老國民黨所裁培之土毫，靠台灣落 伍之選舉辦法以保一席之地的政黨。其居心與策略，略有政治警覺者 一見可知：先仗其特定族群所控制之媒體，把本土政權罵得一文不值 ，口稱愛台灣，實者更愛政權，心裡恨不得把台灣搞亂，然後再宣傳 只有一個方式可以讓台灣政局「穩定」，此即讓他們以「聯合政府」 之名，得到執政之實，或進行權力分贓，責任不清。
不錯，在歐洲有許多民主國家在小黨林立之政局下，採取聯合政府方 式以求政局平衡與穩定。在選舉辦法民主，議事上軌道，政黨對黨員 能約束，政治採內閣制之大前提下，聯合政府確有其穩定政局及增強 效率之作用。但台灣在野政客捨本逐末，不能先將私利置之一旁，真 正為台灣利益改革立院選舉辦法及議事規則，調整立法與行政權的失 衡，而是以立法院之黨派勢力來作權力分贓，使行政權更形同小媳婦 ，立法權惡性擴大。
在野黨如果真正有心愛台灣，熱望台灣民主走上良性競爭、公平競爭 ，執政黨與在野黨各盡角色，不是為反對而反對，能以台灣進步為重 ，在有利台灣建設與進步的議題上相互合作，這種心胸才令人敬偑。 這些議題可以包括民生、經濟、環保、治安、國家安全、外交各個層 面，也包括民主政治的改革與建設。
在談所謂黨對黨的聯合政府之前，民主政治的改革應集朝野各黨派的 力量先完成。如果政黨間不能合作改革，在野黨有良知者應個別與執 政黨合作，使台灣的民主真正走向具代表性、公正性、理性、角色不 錯亂，各職所司，各盡其責與各展其能的競爭與制衡之民主體制。
此項改革，最重要的是把複式選區改成單一選區，每一選區只選出一 名立法委員。如此選舉方式，代表性分明，選區人口多，買票舞弊不 易，政黨之支持力成重要因素，容易形成政黨間之競爭。只有如此競 爭之結果，立法院才能更有意義的反映民意。因為代表性分明，立法 委員也更容易受選民約束，而不致採取張狂立場，嘩眾吸引特定選民 的選票。
國民黨過去還喊過單一選區兩票制的混合選舉方式，那是它自認國民 黨招牌罩得住的時候，現在為其黨派利益，如此方式也不敢再提了， 它怕因此改革而淪為小黨，不能翻身。
立法院議事規則也必需改革，不能讓個別委員憑個人利益及情緒，在 預算權上無理阻擾行政，或迫行政部門依立法權行事。委員會不採主 席制，而是設置許多召集人，也是國會沒有紀律，沒有秩序的主因。 國會質詢，不是討論政策，要求行政部門首長報告政策及說明事實， 而淪為委員擺威風，罵政府官員，罵自己同僚，自己扮演檢察官與法 官的各種地位，結果也是無禮、無效與暴力頻傳。一半以上的立法委 員，搞不清楚立法委員應該演什麼角色，也搞不清楚什麼是他們質詢 的權限。
要節制立法委員的張狂，調整行政與立法權的失衡，除了行政官員有 擔當，敢於抗衡外，最重要的制衡力量在媒體與選民。如果媒體基於 意識型態考量，對立法委員之濫權不加批判，對其行為之不當不為之 指責，那是媒體失責，與立法委員同樣是把台灣搞亂的共謀。媒體不 能約束國會議員，能使上力的便是選民，選民可以透過選擇約束媒體 ，也應透過選票約束國會議員。但他們的選票要有效，必需促使選舉 辦法改變，使國會議員更明確的向選民負責。
在選舉辦法不改，行政與立法權失衡，媒體角色混亂，適當的制衡力 量出現前，所謂聯合政府只是新亂象的開始，和政治不公的另一種形 式。陳水扁和張俊雄應該著力的是擴大民進黨的政治實力，吸收在野 黨理念相合人士，或參加民進黨政府，或與民進黨合作，以重新調整 台灣政治版圖才是正路。台灣要玩真正的民主遊戲，而不是玩國共鬥 爭的戲碼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報稿：猴子上樹：中國對美台手法</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-30/</guid>
      <description>猴子上樹：中國對付美台之策略 沈潔
美國人談中國問題，只要懂「面子」一詞，便可以名之為「中國通」 。但我比較喜歡一個帶本土味道的比諭：中國應付洋務，有一個共同 模式即猴子上樹。人要抓猴子，猴子便往樹上爬，爬得越高，屁股便 暴露得越多，你要他爬下來，便要給它一塊遮羞布，好讓它把暴露的 地方擋一擋才能下來。中國對付美國、台灣的戲碼就是如此，幾十年 不變。
蔣介石雖敗在中國共產黨之手，但那是時勢及他政權的腐化無能所使 然，基本上他是懂北京那一套的，他當年罵中共對外張狂之態，只有 四個字：色厲內荏。當今中國對付美國與台灣，仍跳不出這四個字， 但一些老蔣介石的從徒及對中國的流氓邏輯全盤接受的洋中國通，卻 仍被北京的舊把戲玩得團團轉，而未能醒悟。
不論是猴子上樹也好，色厲內荏也好，中國這套手法與它特殊的制度 ，義和團的心理病態及獨特的流氓邏輯息息相關。
中國對外交涉談判，一來便動用宣傳機器，把價碼開到最高，就像猴 子一樣，迅速爬到椰子樹梢，而且堅持不下來。替它幫腔的，和它的 宣傳機器便使盡全力說應該給它一點面子，或好處，也就是給它一塊 遮羞布，好讓它下來。本來爬上樹是它自己爬上去，要下來也是它自 己需要下來，但憑空它要得到一些好處。
這一套制式談判手法，與它的制度及中國的歷史病態有關。中國國民 黨和共產黨的革命都是大清帝國在十九世紀末、二十世紀初受帝國主 義侵略後，要尋求現代化的產物，大清帝國受到的淩辱，被國共兩黨 用來當灌輸教育的教材，使每一個受過國民黨與共產黨教條訓練者， 多少帶排外、民族主義、義和團的情緒，同時也要強迫漢文化的人種 跟它認同。
從自卑轉到自大狂，實矯枉過正，但如此歷史病態，在共產黨一黨專 政體制下變本加厲，而北京政權在韓國與美國交過手，之後與蘇聯翻 臉，自己發展核子武及飛彈，更自認已經「強大」，不再受其他強權 欺負，其姿態擺得更高，決不容許有示弱，自認理虧，或只求合理解 決的想法。
如此集體張狂、非理性的心態，對其外交人員是沈重的包袱。其對外 交涉者，如果不像猴子一樣，一開始便爬到樹梢，開高價，說自己都 不相信的大話，他立即會受到檢討，甚至第二天便被免去談判之職。 相反的，如果擔任談判、交涉者表現張狂，樹爬得很高，北京便認其 忠貞、靠得住，前途無量。現回北京當起副外交部長的李肇星，在美 國只知高調罵「反華勢力」，處處表現非理性的「強悍」，目的便向 北京邀功。一些成天喊以美國為假想敵，要對美國針鋒相對的官僚也 是這種心理。
在堅持高價一陣之後，交涉人員便可以拿洋人的立場，回去唬北京的 領導人：洋人堅持只給一小塊遮羞布，如要解決問題，只有接受，但 可以透過官控宣傳機器，把遮羞布的規格及作用放大，以滿足自大狂 的共同心態。
要玩這種手法，不必講事實，不必講道理，只要靠一套非理性的流氓 邏輯。舉幾個例子：一，美中撞機事件，一面說要扣下美國機員及飛 機以便調查，但卻又立即要求美國道歉，因為撞死和撞下海的是中國 的飛機及飛行員，「所以」中國是受害的一方，錯誤及責任在美國。
二，中國可以對台灣「文攻武嚇」，加強軍備威脅台灣，但它不認為 如此行為威脅地區的和平與穩定，而是認為台灣增強防衛能力，防範 中國的攻擊才是破壞和平與穩定：它可以表示要打你，但你不能自衛 ，否則錯在你身上。
三，中國說台灣是它的一部份，但又說如果台灣不乖乖歸降，他便要 用武力「解放」台灣，事實是台灣既非它的，也不需要它「解放」。
四，它可以買俄國軍備增強對台灣及美國的挑戰，那不是軍備競賽， 但美國如果賣防衛軍備給台灣，便是軍備競賽。
在中國鎖國，土法鍊鋼，因陋就簡，自力更生的時代，這種流氓邏輯 或許可以硬撐到底，但在民主及開放流衝擊下，國際間相互依賴增強 ，而國際間遊戲規則必需遵行之際，猴子爬高樹與流氓邏輯便只有暴 露其「色厲內荏」的猴子屁股。
它要對美國兇悍，卻已經沒有兇悍的本錢：美國為制蘇而牽就中國的 時代已經過去，俄羅斯有其民主體制下的內部困難，中國也有其內部 嚴重經濟及政治上的困難。中國共黨政權現在要靠人民生活改善以維 持其政權存在之合法性，但其人民生活之改善有賴外來投資、生產及 對美國的市場。
中國對付美國，利用一些美國公司遊說，但中國市場仍未打開，其購 買力仍低，而中國對美國出超達一年八百億美元及中國在國家安全議 題上挑戰美國，使美國商家的遊說受到節制。北京也利用一些過時的 美國「中國政策」制定者，這些人不能承認自己制定的政策錯誤，或 因為他們已靠北京吃飯，只好硬著頭皮推銷其舊政策，並稱此政策不 宜改變。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：布希重新平衡對兩岸關係</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-27/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-27/</guid>
      <description>布希重新平衡對兩岸關係 沈潔
美國總統布希就職百日，氣勢不凡，對台灣展現與柯林頓政府大不相 同的作風，不但批准出售包括潛艇在內的重要防衛軍備給台灣，而且 對中國擺明：與台灣的爭紛，只能以和平手式解決，如果動武，美國 會盡全力幫台灣自衛。
不論在出售軍備，和對台灣安全承諾方面，布希都履行他競選期間的 諾言，對柯林頓的懦弱、屈從北京之政策進行調整，使美國堅持和平 解決分歧，及防衛台灣民主國家的立場更清楚。布希政府百日之內， 把柯林頓過度向北京傾斜的政策，重新平衡，使民主的台灣得到應有 的尊重。
布希總統的軍售項目，與他聲明北京應瞭解，美國對台灣有防衛義務 ，兩者配合起來便是布希政府維持台海和平與安全的堅定策略。新政 府的作法，與柯林頓政府以戰略模糊之名，行屈就北京之實，對台海 之穩定應更有助益。
先就軍售項目而言，因為神盾系統年前便被炒熱，中國傾全力反對， 而神盾系統是反飛彈武器，對受到中國飛彈威脅的台灣民心很重要， 其是否出售備受矚目。但知情人士對目前取得神盾並不抱希望，而視 其為煙幕彈，開高價碼以掩護取得其他軍備。
如果美國大選結果，入主白宮的是高爾，則不但神盾出售無望，潛艇 出售也無望。在三個月前，出售潛艇問題才從浮現生機。對台灣來說 ，這是很意外的驚喜。
布希批准出售軍備主要項目的搭配，可謂費了苦心，而且真正是顧及 台灣的安全需要。照美國國防部的研判，中國對台灣安全的最大威脅 ，不是傳統的入侵登陸作戰，因為中國並沒有如此能力。中國也不可 能使用玉石俱焚的核子武器。中國對台灣安全最大威脅在利用飛彈恐 嚇，及利用海軍進行封鎖，從而迫使台灣投降。
飛彈固然可以摧毀軍事設施，或對人民生命財產造成損害，但它本質 上是恐怖性武器，實際上等於飛機的彈炸。幾百枚飛彈打完，問題並 不能解決，反而是使國際間能及時干預，及台灣眼看北京已翻臉，只 有宣佈獨立一途。對付飛彈，目前仍無萬無一失的辦法，神盾系統價 昂，交貨需在八年之後，而且也能保証沒有飛彈漏網。
美國如果現在就決定出售神盾，則台灣尚未取得此項系統，美國與中 國已經要鬧翻天，這並不合美國以外交手段優先誘導中國循和平方式 解決問題的主要策略。既然神盾系統可以延後決定，而不影響未來可 能的交貨期，美國自然樂意延後決定，以試探中國反應。
台灣防務上實力比較弱，且比較容易受制於中國的是海上封鎖。要應 付中國可能的海上封鎖，一方面要靠反潛艇作戰能力，另一方面要靠 有潛艇艦隊足以對敵方封鎖艦艇構成威脅。台灣多年來把購買潛艇列 為第一採購優先，但美國以潛艇屬攻擊性武器，及美國已不生產柴油 潛艇為由，並不把它列入考慮。這次布希政府同意出售，而且代設法 找設計及製造，可謂認真對待台灣所面臨之危機，這也打破國民黨所 謂美國不信任民進黨政府，不會出售先進裝備給台灣的神話。
美國除出售潛艇外，也同意出售 P-3 反潛飛機及掃雷用直昇機，這 兩者都是反封鎖的重要武器。但布希不批准 M-1 戰車給台灣，可說 替台灣的軍種之爭與必要改革解決一個難題。蔣介石時代留下來的陸 權國家、反攻大陸及壓制內部等需要強大陸軍之觀念，仍影響台灣的 國防武力，陸軍拼命要採購重戰車、反戰車武器，實與台灣面臨的安 全威脅相去太遠。
美國暫不決定神盾系統的出售問題，但布希聲明美國有防衛台灣的義 務，如果中國攻擊台灣，美國將全力助其自衛，如此「戰略明確」立 場，對嚇阻中國對台灣使用武力有重要幫助。「戰略明確」是布希在 競選時的主張，其目的在強調美國堅持台海分歧必需以和平手段解決 的立場，避免因為中國的誤估，及其以武力恐嚇台灣所造成的軍備競 賽。
美國從一九七九年以來對防衛台灣的「戰略模糊」，目的在保持彈性 ，使中國疑心美國會介入防衛台灣，而不敢對台灣動武，同時也使台 灣不敢肯定美國會出兵保護，而不敢激進從事，宣佈獨立。但在台灣 民主化後，政治生態失去宣佈獨立的誘因及可能性，而中國卻不斷建 軍，並以恐嚇台灣、威脅台灣的粗暴武力手段，要逼台灣投降，並不 斷試探美國防衛台灣的態度，使「戰略模糊」失去保持穩定的意義。
換言之，美國在台海所面對的可能困難，不再是台灣宣佈獨立的問題 ，而是中國企圖以武力或武力威脅打破現狀，強行併吞台灣的問題。 台灣是一個事實存在的民主國家，美國為顧及台海情勢穩定，不能同 意台灣片面宣佈獨立，但是它也不能容許中國這樣一個共產國家，以 武力或武力威脅把台灣併吞。華府必需保障台灣人民對來兩岸關係的 解決，有其拒絕同意的權力。布希要中國瞭解美國此項堅定立場。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：外交無戲言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-22/</guid>
      <description>外交無戲言 高雄生
當新政府卯足全力爭取美國以神盾系統售予台灣之際，外交部長田弘 茂卻對美國及中國充份體貼，自己向美國記者洩底，聲言美國不賣神 盾系統，並不是「世界末日」，台灣對美國因為中國可能強力反彈而 作成不賣的決定會「諒解」。
田弘茂如此不上路，美方尚未作成決定，他不但不努力爭取，還先潑 冷水，引起總統府不滿，而傳出陳水扁約談警告之說。如此發展至少 顯示田弘茂不知遵行國策，謹言慎行，反向外國記者胡言亂語的嚴重 性，和陳水扁對如此行為之不悅。
外交部長不是一個不負責任，放放空砲的教書匠，他必需知道政策， 瞭解策略，能執行政策，而不能自己胡言洩底。田弘茂信任美國記者 ，透過美國記者告訴華府與北京：台北要神盾並不是玩真的，美國如 果不怕中國生氣，不賣神盾給台灣，那也沒有關係。這是那一門的外 交部長?
田弘茂惹出風波，要外交部官僚替他擦屁股，但外交官僚也沒有什麼 顛倒黑白的本事，結果只是越描越黑，越幫越忙。其所謂田弘茂以「 詼諧」語氣說明買不到神盾「並非世界末日」的辯解，只証明此說法 之胡言與不當。外交部長會被逼說出這種話，實際上即被逼洩密，他 沒有保密的能耐。
如果注意田弘茂的發言，他對神盾系統放水，這已非第一次。四月間 他與外交記者茶敘時，已經警告他們不要把美國是否出售神盾系統作 為檢驗美國與台灣關係是否友好的唯一標準。這句話很明顯是在傳遞 一種訊息：神盾系統很可能不會得到批准，大家不要太認真。
當然，田弘茂還有一層更重要的考慮：推掉買不到神盾的責任。如果 美國到時候仍不批准出售，他可以表示早已預料如此結果，而且，美 國與台灣關係很好，買不到神盾並不是外交部沒有把美國關係搞好。
這些推責任的鬼話，如果在事後才說，也勉強可以當作防範負作用的 措施，但在事前便放話，對於努力爭取神盾系統的美國友人及主管的 國防部，卻是潑冷水之舉。
檢視美國記者有關訪問田弘茂的報導，不要說陳水扁會生氣，關心台 灣前途的人都會生氣。他不但替台灣洩底，而且言詞理路不清，忘了 自己的身份。他居然對美國記者說美國如決定出售神盾系統，「會引 起中方嚴重反彈」，如果美國政府因為擔心北京的反應而不出售，台 灣政府會理解。
美國政府一再強調對台灣軍售完全依台灣防衛需要而定，而台灣也堅 持美國對台灣軍售不能受中國之指使，但台灣的外交部長卻能替北京 說話，認定中方會強烈反彈，美國怕反彈而不出售，台灣會理解。這 豈是一個台灣外交部長應該說的話?
報導還引述田弘茂說，與美國維持非常友好關係，對台灣非常重要， 因為一項武器系統而損害雙方關係實不值得。這句話似乎很有道理， 但是，爭取出售是台灣的事，賣不賣是美國的事，美國不賣給台灣的 武器系統多矣，並沒有聽說雙方關係因此受損之事。
台灣求購神盾，可以是目的，也可以是手段，買到固然很好，買不到 也只有退而求其次，並據此要求美國在其他武器及非武器系統方面進 一步保障台灣安全，那只有更強化雙方關係，豈會出現田弘茂所謂損 害雙方關係?
田弘茂出此紕漏，下令官僚體系幫他處理善後，外交部發言人給該美 國記者發了一封信，指責其背信與錯誤解釋台灣政府的政策。但這封 信實在是既無理也說不清：第一，信中指田弘茂接受「訪問」只是「 非正式背景簡報，而不是訪問」，但信中前言不對後語，一再指兩人 談話為「訪問」。
第二，信中並未指記者引述有何錯誤，而是指控記者把「背景資料廣 為引述」，違背田弘茂與該記者建立多年的「信任」，因此，田弘茂 有理由感到生氣。
第三，信中指控該記者錯誤解釋台灣政府的立場，並稱田弘茂的談話 ，主要在強調神盾系統不能作為雙方關係是否友好的唯一指針。
把報導與這封信對照來看，只証明田弘茂把國家機密當兒戲：他並沒 有否認報導的引述有何出入，而這些引述用來作成報導所作的解釋， 認定台灣對未取得神盾會理解，並沒有錯誤。他把美國記者當知心友 人，「有理由預期他的信賴不會被違背」，這更說明他確實說了不該 說的話，只是希望記者不要直接引述，以便他不署名的潑台灣爭取神 盾之冷水。
一個外交部長可以信任一個外國記者，把政府敏感的機密透露給他， 還要發一封信証明他說了那些話，卻指控人家誤解他的意思，這和政 府公務員的盡忠職守、外交人員應有的保密功夫及正確言詞表達能力 ，未免相去太遠。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：讓李登輝恢復日本的信心</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-21/</guid>
      <description>讓李登輝重振日本的信心與尊嚴 沈嘉雄
日本政府同意前總統李登輝赴日就醫是人權與人道的勝利，也是日本 重建信心與尊嚴的勝利。
如果中國能面對世界和平交往，醫學、人道、人權無國界，世界各國 樂意和平共存，同謀發展的熱望，它也應該對日本給予掌聲，使它也 成為一個贏家。
當然，頭腦已經僵化，鬥爭思想揮之不去的中國共黨頭目，以「統一 」的美詞作包裝，以封殺圍堵作手段，目的是不顧台灣人民的意願， 要逼台灣投降，接受它的宰割。
我們也不必說這是台灣的勝利，因為本來這就是應該的事情，正義的 事情，我們被阻止一切正常的活動，才是不正常的現象。台灣與人無 爭，所求者在能自己能主宰自己的命運，如此基本人權應該受到包括 中國在內的所有國家與人民的尊重。
中國不尊重台灣人民的意願，無法使人心甘情願與它建立它所需要的 政治關係，而使出霸權、流氓手法，不但要逼台灣就範，而且要逼日 本、美國這些國家幫它迫台灣投降，其結果只更暴露其令人厭惡的霸 權嘴臉。
三十年來，日本一直在看中國臉色，仰中國鼻息，毫無骨氣，毫無尊 嚴。中國利用日本對第二次世界大戰的犯罪感，打厭日本的自信心， 卻又榨取日本的資金與援助，日本面子裏子全失，仍是敢怒不敢言。
作為一個民主的經濟大國，作為美國在東亞的最重要戰略盟國，日本 如此畏縮的行為，對維護世界的和平與穩定不利，對日本的生存與發 展不利。
同樣是被列為侵略國、戰敗國的德國，不但像日本一樣恢復經濟重建 ，而且肩負歐洲地區的穩定發展之應有責任。它並沒有必要一天到晚 仍受法國、俄羅斯、波蘭這些受侵略及被佔領國家的糾纏。
作為亞洲最重要的民主國家，日本如果不能尊重台灣這樣一個民主國 家，與之保持正常往來，那已經是日本及民主社會的恥辱，它受中國 的指手畫腳，拒絕與台灣作正常交往，更是失盡國格。
日本為賺中國的錢，而對中國百般屈從; 它要賺台灣的錢，卻要看中 國的臉色，幫中國欺負台灣，這不是民主的精神，不是美國的精神， 也不是日本人應有的精神。
美國也有過對北京叩頭的時代，但這個時代已逐漸過去。受外國干預 其主權，不同意一個民主國家平民訪問美國，已經是美國政府及人民 所不能接受之事。一個共黨國家可以命令一個民主國家接受其勒索， 那民主的價值何在? 民主的吸引力何在?
中國反正是柿子檢軟的吃，眼看無法強暴美國叩頭，便轉過來看能否 繼續逼日本叩頭。東京看準情勢，站到民主、正義的一邊，我們要表 示歡迎。
過去十幾年，日本人民逐漸對其政府之軟弱無能，對中國卑恭屈膝， 感到挫折，而對李登輝表現的骨氣與鬥志激賞不已。李登輝以醫療之 名得以到日本一行，其成就不是台灣走出去，而是幫日本恢復其應有 之信心，擺脫中國對其主權之無理干預，重建民主國家應有的尊嚴。 重挫中國的霸權心態是所有民主國家的共同責任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報稿：連戰越來越像記者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-19/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-19/</guid>
      <description>連戰越來越像記者 范亦鍾
連戰的言談，越來越像記者，而且是像一些不知記者角色，自以為是 ，把新聞工作當做政治鬥爭工具的菜鳥記者。
陳水扁總統日前告訴旅菲僑胞，雖然媒體有時亂，國會有時亂，但台 灣社會並沒有亂。阿扁總統客氣，不好批媒體，但我要補充比較直接 的看法：今天台灣社會每天沸沸騰騰，最重要的原因是兩種人的角色 混亂，記者當政客，政客當記者，結果是非不明，人人墮落。
不是存心跟連公子過不去，只是他在國民黨政權幹過副總統，差「兩 點」混上總統寶座，現在還是國民主席，而且還是被稱為飽學的政治 學博士，拿他的言行來當民主教材，對台灣民主前途是一大福氣。
連戰最新的高論，在批評傳說航界鉅子張榮發有意對本土意識立委候 選人，每人捐助五千萬元競選費用，以期選後成立本土派政團，以穩 定政局。連戰指責「以金權強暴民主政治的做法，令人深惡痛絕，真 正有能力的人，應該把錢拿出來救濟嗷嗷待哺的鄉親及三餐不濟的小 孩」。
這話好像說得很漂亮，連戰義正詞嚴，把傳說中的主角張榮發、黃主 文這些人刮一頓，但連公子發此威風，只露其短，也混淆其角色，忙 著當記者的病態。
很顯然的，這些傳言碰到連戰及其國民黨的隱痛，他才會如此口不擇 言，迫不及待的反應。但他如此反應實有損其政治學博士美譽，及「 黨主席」的身份。第一，他還沒搞清楚傳言是否為事實，便雞貓鬼叫 ，與持特定立場炒作傳聞的記者一樣沒有格調。第二，即使張榮發有 意對本土候選人每人捐助五千萬元，除非那違反法律及公定遊戲規則 ，他並沒有嚴重到「金權強暴民主」的地步。第三，如果真正有能力 者應該把錢拿出來救濟嗷嗷待哺的鄉親等等的話可以成立，我倒非常 贊成：連戰家財不知幾千萬貫，生不帶來死不帶走，他何不為人表率 ，捐出來救濟我們這些靠稿費過活，腰圍只得二十八吋的貧戶? 也許 ，他不是「真正有能力的人」，或他說的話是他手下的窮幫手所準備 ，他老兄也沒有經過頭腦思考，便像巴者一樣「發出去」了。
我不否認，有錢的人對政治有過度的影響力，絕不應該，但有錢者的 政治認捐，如非為私利，也沒有違反法律規定，那不能隨便論定其為 強暴民主。連戰扣人帽子，完全沒有考慮過國民黨的財閥、金牛、暴 發戶拿出大把金子介入選舉，替國民黨保持政權的事實，似乎國民黨 選舉都不需要花錢的聖者。
如果我是「連主席」，我會把握我的「身份」，把評論放在政治人物 應有的思考上：如何才能避免金錢造成民主制度的扭曲。我第一主張 便是修改選舉辦法，在五十萬人或四十萬人的選舉區，只選出一人。 如此作法不但有明確之代表性，且五千萬元發生不了作用，阿貓阿狗 不能靠在地方上綁四、五萬票便能當立委。連戰不能把握自己的角色 去推動制度的建立，卻學記者對事情指手畫腳，正是角色混亂，人人 只知口水罵街的亂象。
前不久，連戰也張口對立委羅福助在立法院動手打人大加批判，聲言 「反對暴力」，與眾政治人物及記者同樣打落水狗。毫無疑問的，動 手打人是不應容許的暴力、反民主行為，但在政客與記者集體抓狂， 把打人的羅福助鬥臭之際，身為國民黨主席的連戰博士，如果只懂得 說「反暴力」，便顯得太小兒科，與你我非政治學博士、非黨主席沒 有什麼差別。
連戰如果肯用點腦筋，他應該提出如何減少發生如此暴行的辦法來。 不客氣的說，今天國會會常暴發衝突及暴力，主因也在立委角色混亂 ，不知所謂質為何物，立法委員為何物，人人只想名字上媒體，人人 想當記者。
立法委員討論者應是國家政策大事，質詢要查明的是政策的制定與執 行，而不是委員間的互相指罵控訴，也非利用所謂言論免責權散佈不 負責任之謠言作為政治鬥爭工具。委員間有違法情事，已屬司法管轄 範圍，並非立法委員「問政」議題。
立法委員的責任，要以彼此尊重之態度，討論政策、立法、及取得事 實，做為立法之根據。如果立法委員自以為是，對同僚點名或作含沙 射影之指責，其容易出現衝突自屬明顯。立法院因應之道，不僅是對 施暴之立委，依家規懲戒，而更應建立言詞之規則，使發言者能以文 明、平實、理性、非先入為主之態度及基本之禮貌，彼此對待，才是 避免衝突之道。
光批政客，不反省媒體，也不公平。媒體功能在當客觀的裁判和把門 人，對光怪陸離之事應加批判，不應渲染; 對政客之不負責任胡言亂 語不應加以譴責。但因為媒體過去是統治階層之宣傳工具，屬特定族 群所專有，現在這個特定族群政治勢力微，其媒體及記者力求復辟心 切，不顧媒體之中立角色，而介入政治鬥爭，記者與政客角色難分難 解，是非不分，政治自然不會清明。連戰先生不思及此，自己也越來 越像記者信口開河，胡言亂語，社會企能不沸沸騰騰?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報稿：美中撞機改變美中台三邊互動</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-16/</guid>
      <description>美中撞機改變美中台三邊互動 沈嘉雄
美中軍機在南海互撞，不論是長程或短程，對美中台三邊的互動，都 會造成不同程度之影響。撞機案之美軍人員釋放，乃至飛機之交還， 尚容易解決，但撞機案及其處理過程，改變了美中鬥爭情勢，及帶給 台灣新機會。
美中撞機証明幾件事：第一，柯林頓政府將中國視為所謂策略伙伴， 凡事遷就中國之政策屬錯誤。對中國沿海偵察並非自布希政府始，中 國之肆意攔截亦非自布希政府始，將雙方敵意之關係，硬說成策略伙 伴，造成政策上之混淆。
第二，中國並不能就事論事，將事件當意外事故處理，並依國際慣例 以「友好國家」對待幾乎被撞下海之美軍機員及飛機。其目的在推責 任及愚民之宣傳，只有激化中國人民與美國人民之對立。中國反美情 緒高張，激發美國人民對中國之相對看法，對雙方關係之維持自屬不 利。
第三，布希政府政策明確：與中國交往，旨在影響中國之政策，使其 接受國際行為規範，以助國際情勢之穩定，但此種互利之交往，不能 犧牲美國及其盟國之安全利益，也不能犧牲美國之原則，或不顧雙方 之基本分歧。
第四，美中關係之基本利益，已從共同對付蘇聯，轉變為經貿利益， 而經貿關係雖屬雙方互益，相互依賴，但美國不只視此為商業利益， 且視為有可能改變中國體制之手段。中國則不但有賴此經貿關係進行 現代化，且是共黨維持其政權所必需。以中國對美國市場之依賴及美 國市場對其社會穩定與政權存亡之決定性，美國在新的互動情勢居有 利地位。
第五，如果美國軍方及負責國安全官員，對中國建軍之目的及其在亞 太地區尋求霸權，挑戰美國安全利益之企圖有任何存疑，北京飛行員 對美軍飛機之威脅干擾作法，已經使他們確信中國是美國潛在敵人。
中國的宣傳機器，慣於指控美國之「反華勢力」誣控中國，但美國即 使有反華勢力，其指控也基於中國本身之行為，除非中國能走出歷史 悲情與意識型態之嚴重錯誤，坦然接受民主自由之觀念，以人民的基 本權益及主張為優先，善待自己的人民，也尊重其他鄰國人民，否則 其行為不可能改變，其形象更無法改變，而其與美國關係彼此激盪， 只有更難因應。
對台灣而言，中國之行為與台灣之民主化，對台灣所處之地位及與美 國關係之實質改進，屬一新轉機。美國之立國精神及其在亞太戰略與 經濟利益，均使它不能以犧牲一個民主國家為代價，來改善與一共黨 政權之關係。台灣實行民主，願意維持自主之現狀，以對話緩和與中 國關係，等待中國建立民主體制後，再和平解決彼此分歧，與美國之 政策及其利益相符。
在美蘇冷戰時代，美國為牽制蘇聯，常不惜以犧牲台灣之利益，以贏 取中國之合作。蘇聯消失，制俄之策不復存在，其不問是非曲意牽就 中國之機會降低。特別是如果中國行為不朝民主、尊重和平解決爭執 之方向改變，美國維護現狀之政策只有更堅定。
就短程來說，有人耽心撞機事件尚未落幕，此事是否會影響美國對台 灣軍售之決定。嚴格的說，此事只有布希、錢尼副總統及有數的幾位 親信幕僚才有答案。美國官方聲明不會有影響，也即此事對台灣沒有 幫助，也沒有損害。但關鍵在我們並不能確知是否如此，因為有些意 見認為中國有此作為，美國如果拒賣神盾等武器，布希將被中國所看 輕，更為美國保守派所攻擊。但如果布希決定出售此類武器，也可能 被視為無必要之剌激中國，引爆雙方關係之緊張。
在撞機之前，布希尚未定神盾系統驅逐艦出售問題，但一般對此系統 之出售仍存疑，美方相信此事尚可拖延決定時間，而台灣在預算考量 上也有優先順序及際效應的顧慮。神盾系統對台灣有政治上象徵性意 義及心理上的效應，但對要平衡兩岸關係的美國而言，此不但對美國 有所不便，在功能上也不是很有效。
台灣軍方基於政治考量，不能說中國的三百枚短程飛彈對台灣不能夠 成嚴重威脅，也不能說三百枚飛彈實際上即三百枚炸彈，只是不用飛 機投執而已。三百枚飛彈是恐怖武器，對台灣造成心理威脅，但三百 枚飛彈並不能使中國把台灣併吞。即使有神盾系統，也非萬無一失， 而其成本極高，台灣所購得者，可能還在它所代表與美國重新進行非 正式盟國之地位。
以目前之情勢，如果布希政府仍暫不作出是出售神盾系統之決定，那 也非意外，但即使如此，台灣應利用此機會，一方面提高兵員素質， 另一方面趁美國所作的過度性武器安排，取得美方技術、訓練、交流 、演習各方面合作的定案。
以美國及台灣對中國軍事動態情報之搜集與掌握，中國實無法以武力 出其不意，達成其併吞台灣之目的，在美國與中國互動關係轉變，美 國政策與台灣更相符也更明確之際，如何使美國與台灣在軍事訓練、 戰術配合、情報分享各方面建立新的作法，以有效嚇阻中國錯誤行動 ，那對保障台灣安全與台海穩定有更大助益。美國與台灣均無意在台 海滋生事端，僅在維持現狀以待中國改變後問題能和平解決，中國如 能以民主態度對待新情勢，並改變其霸權行為，則美、中、台三面關 係沒有理由不能保持友好，而如此前景，繫於中國思考及行為變。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>向布希喝彩，向連戰喝倒彩</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-03-21/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-03-21/</guid>
      <description>向布希喝彩，向連戰喝倒彩 沈嘉雄
美國總統小布希上台兩個月，外交政策立場旗幟鮮明，美國利益，敵 友分際絲毫不含糊，對中國不假詞色，對台海問題之是非曲直分明， 毅然放棄柯林頓受人擺佈的「三不」，並明白宣佈台海問題之和平解 決，必需為台灣人民所能接受。對此，台灣人民要向布希喝彩。
國民黨的總統候選人連戰，在大選中慘敗，但不知道自己何以不得人 心，腦子裡缺貨，卻誤以為是包裝不得法，要重新造型，卻又造得兩 面不是人。他只知道複誦國民黨教條，前天又有高論，把台灣買不到 先進武器的責任推給「台獨」，因為民進黨有台獨情節，中國對民進 黨有疑慮，因此它要制止美國賣武器給台灣。他的結論也是教條式的 反應，「只有國民黨執政台灣才有希望」。
對涉及國家安全的重大問題，連戰不顧邏輯與事實，只知道想當總統 ，李登輝當年罵北京那幫人頭殼「鞏固力」，似乎也可以用在連博士 身上。我們要向他喝倒彩。
讓我先說喝倒彩的道理：連戰指民進黨買不到先進武器，應是指傳言 美國仍不出售神盾系統而言。神盾系統是否賣給台灣，現仍屬未知數 ，但假定美國不賣，那是因為民進黨執政的關係嗎? 連戰幹過行政院 長，而且到十個月前才從副總統位子上跌下來，他難道不知道神盾系 統在國民黨當政時已被擋掉幾次? 如果連戰的邏輯可以成立，台灣宣 佈接受中國的一國兩制，是不是可以買到更多更好的武器? 中國對台 灣的武力威脅，並不是從民進黨執政開始，其錯在北京，非在台灣， 連主席何以獨厚北京而輕視台灣人民?
照連博士的邏輯，中國對民進黨有疑慮，所以反對美國賣先進武器給 台灣，換句話說，中國對國民黨「沒有疑慮」，其所以沒有疑慮者因 為國民黨不是「台獨」。但是，台灣人民能信任一個中國「沒有疑慮 」的政黨嗎? 北京對香港的董建華「沒有疑慮」，但董建華在香港不 得人心。
連主席把民進黨打成「台獨」，似乎很得意，可以向北京老大邀功， 但這位當過外交部長的阿斗先生，難道不知道北京那些滿腦子帝王思 想，被連主席的爺爺前輩「總裁」罵為共匪的人物，也反對國民黨想 搞的「兩個中國」?
國民黨費盡心機，以為搞兩個中國比「台獨」會受北京同情，也容易 滿足其大中國主義思想，並免於在台灣難以立足。但北京並不如此想 ，除非你接受它的一個中國，成為它的一部份，否則「兩個中國」， 「一中一台」都是它所反對。北京要把台灣生存的大門全部封死，這 就是它在八一七公報要逼美國不尋求兩個中國，一中一台，並要柯林 頓說出「三不」的道理。
「三不」一出籠，國民黨大中國主義及統派份子暗中高興，因為其中 擺明不支持「台灣獨立」，而且他們並不在乎不支持兩個中國。他們 要堅守一個中國，讓北京理直氣狀的把台灣併吞。也因為如此，他們 對布希新政府不再使用「三不」、不再對北京保証三不，很不甘心， 硬說「一個中國政策」已包括「三不」。說這種話的人，根本沒有資 格討論微妙的外交問題。
布希政府的國務院發言人，在媒體報導美國新政府不再使用「三不」 之詞後，在描述中國政策時只提「一個中國」政策及台海和平解決， 並得台灣人民接受。他明白的未再使用「三不」。實際上，「三不」 最早成公開官方用語，正是柯林頓政府的國務院發言人，在國務院簡 報中提出。既然在同一個場合已經使用過，現在不再使用，自然是改 變。
布希政府不使用「三不」的改變，在邏輯上正確，對台灣也比較公正 ，因為美國政策的精髓在台海問題和平解決，美國對解決結果不抱特 定立場，但其結果應為台灣人民所能接受，如果美國在兩岸得到任何 解決方式之前，便提出不支持兩個中國，不支持台灣獨立的立場，那 不但違背其「不持特定立場」的原則，也對台灣不公平。台灣爭取的 是把所有可能選擇都保留，美國不用「三不」，符合台灣維持自由選 擇的原則，而不符北京要把台灣的其他選擇都關死的策略。對此，愛 台灣的人要向布希總統和他的助理們喝彩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由時報：上海公報：從所有人到所有中國人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-02-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-02-26/</guid>
      <description>上海公報揭密：從「所有人」到「所有中國人」 沈潔
台海兩岸及台灣內部最情緒性的爭議，當數「一個中國」與「中國人 」這兩個詞，北京想憑它個頭大，用「一個中國」原則，台灣是「中 國的一部份」，把台灣整個併吞過去，這是北京政權對外及對台灣統 戰的整批買賣。
在零售部份，北京和它的同路人利用長期的灌輸教育，把所謂「中國 人」神聖化，動用民族主義的大旗，對台灣人民進行統戰。北京口口 聲聲稱「台灣」，「台灣人民」，卻要求台灣人民稱自己是含意不清 的「中國人」。不管是「一個中國」也好，「中國人」也好，北京統 戰的目的都在把台灣併吞。
台灣的自主意識，這些年已經增強，自認是台灣人，而不認為自己是 「中國人」者增加，但仍有一種奇特的認同，自認既是台灣人，也是 「中國人」的圓滑態度，但除非這種人是雙重國籍，否則如此認同是 不通的，精神上是分裂的。
台灣自己的政府稱「中華民國」，那是在台灣地區的人民所共同組成 ，並不代表「中國」，也不簡稱「中國」。在台灣的人民，有中華民 國國籍者稱為「中華民國國民」，或台灣人都沒有錯，自認是漢人、 滿人、維吾爾人、波里尼西亞人都沒有錯，用文化上的「華人」也說 得過去，但沒有「中國」國籍而自稱為「中國人」便太離譜。
北京和一些附合北京人士搞「一個中國」及「中國人」，並不只是為 滿足情緒上的需求，而是有其國際間的目的。「一個中國」與「中國 人」在尼克森與中共總理周恩來的所謂「上海公報」佔重要地位。儘 管美國在一九四九年中華人民共和國成立後，仍堅持只承認一個「中 國政府」的「一個中國」政策，但上海公報所表述的所謂一個中國立 場，乃是北京為美國外交轉向所佈下的圈套。北京想防止美國承認兩 個中國或一中一台，並企圖籍此獲美國承認它對台灣的主權。
美國在上海公報所陳述的「一個中國」及「中國人」那段話稱：「美 國認知台兩岸的所有中國人都堅持中國只有一個，台灣是中國的一部 份，美國不詰難此項立場。」這段話一直受到台灣知識份子的抗議， 這些本土人士的觀點在於此表述不實，那並不是台灣所有人的立場， 而且，當時台灣在威權統治下，沒有言論自由，美國以國民黨外來政 權的立場作為台灣人民的立場屬強姦民意。
在尼、周公報當事人紛紛謝世之際，當年參予研擬公報的白宮助理， 後來曾任助理國務卿及駐印尼大使的何志立，總算在他的回憶中指出 季辛吉、尼克森、羅德及中共己出版文件中未涉及的秘辛。何志立在 一九九四年出版，較少為人注意的「與中國的戰爭與和平」一書，首 次提及上海公報從台海兩岸「所有人」變成「所有中國人」的內情。 他在最近由美國喬治城大學教授唐耐心編的「中國秘辛：一九四五年 至一九九六年美國外交官與美中關係」，也重述這段內幕。
何志立在一九九四年的書中指出，因為上海公報的草擬，國務院完全 被排除在外，直到從北京飛杭州時才送給國務卿羅吉斯過目。國務院 看了大驚失色，認為其中有關台灣部份有兩處極不妥，第一即所謂「 所有人」，第二是美國重申對其他國家的安全關係，卻未提與中華民 國的共同防衛條約。
何志立在該書第一百四十五頁如此描述：「其中有兩部份特別引起助 理國務卿葛林的注意，並透過他由國務卿羅吉斯向尼克森總統提出。 第一，在有關台灣部份，說到台海兩岸所有 &amp;ldquo; 人&amp;rdquo; 均視台灣為中國 的一部份。國務院反對使用 &amp;ldquo; 人&amp;rdquo; ，因為國務院認為台灣的居民， 不論他們祖先來自中國何地，均把該島視為家鄉，並自認是 &amp;ldquo; 台灣 人 &amp;ldquo;，他們未必同意台灣是中國的一部份。結果找到一個令人滿意的 代替詞，用 &amp;ldquo; 中國人&amp;rdquo; 取代&amp;rdquo; 人&amp;rdquo; ，此項建議提交喬冠華，當然也 由他轉到周恩來，並迅速獲中方接受。」
在唐耐心所編的口述歷史第二百七十五頁，何志立解釋公報從用台海 兩岸「所有人」變成「所有中國人」的內情：「這是因為台灣有許多 人並不稱自己是中國人。如果我們說 &amp;ldquo; 所有人 &amp;ldquo;，那將表示台灣人 也主張中國只有一個，台灣是中國的一部份，那便未必正確。如果說 &amp;ldquo; 所有中國人 &amp;rdquo; 那便不太一樣。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：歷史上的兩個「二二八」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-02-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-02-22/</guid>
      <description>台灣歷史上的兩個「二二八」 沈潔
在歷史上，台有兩個「二二八」悲劇。第一個「二二八」當然是一九 四七年台灣人民對國民黨政權腐化、濫權、壓制所作的反抗及國民黨 以武力進行的屠殺。這一次「二二八」驚醒台灣人的「光復」夢，加 深「台灣人」的自我認同，和與「中國人」的區別。國民黨政權在「 二二八」的表現，只有突出其「外來政權」，未受台灣人民認同的本 質。隨台灣的民主化，台灣主權交還在台灣的人民，而台灣人主政後 ，國家元首為悲劇的「二二八」向被害人及家屬道歉，歷史的傷痕逐 漸彌合。
第二個「二二八」不是發生在台灣本土，沒有受到一九四七年「二二 八」同等的關注，但卻對台灣造成同樣嚴重的衝擊。這次「二二八」 乃是一九七二年美國總統尼克森與中國總理周恩來所發表的「上海公 報」，它不遲不早，發表於二月二十八日。
美國一直強調上海公報在二月二十八日發表，純粹是巧合，尼克森並 無意在台灣的傷口上再抹鹽。但「二二八」上海公報動搖了美國對國 民黨政府的支持，在所謂「一個中國」問題上讓國民黨政府吃啞巴虧 ，有苦說不出，台灣民意也受到強暴。
上海公報基本上是一份不掩飾彼此分歧，各自表述立場的聯合聲明， 其中最受爭議，最為台灣人民所痛惡者當數美國所謂「認知台海兩岸 所有中國人都堅持中國只有一個，台灣是中國的一部份。美國不詰難 此項立場。」國民黨政府自認是代表「全中國」的唯一合法政府，並 以「一個中國」的立場來維持其統治台灣的法理地位，它被季辛吉之 流抓到把柄，只好「打落門牙和血吞」。
台灣人民則認為美國虛偽、強姦台灣民意、對實際情勢作不實之表述 。一九七二年的上海公報，距台大教授彭明敏發表「台灣人民自救宣 言」已有七年，美國不能裝聾作啞，不知道台灣人民並不全部認為台 灣是中國的一部份。盡管國民黨政府以強制、教條、灌輸的方式，要 把台灣人訓練成「中國人」，去認同一個他們從未涉足的「中國」， 但從第一個「二二八」之後，台灣人不承認台灣是「中國一部份」， 及不接受非種族名詞之「中國人」的意識更堅定，上海公報的說法絕 非表現台灣人民之意志。
事過二十九年，當年參予上海公報者，尼克森、周恩來、羅吉斯均已 作古，季辛吉垂垂老矣，自然死不認錯，倒是他的隨從何志立在一項 口述歷史中首度透露秘辛，還台灣人民一個公道。
據何志立回憶，在上海公報發表前夜，季辛吉還與中國外長喬冠華及 次長章文晉琢磨公報，直到清晨才定案。在公報發表前，美國把它聲 明中有關台灣部份所用的台海兩岸「所有人」，改成台海兩岸「所有 中國人」。
從台海兩岸「所有人」變到台海兩岸「所有中國人」，便帶玄機，而 現在由何志立說出來，使上海公報這項文件在台灣當前政治環境下更 有它的意義。何志立解釋措詞如此改變的意義說：「這是因為台灣有 許多人並不稱自己是中國人。如果我們說 &amp;ldquo; 所有人 &amp;ldquo;，那將表示台 灣人也主張中國只有一個，台灣是中國的一部份，那便未必是正確。 如果說&amp;rdquo;所有中國人&amp;rdquo;那便不太一樣。」
何志立的回憶，見美國喬治城大學教授唐耐心編「中國密件：一九四 六年至一九九六年的美國外交官與美中關係」，第二百七十五頁。
台灣民主化後，一些帶情緒性的認同問題，已經轉向包容及多元，中 國人並不是一個種族的名稱，而是帶國籍意義的政治名詞，在國際間 及憲法上，「中華民國」並不簡稱為「中國」，把「中華民國國民」 簡化為「中國人」顯然是混淆，這也是大多數人寧可簡稱為「台灣人 」的原因。但有些不知「中國人」之含意者，或別有用心者，仍要堅 持多數原住民自稱「中國人」，那就比何志立所解釋的上海公報之原 意更為險惡。
如果美國人能見及此，而已經有過兩次「二二八」的台灣人還不能見 及此，那豈不是真正台灣人的悲哀?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：邦聯與主權問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-01-06/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-01-06/</guid>
      <description>邦聯與主權問題 沈潔
在總統大選中慘敗的國民黨主席連戰，跟著一些統派學者人云亦云的 提出所謂「邦聯」制度解決台海兩岸的分歧。連戰是政治學者，他應 該懂邦聯的意義，但是，如果他懂邦聯的意義，他應該繼承李登輝提 出的特殊國與國關係，而不是提倡一種先自廢武功，讓中共把台灣先 套住，再把台灣併吞的模式。
邦聯實際上也是一種特殊國與國關係，因為邦聯是「主權國家」所組 成的聯合政治體系，各自維持主權，互不相隸屬，但有特別的密切關 係。李登輝提出特殊國與國關係，親中國族群及政客群起而攻，北京 暴跳如雷，而連戰的「邦聯」制度，卻得到同一族群的吹拍，這是什 麼道理?
我想這個問題只有兩種解釋：第一，統派族群的反李登輝情結，已到 非理性地步，他說台灣與中國是主權國家間的特殊關係，便是「台獨 」，「兩個中國」，但連戰是他們可以包圍的傀儡，他用邦聯包裝主 權國家與主權國家間的特別結合，便不是「台獨」，也不是「兩個中 國」。
第二，邦聯制度雖可能是特殊國與國關係的一種，屬主權國家的聯合 ，但那比特殊國與國關係明確、具體，也就是讓中共把台灣綁得更死 ，只等下一步把邦聯廢棄，台灣主權國的地位消失，正式淪為中共大 一統的行政區。
邦聯是什麼東西，連戰可能也說不上來，因為那在歷史上很少存在， 而其結合也視各主權國家簽的協議內容而定，美國政府開始以邦聯組 織出現，規定國會有權處理外交事務，戰爭問題，郵政，任用軍官， 舉債，發行貨幣等共同政務，但實際上國會並無權強制各州履行義務 ，邦聯制度逐造瓦解，改以現行之聯邦制度。
瑞士更早便有邦聯制存在，但它有特殊的歷史條件及政治環境。在一 九五八年，埃及與敘利亞有合併之舉，約旦與伊拉克也有聯合，形式 上都是邦聯，但其結果還是解散各自保持單一國家制度。
歷史上少有的例子，只說明邦聯制度最不穩定，不易存在長久，它不 是走向分裂，便是走向有強力中央政府的單一國家制度。而其存在的 目的常是在對付一個共同敵人。
邦聯的大意在此，有些人便刻意吹捧連戰的「遠見」，因為邦聯「統 中有獨，獨中有統」，台灣可以維持主權獨立，而且能「聯」就聯， 不能聯就分，似乎是少見的妙方。但問題如此簡單嗎?
台海兩岸的爭執，最基本的還在主權的問題，而主權問題的關鍵在中 共對主權的頑固、落伍、非民主觀念。如果中共能放棄所謂主權不可 分，主權屬繼承得來，台灣主權曾經屬中國，便永遠要屬中國這種概 念，那台海雙方毫無爭執可言，雙方可能早已建立密切合作的關係， 而非幾十年怒目相視，兵戎相見。
主權不可分是神話，大清帝國便把台灣的主權讓給日本，中華民國也 把外蒙的主權讓給外蒙古人民，而毛澤東當年便稱戰爭結束後，台灣 應獲獨立。即使是新的發展，歐盟組織的運作，便是接受了各會員國 讓渡的部份主權，包括貨幣及關稅自主權。中共能承認台灣是主權國 家，那不論是邦聯、特殊國與國關係，歐盟整合模式都可以解除雙方 的分歧。
中共的體制不變，對主權的落伍觀念不改變，則除非台灣自廢主權國 家立場去投降，否則任何台灣具主權國家地位的模式都是白談。
把連戰的邦聯解釋為「不合則分」，那更是不知大勢，不知後果的愚 昧想法。過去不合則分的邦聯例子，成員國並沒有相併吞的意思，只 是要對付共同敵人。台灣與中共的情況大不相同：中共與台灣國勢不 成比例，中共意在併吞台灣，而中共並不是一個以人民意志為上的民 主國家。如果台灣與中共能達成某種形式的「邦聯」，其將來不可能 有不合則分的選擇，因為中共不會容許，而台灣將後悔莫及。
最簡單的問題：一旦雙方達成邦聯，中共第一個動作便是要求美國不 能再出售武器給台灣。因為美國並不承認中共對台灣的主權，它可以 堅稱出售武器給台灣並未涉及中國內政，但一旦雙方「邦聯」起來， 美國便沒有出售武器給台灣的理由。一個沒有足夠武力的國家，不可 能再與中共翻臉走向分手。
要中共改變其主權觀念，還不如要求北京先務實：北京如不承認台灣 的主權國家地位，則雙方維持現狀，擱置主權的爭議，建立民間關係 ，先進行有利民生的交流往來。未來雙方關係如何提升，可以依民主 、對等、互惠、彼此協議的和平方式來解決。在歷史的長河裏，國家 分合並沒有定數，最重要的民主觀念應該是看人民的選擇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自自時報：替連戰買保險</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2000-12-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2000-12-25/</guid>
      <description>替連戰買保險 沈潔
「中國」國民黨主席連戰最近又發𠰺，似有重振威風，去除阿斗形象 的強烈企圖心，但他越是要出頭，越顯出其頭腦不清，判斷力不足， 連基本的語意與政治包裝都沒進門。
連戰最得意的新話題是把動員罷免陳水扁，包裝為「替台灣買保險」 ，並稱國民黨既非台灣人黨，也非外省人黨，而是「全國人民」的政 黨。聽了這些話，令人擲筆五嘆，連戰真不食人間煙火到這種程度?
我不信連戰不懂什麼是買保險，但他所謂提出罷免本土之子的案子是 替台灣買保險，只証明他連什麼是保險都不懂，或存心利用黑社會的 包裝來騙人。保險可以保人，也可以保物，投保人付出保費，在人或 物因生意外時，可獲賠償。連戰所謂替台灣買保險，既未付保費，又 無投保標的，和賠償之約定，這算什麼替台灣買保險?
連戰所謂之保險，台灣人民並沒有獲賠償之必然結果，只有連戰其舊 政敵有可能取得政權，足見其替台灣買保險之化裝不能成立。連戰所 謂買保險，當然並非真正的買保險，只是「買保險」的另一種流氓意 義。
黑社會份子受顧殺人放火，怕當事人到時賴帳，便精明的把當事人交 代的談話秘密錄音，或留下其他証據與把柄，以保自己能收到錢，或 免於被告到官裏。他們把如此手段美化為「買保險」，而媒體諸公不 查，竟然沿用，其糊塗與無是非至此，令人嘆為觀止。黑社會之行徑 ，正確來說是敲榨、勒索的流氓手法。
連戰的所謂替台灣買保險，就是黑社會使用的意義，其真正的意思不 是說陳水扁的施政如果出了意外，國民黨會賠你台灣人，而是對陳水 扁敲榨、勒索：「陳水扁聽著，你再不聽我的話，不順從我的主張， 再讓我沒面子，讓我生氣，我就玩真的罷免你。」
在民主政治體制下，選票和任期制便是台灣人民權益的保險，國民黨 做不好，選民可以讓它下台，民進黨做不好，選民同樣可以讓它下台 ，但如果沒有嚴重犯法情事需要進行非常手段的彈劾，對執政者總應 給一定時間，再行算帳。民主之行政效力，本來就不及獨裁專制，如 果在野黨為本身利益，每天要求結帳，其為害不只是執政黨，而且是 選民。
連戰如果真正有心為台灣買保險，而且不是黑社會那種意義的保險， 那應該是與民進黨合作，促成公民投票的立法，對一些涉及台灣人民 重大利益，而又高度爭議，難以解決的問題，在必要時以公民投票方 式，由選民決定，也由選民共同負責。
國民黨認為核四及台灣獨立問題是民進黨的神主牌，其實，反過來看 ，那也是國民黨的神主牌，在選民間屬高度爭議，沒有共識的問題。 國民黨自認其建核四為正確政策，其「一個中國」和「中國統一」是 得人心之舉，但事實是否如此，只有讓選民公投來檢驗。但是，國民 黨一方面自認得民意，一方面又對公民投票有嚴重恐懼症，一聽公民 投票，身上排洩系統便失禁，這也是另一種意識型態。
連戰自稱國民黨既非台灣人黨，也非「外省人」黨，而是代表「全國 人民」的政黨，這話背得不錯，問題是他的「全國人民」是兩千兩百 萬人，還是十二億人? 在台灣的中華民國，實際上只有一個虛的「台 灣省」，國民黨自不可能是「外省人黨」，但卻可以是「中國」國民 黨，對台灣而言那是「外國」黨。
把國民黨列為「外國黨」，其中國意識的黨員當然又要生氣，但這是 國民黨內部無法整合的矛盾。台灣人過去參加國民黨者，如非被迫， 便是想謀個一官半職的政客。李登輝想救國民黨，要順應民主潮流， 使國民黨本土化，把它頂過來老店新開，變成台灣國民黨，但其老族 群黨員不作此想，反以其國罵來對付李登輝。那些與現實脫節者以為 只要招一些台灣政客裝點門面，便可以保持其繼續統治台灣的地位。
其實，如果不是國民黨仍保有黨國不分時代所取得的「黨產」，現在 還有多少人願意去「參加」國民黨? 重新登記為黨員者，眼睛看的是 黨產資源，他的票卻未必給國民黨。
在連戰大言不慚說國民黨是代表「全國」人民的政黨之際，卻傳出國 民黨本土派大將黃昆輝、黃主文、劉泰英和黃輝珍遲遲不登記為黨員 ，而且，劉泰英公開表明政黨應重新組合，成立一個本土意識主流政 黨，以便台灣能在穩定政局中進行建設。如此現象只說明連戰並不能 整合國民黨內部的矛盾，他向中國意識黨員的傾斜，已引起本土意識 者的強烈不滿，而成立本土主流意識政黨的主張，是台灣希望之所在 。連戰沒有這種認識，也不會用本土人才，看來最需要買保險的是連 戰和國民黨。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>