<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>沈嘉雄 on 沈潔</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/%E6%B2%88%E5%98%89%E9%9B%84/</link>
    <description>Recent content in 沈嘉雄 on 沈潔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 14 May 2006 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/%E6%B2%88%E5%98%89%E9%9B%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>葉金川「症狀」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-05-14/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-05-14/</guid>
      <description>葉金川「症狀」 沈嘉雄
葉金川自認功在馬家，打著馬家班旗號，爭取國民黨提名競選台北市 長，卻是未戰先降，宣佈退選。
馬英九自鳴得意的玩一次障眼法，把葉金川當色盲，也把台灣選民全 當色盲。
馬英九設局騙葉金川下水，明稱中立，暗示支持，實不出力。如此局 面，葉金川憑什麼對提名抱希望? 王金平一輩子唯國民黨之意是從， 抬轎賣力，無役不與，競選國民黨主席，還只能遙望馬尾，葉金川算 老幾，想拿國民黨的台北市長候選人?
李登輝主政時，不願「外省」政客感到絕望，刻意壓下吳伯雄，提名 宋楚瑜競選省長，可謂用心良苦。馬英九暗助葉金川，並放話此舉在 顧及「省籍平衡」，禮讓台北市長給台灣人。但他是假仙，另一種操 作族群。
國民黨是外來政黨，「外省人」政黨，標籤已經貼在臉上，歷史擺明 ，台灣人在國民黨抬轎有份，坐轎無由。李登輝主政，所謂國民黨本 土派風光一時，但只是短暫的異數。「中國文化」傳統，抬轎者想成 坐轎者，只有革命，不能只靠為黨拼命。
台北市是一個特別的「外省」城市。在國民黨戒嚴統治時代，老一輩 台北市人具反抗精神，敢於選出高玉樹這種「黨外」台灣人當市長， 但曾幾何時，市長任內民調都得到七十以上支持度的陳水扁，卻會連 任失敗。
在「外省」人口結構偏高，外省人操控媒體日夜洗腦下，台北市的新 一代已經失去自我、信心與判斷，把北京話當「國」語，人云亦云。 他們的投票行為已經「外省化」。
這樣一塊政治大餅，讓葉金川這種台灣黨員抱走，那根本違反國民黨 文化與教條。即使馬英九有本事讓葉金川取得提名，外省政客一定有 人不服，違紀競選。其結果，國民黨的台灣人候選人一定輸：他會被 外省選民「棄保」掉。
這種局面提供馬英九假仙的機會。他可以暗助葉金川，表示有意「提 拔」台灣人出頭，如果他提名失敗，不是他不提拔台灣人，而是台灣 人自己不成氣。他對外省選民與台灣選民都有交代。
但這套障眼法用一次可以騙人，多用兩次，再笨的國民黨台灣人也會 發現其下流。
民主政治不可能沒有族群問題，台灣民主政治當然不免此套。政界有 一個發人深省的對話：一個客家人對河洛人說，你們河洛人怪台灣人 不團結，同為台灣老住民的客家人卻偏向支持外來政黨，但如果河洛 人自己團結，你們的實力可以選兩個總統。
台灣的政治族群顯然更加複雜，而台灣人比南非黑人對自己族群更沒 有信心。從任何客觀標準看，南非黑人治國能力差南非白人遠甚，但 他們寧選自己黑人當政。台灣人被殖民統治久了，被灌輸濃厚的自卑 感，這種扭曲的病態心理，又以台北市最嚴重。
台北市民和台灣人民應該看清葉金川「症狀」，王金平「症狀」，用 心反省台灣的過去與未來，對外來政黨復辟的危機有更大警覺。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>統媒邏輯與心態</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-02-09/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2006-02-09/</guid>
      <description>統媒邏輯與心態 沈嘉雄
陳水扁總統的「廢統」論，碰到統媒要害，又令這些在台灣享受民主 ，卻心懷胡錦濤迫害新聞自由的人格分裂者抓狂。
他們用「想當然」的本事，唱衰台灣，唱衰阿扁，想把阿扁嚇回「國 統」，「四不一沒有」的陷阱。阿扁應該心頭拿定，掌握正確資訊， 沈著應付，不能把已經伸出去的腳再收回來。
阿扁為台灣主權利益，提出「廢統」及以台灣之名參加聯合國，美國 國務院發表書面聲明，重申美國政策「不變」。各說各話，這件事便 應告一段落。但「統媒」卻刻意炒作，自己沒有本事拉美國政府官員 助陣，就抄小道消息，和毫無邏輯概念的解釋美國立場。
統媒抄的尼爾森報告，實際上是一份以高價出售給大使館和華府公關 的小道新聞信。他要賺這些人的錢，難免要搞一些「聽說」，「據說 」，「消息人士」這種不負責任的閑話，其作風屬於「道聽途說」都 算數的一類，不是求真實、正確的主流媒體。
尼爾森炮製布希對阿扁的「廢統」論大怒，統媒照抄; 尼爾森炮製美 國要求阿扁重申「四不一沒有」，或由別人代為重申，統媒也照抄。 好像布希一天吃飽飯沒事幹，對阿扁這樣一句話也要「生氣」; 阿扁 也沒長骨頭，三天兩頭要奉別人之命去重申「保証」。
「廢統」論現在才說，時機都算遲了。去年三月中國搞反分裂法時， 台灣便應該以宣佈廢統相回應。美國不能制止中國強暴台灣主權，破 壞現狀，自不應制止台灣採取平衡措施，否則台灣生存利益受損害， 阿扁便失職。
統媒看美國官方重申立場的反映毫無新意，便拿兩岸應對話尋求以「 兩岸人民都能接受的方案和平解決分歧」作文章，並把它解釋為對阿 扁的「反駁」。
美國要求台海分歧「和平解決」的立場，可謂始終如一。依語意及國 際社會慣例，「和平解決」只有經過談判，獲雙方同意，才算「解決 」。要雙方同意，只有兩種可能：有一方放棄自己立場，接受對方立 場，或雙方都修改自己立場，同意妥協，
不談和平解決則已，要和平解決便要雙方同意，這是很簡單的道理， 統媒卻如獲至寶，強調台灣命運要中國人民決定。
阿扁可以支持「和平對話」，但就台灣而言，並沒有問題要待中國同 意解決。他不能因為中國的無理主張，便否定台灣的主權國家地位， 或放棄強化主權國家地位的努力。美國現行政策未承認台灣為主權國 家，但台灣不能因為美國未承認便否定自己是主權國家。
台灣的利益在爭取美國承認台灣是主權國家，如果美國政策或言詞有 損台灣主權國家地位，台灣同樣要聲明異議才是正道。台灣立場既認 定自己是主權國家，對中國無理要享有對台灣主權，台灣的對策是「 和平共存」，而不是「解決」對自己並非問題的問題。
如果中國不知和平共存，要干預台灣內政，甚至以武力相威脅，那才 是違反民主與現狀的麻煩製造者。
統媒想當然的硬拗，還表現在翻譯美方用語。他們報導美國不希望中 國被「撩撥」，並註明「撩撥」的用語為「 spun up 」。中文的撩 撥接近「挑釁」，卻與 spun up 意思拉不上邊。美國俚語 spin up 是指汽車突然失控打轉; 用在太空物理學上，指的是星球自轉加速而 生外殼脫出現象。但統媒居然把它譯成撩撥，而把阿扁談話批為「撩 撥」了中國。這不是水準不堪，便是心態不正。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>偽新聞自由鬥士</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-11-13/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-11-13/</guid>
      <description>偽新聞自由鬥士 沈嘉雄
前新聞局副局長陸以正，串聯新聞局退休人員，發動一人十元運動， 要挺「匪」資電視台。這些人自已不要臉，也欺太甚，更暴露外來政 權殘餘的本質，和偽新聞自由鬥士的面目。
媒體公佈的部份發起人名單，抖出這些偽自由鬥士的許多不可告人秘 密。這些人全是戒嚴時代的「新聞官」，除一兩位例外，這些新聞官 全部是外省人，有的還是軍方和警總下來的人，而看其排名，丁懋時 當過局長，姓氏筆劃最少，卻居陸以正之後，說明這件事是陸以正在 串聯。
陸以正這個人，喜歡出鋒頭，自我膨脹，他自己的回憶錄用「微臣無 力可回天」，足見其封建思想和狂妄心態。
陸以正和他的同謀，為國民黨外來政權的戒嚴統治叾命，負責監管媒 體。他們掌控下的新聞媒體，不但是「為匪宣傳」會有生命危險，「 混淆視聽」都會有綠島的災難，批評政府，勸國家元首退休，都有牢 獄之災。說「反攻無望」至少是關門。他們負責對外宣傳的「自由中 國」，事實卻是既非中國，也無自由。
他們的控制，不必有法，完全自由心証，高與怎麼辦，就怎麼辦。台 灣這麼大，屈指一數，有幾家台灣人辦的報紙，有幾家非國民黨人辦 的報紙? 毛澤東本事不小，卻也無法在台灣搞個「中資媒體」，只能 靠幾個小匪諜在國民黨媒體中央日報上使小動作，趁「十月一日」偷 排一行「今天是我們的國慶」之類的玩意，便可以把國民黨弄得雞飛 狗跳。
當年的「匪諜」和今天的「聯合」、「中時」行徑一比，真是小巫見 大巫，小賊見大盜。而外資在電子媒體不能過半是國民黨定的老法， 民進黨依法執行，陸以正這些台灣新聞自由的儈子手，居然搖身一變 ，成新聞自由鬥士，充份暴露支那人的虛偽和無法無天。
陸以正其人，在回憶錄自述一九七九年「中」美斷交時，因在美國媒 體撰文批判卡特政府無情無義，背棄舊友，結果被卡特政府以「不受 歡迎人物」驅逐，而且被禁訪美。他也不敢罵美國沒有言論自由，因 為那是他自己犯規，與言論自由無關。「中資」電視台不合法律受處 罰，這更不干新聞自由。今天台灣有沒有新聞、言論自由，這些當年 扼殺新聞自由的舊統治者心知肚明。
陸某其人自吹為「中華民國」外交賣命，與「匪」力拼「中國」正統 ，卻失敗稱臣，而有「微臣無力可回天」之恨，現在國民黨復敗於民 進黨之手，他與眾舊統治者居然以擁抱「匪」為對台灣本土政黨、台 灣人民洩恨之手段，這種人還有老臉以壓制台灣新聞自由的「年資」 領退休金，擁抱「共匪」，誣指台灣沒有新聞自由?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣人的奇怪邏輯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-11/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-05-11/</guid>
      <description>台灣人的奇怪邏輯 沈嘉雄
中國國民黨主席連戰去北京向中國交心，如真無法律可辦，也應讓國 民黨付出最高的政治代價，但民進黨政府處理無方，其理念與能力受 到支持者的強烈質疑，於是「教訓民進黨」之聲四起。
這是一個很奇怪的邏輯，即使民進黨無能，也不能因此成為第一個要 受懲罰的對象。這種邏輯說不清教訓民進黨的目的，也看不清教訓民 進黨的後果。
如果台灣是一個正常國家，每一個政黨都認同台灣主權國家地位，不 會去做出賣台灣的事，那麼台灣人民可以無所顧忌的教訓民進黨。但 台灣卻還有認同中國的政黨要復辟。
連戰在中國公然否定台灣民主體制和人民的自由選擇權，承認中國對 台灣有主權的「一個中國」原則，挑釁台灣人民的自決權，這些當權 時反共，被選民淘汰後便聯共的外來政黨殘餘，才是台灣人民公敵。 台灣想鞏固民主與主權，要先從教訓國民黨做起。
台灣政治有許多激情，因為大家看不清基本問題，又沈不住氣，不知 堅定朝向長遠目標邁進。阿扁沈不住氣，話說得太快; 他的支持者也 沈不住氣，抓不住輕重緩急和問題癥結。於是敵友不分，自己先吵成 一團，自己人先要教訓民進黨。
今天台灣人民面臨的危機，外有中國要台灣交出主權，內有國民黨要 民進黨交出政權。這是國、共兩黨裏應外合的策略：交出主權是目標 ，交出政權只是手段。因為民進黨不願交出台灣主權，而外來政黨樂 意出賣台灣主權，中國統戰便以恐嚇、洗腦、欺騙、利誘各種手法， 支持同類的中國黨，企圖從民進黨手中奪回政權，以達到它奪取台灣 主權的目標。
中國國民黨企圖援引中國統戰介入台灣內政，以連戰訪中製造假象， 消除台灣人民對中國的戒心，並聯合中國，以制獨之名，企圖約制下 次大選的話題，讓民進黨不能在台灣主權議題上佔優勢。它更在立法 院興風作浪，癱瘓政府，使台灣民主污名化。
阿扁政府陷在困境，解脫無方，本土支持者有理由不滿，但如論責任 ，第一個應教訓的是中國，因為中國不但不尊重台灣民主，還霸道的 要迫台灣交出主權，受其併吞。如果台灣人有志氣，為國家利益願犧 牲個人利益，台灣商人從中國撤資，以對中國造成震撼。
但是，要商人有此志氣，未免期望太高，而所謂自由化與全球化的走 向，政府也沒有權力下令撤資，它頂多只能嚴格執法，對付有違台灣 利益的商人。
教訓不了中國，最應教訓的當然是中國在台灣的代理人。中國國民黨 已經站出來當中國的走狗，承認是中國在台灣執行「一個中國」原則 的代理人。連戰說他聯共之舉是要使台灣人民別有選擇，台灣人民應 該接受他的挑戰，沈得住氣，用選票否定外來政權殘餘的立場。
綠營支持者不能以為民進黨當權，未完成「台灣獨立建國」目標，便 認為民進黨或中國國民黨當政沒有分別。民進黨即使做不到建立正常 國家目標，它至少能堅持台灣與中國並非「一個中國」的立場，不會 出賣台灣主權。中國黨則已明目張膽否定台灣主權國家地位，如果這 種政黨復辟成功，台灣人不再流亡，便只有等著「淪陷」，再唱綠島 小夜曲。
第三個應教訓的是國民黨的台灣人政客、立委。這些人依附外來政權 以滿足自已虛榮，他們不但未使國民黨認同台灣，反而跟著國民黨去 認同中國，以濫權阻止政府運作。這種裏、外不分，跟著其主子攀附 外國舊敵干犯台灣內政的政客應該掃進歷史垃圾。
民進黨是應受警告與鞭策，但除非願意台灣淪為香港，否則要教訓民 進黨，還是等外來政黨殘餘及其台灣政客認同台灣，各政黨都能堅持 台灣主權國家的立場以後再說。要保障台灣主權獨立，台灣人要看得 準，抓得穩，沉得住氣，不能亂起哄，分不清大是大非。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本土化與「去中國化」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-01-06/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2005-01-06/</guid>
      <description>本土化與「去中國化」 沈嘉雄
受外來政權統治的殖民地，一旦重獲自由，其本土意識復興，殖民國 影響削弱是必然現象。台灣受日本五十年殖民統治，大戰結束，並未 獲自由與自主，而是受另一外來政權、中國國民黨政府的高壓「中國 化」統治。新的外來政權不但要清除日本文化，而且要壓制台灣本土 意識與本土文化，這一壓制又使台灣意識冰涷五十年。
從一九九０年代，李登輝總統主導民主化，台灣本土意識復甦，過去 幾年，本土政黨取得政權，李登輝先生以在野身份，暢所欲言，為台 灣主體意識振臂疾呼，使先知先覺與後知後覺的台灣人，重新檢視、 認同和珍惜先人的理念和文化。不論在政治上、文化上、歷史上，本 土化與強調台灣主體地位的觀念，形成一股排山倒海的神力。
本土化與台灣主體意識衝潰外來統治者要把台灣「中國化」的企圖， 也直接衝擊執行「中國化」者的利益。但是，政治上要「中國化」在 台灣實無市場; 在文化、教育上繼續「中國化」不但行不通，也與政 治上台灣與中國橋歸橋，路歸路的主張相抵觸。要抗拒本土化和台灣 主體性，成為外來舊統治者不可能的任務，於是，執行「中國化」的 既得利益者和大中國意識人士，拿出他們對台灣殖民、奴化教育的最 後儲蓄，把本土化措施統稱為「去中國化」，他們不正面反對「本土 化」，而是利用行之五十年的「中國化」愚民教育成果，全面攻擊「 去中國化」。
照他們的思考，「去中國化」就是罪大惡極，而什麼是「去中國化」 由他們來認定。於是，減少中國古代歷史教學，和把中國歷史教學另 置一類是「去中國化」; 減少文言文教學，增選近代台灣文學作品也 是「去中國化」。中文系教師把逼學生虛廢時間背誦中國古文、詩詞 視為不可更動的神主，還把他們私設補習班「讀經」，用廣告詞吹噓 成「讀經的孩子不會壞」。他們以台灣學生的「中文程度」比中國學 生高為傲，並要保持如此「優勢」。
看中文系教授學閥氣來勢洶洶，要逼教育部長就範，使我想起十幾年 前幾位本土意識的朋友聊天，有人便直陳台灣主體意識要復甦，第一 要務是改革或廢除師大中文系與史地系。這話雖說「激進」，卻非無 道理，師大背景者主導台灣中等教育取向，而對台灣主體意識壓制最 深，替外來政權進行奴化教育最力的，就是他們對中文與歷史課程的 不合理安排。
這些學中文與歷史出身者，深受學閥及外來政權政策影響，少有放眼 世界潮流，珍惜台灣主體的想法，反正他們辛苦學來的中國古文、中 國歷史，不管對學生有用、無用，他們所學的吃飯本領就限於此，要 削減他們的份量，或要他們去吸收「本土」的新東西，他們就心不甘 情不願，要打出學生應有「欣賞」文言的能力和不能排除中國文化遺 產等理由來搪塞，總的結語是不能有罪大惡極的「去中國化」。
這種觀念有本位主義錯誤、對文史教學的目的及社會需要認識不清， 和移花接木，存心轉移命題，以反對「去中國化」，來達成反對「本 土化」的目的。歷史教育，重點在使學生瞭解人類文明演變的源流， 不同時代的生活方式，讓學生對目前環境有更深一層瞭解，對未來的 開創多一些理想。歷史材料的可用性，自然以接近現代、接近週邊者 最有用，越古老、越遠距離越無用。除非是訓練專門學者，一般教程 總是古簡今詳。台灣歷史教育，仍不知今昔何昔，以中國古代帝王將 相為主，死背歷代興衰，對台灣主體歷史反棄之不顧。全世界沒有一 個正常國家的歷史是如此教法。歷史教程的改革，不論是調整教程比 例，列入台灣史教學，對「本土化」只是微乎其微的一步，更談不上 「去中國化」。
中文教學亦復如此，中國古人八股取士，所讀經典寥寥可數，所讀歷 史不外歷朝帝王諸侯列傳，為文越艱澀難解越好，如此自命清高，與 現代社會卻完全脫節。當前語文教育，最重要目的在以文字為工具， 學習其他學術、技能及溝通思想。不但中文的古文是死的語文，西方 的古文也是死語文，都不能應付科技、資訊、商業時代簡明易懂、語 義精確的要求。現代學生要吸收的知識，已非古人讀幾本經書，便可 「治天下」可比。如大學生有興趣，自己選讀古代文學欣賞並無不可 ，但基本訓練在使學生運用現代語文，作為學習及傳播的工具。勤學 古文、死背、欣賞古文，卻寫不出日常所需要的工作、研究、計畫報 告，這種語文教學便失去意義。
西方國家把古人經典之作，譯成現代英文，即使是閱讀最廣，最神聖 的基督教聖經，也譯成現代普及英文; 中國把其古文作品，譯成現代 語文，便於閱讀，這都是現代國家減少耗費時間學古文，也讓古代經 典易於流傳的共同趨勢。為使學生對語文學習有更濃厚興趣，選擇近 代、週邊的材料也是不可避免的作法。一百年前，胡適提倡白話文， 已經打敗老學究派，台灣居然還有如此「中國化」的中文學究，而且 其中有許多是中毒已深，對教育本土化之必要性不知不覺的本土子弟 ，這豈不可嘆!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>泛藍組閣：氣張聲勢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-12-14/</guid>
      <description>泛藍組閣：氣張聲勢 沈嘉雄
立委選舉落幕，泛藍保住過半數席次，國民黨鷹派揚言要組閣，迫陳 水扁交出行政權。但多數黨組閣，在體制內於法無據，國民黨鷹派不 過虛張勢勢，其秘書長林豐正要求阿扁與國民黨磋商閣揆人選，企圖 以體制外耍挾，取得制體內得不到的閣揆同意權才是真正用意。
閣揆由總統指定，不必經過立法院同意，這是國民黨主導的憲法修正 條文，而且是為連戰量身定作，國民黨想不顧憲法，公然奪權，必然 受選民厭惡。國民黨在立法院鬧了四年，立法事務廢馳，再鬧下去， 逼陳水扁無計可施，只好解散國會，重新選過，那泛藍未必再操勝券 。在體制內法有明文規定，國民黨無法取得組閣權，但它不死心，想 讓鷹派當黑臉，對陳水扁施加壓力，國民黨黨工則以較低姿態，要求 陳水扁的閣揆人選應先與國民黨磋商。
這話雖說得好聽，只是磋商，但實際上是要取得對閣揆的否決權。而 且，國民黨的居心，明眼人一望可知，他們要逼陳水扁不能利用執政 的優勢，培養二００八年的接班人。只要是碰到蘇貞昌、謝長廷這些 在下次可能代表民進黨出來選總統的人，國民黨一定反對。國民黨當 然希望能組閣，如果不能如願，則最好由下次不會出來競選總統的人 來擔任。
如果陳水扁不願讓國民黨在體制外取得體制內所未有的閣揆同意權， 他只有面對抗爭與不抗爭兩個選擇：抗爭的選擇是不理國民黨的要求 ，依憲法權力選擇閣揆，在立法院繼續受國民黨議員杯葛。不抗爭的 選擇是不動游錫𡚒，讓他再拖下去。這兩個選擇都不是很理想。
陳水扁可以選擇的最狠一著棋是與親民黨合作，讓親民黨取得立法院 院長職務，或讓宋楚瑜擔任監察院長。以宋楚瑜對連戰及國民黨在此 次選舉中視親民黨為無物的態度，親民黨不杯葛內閣，改以理性問題 以重塑形象的前景，這種合作的可能性並非沒有。如取得親民黨三十 四席的合作，國民黨的七十九票便無法再興風作浪。
民進黨與親民黨屬性及理念相去甚遠，但目前在政治上卻有共同利益 。宋楚輸選後所謂不去國民黨作老二，主張國民黨還出黨產，及宣稱 要守分際作反對黨，不搞急統與急獨等一些話，實際上是弦外有音， 拿三十四席的關鍵少數，待價而沽。親民黨被國民黨搶走十二席，聲 勢不濟，又缺乏資源之際，宋楚瑜想重振親民黨，合作對象不應是國 民黨，而是本土的民進黨。它與國民黨「合作」會被收編，但與民進 黨合作不會有被併吞的危險。
民進黨苦於未達半數，受制於國民黨，施政無法開展，修憲也要遭遇 困難，它需要妥協，在立法院有穩定多數可以進行國計民生、經濟法 案的推動。如果國民黨要價過份，親民黨基於共同利益，能以三十四 席合作，由民進黨掌行政院，親民黨出任立法院長，或由宋楚瑜接監 察院長，這未嚐不是化解國民黨阻力，在立法院以穩定多數順利展開 施政的一計。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>泛藍台灣政客的悲哀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-09-01/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2004-09-01/</guid>
      <description>泛藍台灣政客的悲哀 沈嘉雄
親民黨副主席張昭雄大發議論，要「反本土化」，要「去李登輝化」 ，要「國際化」，要「精緻化」，如此「四化」比對面攤子鄧小平大 人的「四化」，格局相差不足以萬里計。
張昭雄這種話說得出口，只有讓人為他這類泛藍台灣政客感到悲哀， 他們沒有原則，沒有骨格，不知所云，被支那化而不自知。
當然，親民黨或國民黨要反「本土化」，那是他們的自由，他們的主 張可以公開在民主的自由市場辯論，讓選民有清楚的認識和更多的選 擇。張昭雄有此膽量，應受歡迎，但他不知所云的口號，卻要先把它 弄清楚。
泛藍的政客及所謂學者，不敵「本土化」的自然趨勢，硬要把「本土 化」說成「鎖國」，把支那化移花接木成「國際化」。張昭雄這種台 灣政客「忘本」，也跟著這種論調而支那化。
張昭雄在一九九六年冒出來成為親民黨的副總統候選人，不是因為他 天縱英明，有過人之處，只在他具投機性格，和宋楚瑜需要一個台灣 人陪襯。宋楚瑜還知道不帶點本土化的表面，騙不到榮登大位所需要 的台灣選票。
但要論投機，宋的本事更在張之上，張靠「台灣人」的身份，讓宋玩 一下，他卻忘了自己的利用價值在那裏，反而積極支那化，走向外來 政權的死硬理念。
對台灣政治有一點常識的人都知道「本土化」是針對「支那國民黨」 的「外來政黨」，和「支那民國」的「外來政權」而來。黨國一體的 外來政黨與政權，只想與「支那共產黨」內戰，要「反攻大陸」，在 台灣實行高壓統治，不在台灣進行建設。這種局面在台灣內部及國際 社會都看不下去，蔣經國迫於時勢，開始有限度民主化。
「反攻」、「三民主義統一中國」無望，外來政黨要在台灣民主體制 中競爭，只有「本土化」一途。外來政權的「支那民國」招牌，也只 有本土化一途。事情很明白，為台灣民主奮鬥，在台灣本土成立的民 進黨，並沒有「本土化」的問題，因為它代表的正是「本土」力量。
「本土化」與「國際化」並不是相衝突的概念，張昭雄不能因為自己 是心臟科醫生，便堅持固心要緊，不必去保胃。民進黨是標準本土政 黨，但卻是很國際化的政黨，不但要走入國際社會，回饋國際社會， 還放鬆對台灣充滿敵意的中國之貿易往來。李登輝和陳水扁都主張台 灣與中國應建立「國際關係」，這難道不夠「國際化」? 如果這是「 鎖國」，兩蔣時代應如何稱呼?
在主體意識上，不落實台灣就是國家的「本土化」觀念，而光空談「 國際化」實際上是要把台灣香港化、支那化。一個多世紀來，香港的 「國際化」沒有人否定，但它先作為英國殖民地，馬英九雖以「港生 」為榮，但香港卻沒有港人作主的地位，大限一到，換成中國的新殖 民地，「國際化」依舊，聽任北京發號施令之勢益緊。沒有自主的本 土化就談不上地位平等的「國際化」。
張昭雄支那化之餘，大概也是用反本土化，和去李登輝化，作為鬥爭 支那國民黨內所謂「本土派」的手段，這就是泛藍台灣政客最大的悲 哀。台灣人民在手護台灣、正名運動中覺醒，知道自己是台灣這個國 家的主人，但泛藍台灣政客卻仍迷戀支那黨給的奶水，而不知「硬起 來」。
支那國民黨的所謂本土派，提出「支那民國即台灣」的立場，那是「 本土化」的一義，但卻被「純種支那人」否決。「純種支那人」選敗 不認輸，要以「槍擊真相」來「翻盤」，設計一套無法無天的調查條 例，由立法院通過。「本土派」無視憲法體制分權規定與原則，與當 年老賊一樣舉雙手贊成。在兩個大是大非問題上，「本土派」的良知 在那裏? 「本土派」的「本土」在那裏?
泛藍的台灣政客真的那樣沒有原則、沒有良知、沒有選擇嗎? 如果他 們認為「反本土化」，去李登輝化是他們的自由選擇，觀迎他們站出 來，讓台灣人民看個清楚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本土派良知何在?反本土派責任何在?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-19/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-06-19/</guid>
      <description>本土派良知何在?反本土派責任何在? 沈嘉雄
立法院對考試院、司法院、監察院相關人事同意權行使問題，又有所 謂「藍、綠對決」情勢出現，而且還有以拒絕進場投票，或以「不領 票」，作為監控黨籍立委聽命動作的花樣。
不管在野政黨使出何種手段，搬出何種理由，其最基本的心態在反對 有本土意識人士出任政府公職。君不信，請看一個反本土政黨以反「 阿雄」為對象便可心領神會。
陳水扁所提幾位以「雄」為名的準委員，都成為以「華」為名一派人 的箭靶。「阿雄」是標準本土大名，而這幾位以雄為名的傑出人士， 的確也都有強烈本土意識，或長期致力於台灣主體性的建立。
幾百年的移民史上，台灣人民拼死拼活，目標不外是對內當家作主， 對外主權獨立，這就是本土派的最基本願望。現在台灣總算在全民投 票的制度下，出了兩位本土派總統，但本土派總統要提名具有本土意 識的人士出任政府公職，卻要受到兩個「存心不土」的在野政黨的抵 制。台灣真是一個奇怪的國家。
如果在野黨的立委諸公，真受不了各路「阿雄」，存心以反「阿雄」 所代表的理念，那當然是他們的權利，也是他們的責任，但我們也有 權利請問在野黨的本土派，你們良知何在? 在野黨的反本土派，你們 責任何在?
國民黨本土派在李登輝擔任黨主席時，意氣風發，幾十年被壓抑，迎 人鼻息的被統治時代總算過去，以民主程序當家作主、公平競爭的時 代已經來臨。因為李登輝對國民黨本土化，使一些本土人物得以出人 頭地，擠入國民黨領導層，或在立法院居多數。
現在立法院仍多的是本土派，強烈認同台灣主權獨立與人民當家作主 之理念者，但這些人卻再受國民黨的「政治迫害」，要接受「黨意」 反對與他們有共同目標的本土派擔任政府公職。他們居然可以跟著「 凡雄必反，凡輝必反」，這豈不要鬧出精神分裂症?
反「阿雄」顯然不得人心，因此，反本土的在野黨又有新招勢，下令 所屬立委對監委、試委不進場投票。這就是標準混水摸魚、不負責任 、只圖利益的中國文化。立法委員行使憲法規定的人事同意權，是權 利，也是責任。投同意票或反對票，應該列入紀錄，讓選民到選舉時 可以參考。但在「中國文化」教養下來的這些人，居然可以拿人民俸 祿，而拒絕作他們應做的決定。
嚴格來說，選舉用無紀名投票，但立法院的人事同意權，立法表決都 應該記名投票，因為他們只是「民意代表」，替選民行使職權，也即 應對選民負責。如果他們工作都在無記名投票中混過去，選民如何知 道他在立法院幹些什麼事?
因此，我們要大聲對反本土人士忠告：要幹立委，就要有擔當，要反 「阿雄」就進場投反對票，要支持「阿雄」就進場投贊成票，讓選民 看清楚你們的態度，不要使奸巧。對本土派，我們「雄」字號的乜要 請你們拿出應有的良知，表現台灣人應有的骨氣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>何必硬向歷史找答案</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-10/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-05-10/</guid>
      <description>何必硬向歷史找答案 沈嘉雄
幾個月前，民進黨邀國民黨人參加政府，國民黨立即擺出「政黨責任 政治」姿態，拒不同意，「違者」以黨律處份。
現在國民黨與親民黨頭目，及特定族群的「中常委」，分別唱和，要 在兩年後大選中「合作」，拿回政權。兩年前破局的「什麼配」，又 高唱入雲，也沒有「政黨責任政治」之說。
不僅如此，親民黨主席宋楚瑜還在美國歷史找到「不同黨」提名一組 候選人的「前例」。當然，他只高深莫測的說有如此「前例」，而不 言此例的背景與國親兩黨的權謀反覆大不相同。
政黨合作、競爭、排列、組合，視其意識型態和利益而定，兩黨要合 併，要相拼，都有其自由。英、法兩國政黨紀律嚴明，基本上是兩黨 政治，即使小黨也有它的理想，不會隨便拼湊合作。法國人較浪漫， 十幾個黨各有自己總統候選人，誰都不被併吞。
宋楚瑜提出美國的「前例」，已是一百三十八年前的舊事，如果算是 個「例」的話，那是「例外」，而且與現在國親在討論的所謂合作共 推一組候選人更是風馬牛不相干，如此提法只是存心誤導選民。
美國那次例外組合，發生在一八六四年內戰期間。共和黨的林肯總統 志在連任，但反戰、主和的民主黨氣勢正盛，林肯選情不看好。共和 黨相信如果民主黨拿下白宮，主張保持黑奴制度的南方獨立已無可避 免。林肯的戰略便在爭取民主黨的主戰派，以確保內戰勝利，免於國 家分裂，因此，他提名民主黨籍的強森為副總統候選人。
但這和國親兩黨同謀的大事卻是兩碼事：林肯與強森搭擋，稱之為「 共和黨 &amp;ndash; 聯合」，也有簡稱為「聯合」黨候選人。這只是個人的組 合，並非政黨的合作，因為民主黨仍推出他們自己的一組候選人。民 主黨主戰派出走，投入共和黨陣營，民主黨輸了陣。
國親合作之說，基本架構是黨的合作，兩黨只推一組候選人，或兩黨 「合併」成一黨，推出一組候選人，如此情況與美國的例外扯不上關 係。
明知扯不上關係，卻要賣個關子，便有存心誤導之嫌。「美國」，「 林肯」似乎都是好字眼，既是美國之例，又是林肯之例，誰能批評。 中國國家主席江澤民，便賣弄美國歷史，拿林肯主戰之例，來作為中 國武力威脅台灣的「合理」藉口。這真是歷史誤用到極致。
國民黨內部有人謎信「連宋合作拿回政權」的威力。但最基本的問題 是政治並非簡戰算數，「連宋合」得票並未必等於兩年前兩人得票數 的總合，而且「連宋」如何「合」? 有此春夢，主要是國民黨的非本 土派，因為他們想拿回政權，但卻又不願本土派出頭掛帥，「迎回」 宋楚瑜與連戰湊合，是他們一線希望。
如此算計，只看到加分的一面，卻看不見減分的一面。連戰反李登輝 路線，在黨內已經引起本土派不安，他與宋兩人同質性如此之高，兩 人一搭配，本土派喝西北風，這些票不逃才怪。國民黨本土派再沒出 息，也不會沒出息到自己不能當家的地步。
對宋楚瑜而言，如果國親合推一組，由他掛頭當總統候選人，他可以 得到的唯一好處是利用國民黨的黨庫資源。國民黨有人對情勢看不清 楚，宋楚瑜卻明白的很：不論是國親各提一組候選人，或兩黨合提一 組候選人，其結果都一樣，國民黨的外省票都流入他的票匱，國民黨 的李登輝系本土票流到民進黨。國民黨在「棄保」效應下會新黨化， 無損於宋楚瑜的選情。
因此，連戰唱的合作是不得已之舉，是他一線希望，也是真「有心」 ，但宋楚瑜唱的「合作」卻是先逗國民黨玩，不要去背負拒絕合作的 責任，到時候自然可以讓國民黨「好看」。雖然他還有興票案的疑雲 ，但他的選擇比國民黨和連戰多。
連戰有錢，卻有自己形象、性格、作風問題，更有兩年前慘敗第三名 的紀錄。如果他要出來競選，他有什麼理由要求自己掛頭牌，而由得 票比他高得多的宋楚瑜當老二? 屆時誰當老大的問題出現，宋楚瑜可 以「合情合理」的要求以上次得票數當「參考」，或以「民調」高低 作決定，那連戰「包死」無疑。
連戰雖有老二性格，但以國民黨「最大在野黨」主席之尊，且好歹當 過副總統，競選過總統，卻回頭為人作嫁，屈居老二，他也吞不下這 口氣。
宋楚瑜需要的是錢，和一個福佬人陪選。對宋楚瑜而言，連戰在錢方 面是正數，在選票方面卻是負數。因為外省票絕大部份在他口袋，客 家票也多數支持他，宋楚瑜需要一個象徵性的福佬副總統候選人，以 吸引福佬選票，這是他上次挑張昭雄的道理。
但張昭雄已經用過一次，宋自己是老面孔，如副總統也是老面孔，自 非開創之道，張昭雄出局已是定數，只有他自己不知道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一週刊幫了反台灣勢力的倒忙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-27/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-27/</guid>
      <description>一週刊幫了反台灣勢力的倒忙 沈嘉雄
國家安全局絕密文件外洩案，毫無疑問的將對台灣的外交與情報工作 造成嚴重損害，但如此註定會發生的現象，現在發生，使各個政黨與 政客的本色原形畢露，對台灣、對選民的教育也是一件好事。
反李登輝和他所代表之本土勢力的政客，仗著舊統治階級掌控的媒體 ，把事涉國家安全的外交與情報機密拿來當報復私怨、政治鬥爭的武 器，更使其配合中國併吞台灣之惡毐居心暴露無疑。
負責國家安全重責的機構，發生如此嚴重洩密事件，實國家之不幸， 但以台灣的特別處境，發生這種事情，已屬難免。威權統治下舊統治 階級，包括特權官僚階級的心態，內部個人的貪瀆、腐化行為，政權 的轉移，和舊統治階級不擇手段企圖反撲，便會暴露中國文化最醜陋 的一面。
兩蔣威權統治下，外交、安全、情報機密，錢怎麼花，事情怎麼做， 敢過問? 現在發明了「凱子外交」標籤的媒體，當年看到花錢買到的 邦交，不都是「熱烈掌聲鼓勵」? 這次刊出洩密文件的一家報紙，十 幾年前在美國投資一家報紙，但因被指「為匪宣傳」，被蔣經國訓斥 一頓，便關門大吉。另一家報系旗下的報紙，因報導琉球「回歸」日 本和刊出情報人員老死無救的虛構故事，換來口頭命令停刊數日，相 關人員撤職永不錄用。
蔣經國時代，曾把幾家報社老闆找去，當面指令：美國對台灣軍售， 除非官方正式宣佈，否則一概不准刊登。
當局的理由就是「國家安全」，而也沒有人敢出來用「人民有知的權 利」去頂撞。那個年頭，人民只有「無知」的權利，而媒體是統治階 級的共同利益結構，他們只跟著愚民，那曾為人民謀「知」的權利。
作為統治機器的「黨、政、軍、情治」系統，用人也以對威權效忠為 最高原則，「朕即國家」，有二心者遭整肅下台，甚至陪上老命。在 如此統治下出身之官僚，對本土派在民主體制下當權，心理上便無法 適應，把「反共」騙術一改，倒向北京。如果他們在威權統治結束後 ，利用管理之疏忽而貪污撈錢，或退休在即，那他們更有理由以洩密 當障眼，作為政治鬥爭，或向中國邀功，弄垮台灣的工具。
安全局機密外洩事件，台聯把它定位為舊統治階級發動的內鬥與反樸 ，目的在報復、打擊李登輝和他所代表的本土勢力。從安全局部份人 的舊統治階級觀念，他們與舊統治階級的關係，刊登媒體與舊統治階 級的關係，和其所洩露資料來看，這一個集團以此進行政治鬥爭是合 理的解讀。但我認為這個集團的目的不止於打李，而且打李的目的可 能適得其反。
洩密文件不但無法把李登輝打成違法濫權，反而是彰顯他把過去毫無 管體機制的納稅人錢，納入行政監督，並用以增強台灣的國家安全與 主權地位的努力和貢獻。台灣不但有中國的武力威脅，而且有中國的 外交封殺威脅，李登輝以行政體制監督，運用有限經費，爭取台灣的 生存，這些細節及過程曝光，對台灣固然不利，但事實卻是運用有成 果的証據。
如果舊統治階級想用此洩密，來造成李登輝和購艦弊案、侵吞公款案 同樣黑的印象，那便打錯算盤，低估人民的評斷能力。把李登輝公款 公用於國家安全事務，與其他政客官僚把錢 A 入私人口袋一作比較 ，光明與黑暗，愛台灣和污台灣的錢，廉潔與腐化，高下立見。有此 居心者，只幫舊統治階級的倒忙。
以舊統治階級長於鬥爭的性格，在政治棋局中的深算，和以接受中國 統一為長遠目標的意識型態，我認為其目的不是打李登輝，而是要使 台灣無外交、陳水扁無外交，即使舊統治者復僻無望，也要使台灣「 香港化」。
台灣要繼續以主權國家存在，除國防力量之外，便需要強化主權國家 的地位，爭取國際社會的認同與支持。在中國強力要迫使台灣接受「 一個中國」，增強其併吞台灣之立場的節骨眼上，反本土勢力正配合 北京的統戰，要迫台灣放棄外交與國防，也即放棄主權國家地位，像 香港一樣，只作生意，先造成「一國兩制」的實質。
如果他們一時達不到這個目標，則退而求其次，不斷洩密，或以監督 為名，不分內外、敵友，使外交工作受更大阻礙，到時候也可以作為 攻擊陳水扁外交無所作為的子彈。
國家安全、情報工作，所涉及的不只是台灣本身，而還有國際友邦或 友人，保密是必要之惡，並不一定有腐化存在。這些工作的經費應納 入法律體系監督，但同樣的道理，要求監督的立法委員，也要受忠誠 的檢驗，和洩密的重罰。如果他們的「愛國」，所愛的是對岸的「中 國」，他們的作為是在危害台灣的國家安全，則他們沒有監督台灣安 全事務的權利，而有叛國之罪責。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人治、法治與政治高空</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-20/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-20/</guid>
      <description>人治、法治與政治高空 王景弘
有關八晶圓的爭論，突出台灣有民主，但還沒進到法治; 政府的所謂 政策，仍跳不出國民黨政府人治時代的口號政治，而立法委員還是不 務正業，或不知正業為何，只知要嘴皮。
士氣高昂，為台灣安全及保持競爭優勢而大聲疾呼的台聯，要求若干 政府官員下台，正突出台灣人治色彩仍深的本質，這並不能全怪台聯 ，因為他們還在人治的舊的體制內，玩的是舊遊戲規則。台灣的政治 遊戲仍停留在順我者上台，逆我者下台的戲碼。
口號治國，流於文字遊戲，無具體可供檢驗之辦法。順我、逆我之分 ，自屬主觀，而無多數同意之標準。爭訟近月，政府與立法部門都抓 不到重點，甚至不知問題出在那裏。
先說政府的失策：陳水扁政府拋棄「戒急用急」，改以「積極開放， 有效管理」，這是以新口號代替舊口號。舊口號的文字傾向節制、約 束，舊口號傾向放鬆，雖然另以「有效管理」作為節制，卻仍只是口 號，而非具體的法律規範。
不論是戒急用忍，或積極開放，都涉及台灣與中國關係的定位。台灣 以政治敏感，在政治上定位不願多提，但自認是主權國家並無異議。 中國以武力相向，企圖併吞台灣主權，及台灣雖不願把中國當敵人， 中國意圖併吞台灣之事實均不容否認。台灣與中國作某種程度之交流 ，或可緩和雙方關係，但這應只是保障台灣安全的手段，而非目的， 正如中國把交流當併吞台灣之手段，而非目的一樣。
因為中國對台灣有敵對意圖，且涉及併吞台灣主權之重大安全問題， 台灣即使基於政治因素，不願公開把與中國關係定位為敵對關係，至 少應定位在競爭關係，應列入節制之範圍，犧牲一部份利益，以保障 全民更重大利益。
如何限制及約束，不應該用空洞的政治口號，而應有具體的立法，使 限制的作為提升到法律的程面，或由法律授權，政府官員有規則可行 ，而對法律規定認為不合適者也有具體目標可以反對。就此而言，政 府沒有盡到走向法治，及釐清主管機構之責任。
既然要積極開放，有效管理，便應該提出明確法案，經立法院辯論， 完成立法程序，如此才是民主政治正軌。「有效管理」根本是空話， 有誰會說要作「無效管理」? 如何管理不提出具體內容，政策如何辯 論? 國民黨的人治統治，法律沒有地位，律師在官僚體系更無地位， 但在民主社會，既然要以法治代人治，則一切管理與規則，都需要靠 律師擬定辦法，而不能讓無法律訓練的舊官僚去作文章。
對中國的投資、貿易交流、既涉及國家安全，則其主管限制的機構便 不能歸經濟部。經濟部把評估責任推給所謂「產官學」更荒唐，因為 產官學頂多只有在專業、技術層面提供看法，並不能替政府負起全盤 的責任。經濟部責任既在替商界尋找發展機會，其本位主義自然以商 界利益為主，少見顧及勞工和國家安全利益。
這種本位主義並非台灣獨有，美國商務部也是站在美國商界利益說話 ，但是美國對敵國、不友好國家的出口、投資限制，有決定權的並不 是商務部，而分別歸國務院或國防部。國務院和國防部也都有法定的 項目可作為決定的依據。
美國對出口管制，有涉及國家安全利益，有的涉及競爭上的利益。涉 及國家安全利益者，責任清楚，違法者有明確罰則，商界絕不會用美 國不去，他國也會去的理由去冒險。競爭上的限制即使政府不管，商 界自己也會依其利益自己節制：只有落後一兩代的技術可以放心外移 ，尖端的技一定自己保留，這就是美國的「開放」。
台灣在八晶圓到中國設廠的問題上，明顯是經濟部主導，但經濟部對 八晶圓開放到中國設廠對台灣的利益何在，是否真正利大於弊，是否 真無損而有利台灣的競爭能力，也無害台灣安全利益，都未能作有力 說明。它所謂有效管理，也無具體法定措施，這自然要引起因為經濟 利益或對國家安全利益特別關注者的抗爭。
因為政府決策未採具有正當性的法律程序，而是帶人治色彩，則反對 者要求特定官員下台，玩的正是人治體制下的規則。但台聯問政如果 要提升，並有別於國民黨和民進黨，它應該建立新典範，提出具體的 法律案，以立法形式限制對中國的投資、技術轉移，這是立法委員的 「正業」，也應該是選民所期則的法治社會。
過去台灣有正義感，有改革之心的律師，都投身於反對運動，在反對 黨成執政黨後，也轉入政府工作，但人數畢竟有限。未參加政府者， 所關心之問題多在人權及憲法，實際上在新的政治遊戲規則下，政府 的管理，最需要律師參予。不但政府部門應重用更多律師，立法部門 更需要精通各行業的律師，他們的則任不是打官司，而是擬定和執行 遊戲規則。
有人說，在華府檢起一個小石頭，往天空一丟，掉下來八成會打到一 個律師。美國國會議員大部份都是律師背景，能肩負立法重任。這和 台灣立委專長不在立法，而是立法之外的其他特技，大不相同。以八 晶圓之爭而言，行政和立法部門都還要向法治路程邁進。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一個中國=兩個中國=一個中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2002-03-12/</guid>
      <description>一個中國=兩個中國=一個中國 ____政治不是化學公式 沈嘉雄
中央研究院院長李遠哲，趕在所謂跨黨派小組集會之前，又提出放棄 台灣主權的新高論：「以未來一個中國取得現在兩個中國的認同」， 「承認一個會變成兩個，堅持兩個會變成一個」。
不知道李遠哲是搞化學搞習慣了，或是他對政治的認識只限於高中背 國民黨教材，喊喊口號的程度。如果政治像他所得獎的化學那樣容易 套公式，而且有必然的結果，那問題便簡單多了。
可惜，政治並不是化學程式，而李遠哲提出的程式，最可能的結果是 台灣早日失去主權國家地位，被納入共黨中國的版圖。
李遠哲的高論只再証明學自然科學者，與學社會科學者出發點之差異 。學自然科學的總以為「問題」都能「解決」，學社會科學者只有承 認涉及重大紛歧的問題，條件不備，只能先肆應。以搞自然科學的態 度來應付政治問題，不是科學家弄得焦頭爛額，便是告成國家社會大 災難。
化學家李遠哲的公式，太過惑人，太完美了，但卻只是科學家一廂情 願，在事實上根本無法成立。
從李遠哲的程式，我們可以得到的結論是他希望得到「兩個」，不管 它是兩個「中國」，或「一中一台」都可以，即使接受一個中國，只 是「現在」暫時獲「認同」兩個都好。他的假定是接受一個中國，可 以換到兩個中國，如果不承認一個中國便會變成一個中國。
這兩個假定，第一個太天真，第二個是替中國恐嚇台灣：你不接受一 個中國，我就使用武力，把事實的「兩個」併吞成一個。李遠哲最大 盲點在於他無視於過去五十三年已經是「兩個」共存的事實，和接受 「一個」可以「變成兩個」的虛構。他也以為中國會不顧一切使用武 力改變共存的現狀。
「一個」和「兩個」基本是主權的爭執。在這個問題上，中國要併吞 台灣，必需堅持「中國只有一個，台灣是中國的一部份，中華人民共 和國是代表中國的唯一合法政府」，否則它便無立場主張對台灣擁有 主權。中國要併吞台灣，有兩個選擇，其一是武力解決，其二是和平 解決，也即台灣投降。不論是武力解決或台灣投降，北京都必需堅持 它是代表全中國的合法政府，台灣是它的一部份，它才能師出有名， 或以外交手段扼殺台灣。
台灣要繼續作為一個主權獨立的國家，只有堅持現實與中國互不兩隸 屬，台灣主權從未屬中華人民共和國，和主權在民的民主理念。除非 中國能接受台灣主權在民的自由選擇，否則它不可能放棄半世紀來對 台灣主權的主張，而「認同」「現在兩個中國」。現在事實的「兩個 中國」或「一中一台」，已經存在半個世紀，而台灣放棄對中國的主 權主張已有十年，豈有接受北京「一中」寧受併吞之理?
台灣保持獨立自主之道，在強化主權國家的地位，讓既成事實穩定下 去，而不是削弱台灣主權地位，甚至斷送台灣主權地位。強化台灣主 權地位最上限的作法自然是宣佈台灣法律上的獨立，但如此措施受到 國際間的節制; 弱化台灣主權的極限，也即接受中國的「一個中國」 條件，那是結束台灣主權地位的最重要一步。
李遠哲所謂「接受一個會變成兩個，堅持兩個會變成一個」，前者假 定中國是愚蠢和良性的，後者假定中國是好戰，而且可以從心所欲發 動戰爭，每戰必勝的。但事實的演變並非如此。中國知道它想併吞台 灣，只有堅持「一個中國」，而不能承認兩個中國，或一中一台，如 此立場見諸其對外交涉。
所謂台灣「堅持兩個，會變成一個」，所代表的便是北京的流氓立場 ，不投降便以武力解決，而武力解決中國一定贏。但這也不是化學程 式：台灣的安全在於美國及其盟國並不承認北京對台灣有主權，唯其 如此，美國可以對台灣軍售，可以強力嚇阻中國不能採取武力手段。
對中國來說，它可以使用武力來奪取台灣主權，但如此風險極大，不 但會引發與美國的衝突，而且可能受挫敗，如此結局，台灣的正式獨 立便難免。它也可以放棄對台灣的主權主張，兩岸和平共存，但這不 合中國霸權思想傳統。
在這兩個極端的可能之間，對中國最合算者在於台灣接受「一個中國 」，枉費百年爭取獨立自主的心血，讓北京政權得到併吞台灣的合法 基礎。李遠哲這些人還以為中國那麼容易騙，只要接受「一個中國」 一切都好辦。事實上，接受一個中國就是否定台灣主權地位，把台灣 人民依民主程序建立的主權基礎放棄，讓中國來繼承台灣的主權。
台灣承認「一個中國」，自然會被逼承認台灣是中國的一部份，而國 際間承認中華人民共和國是代表中國的唯一合法政權，如此局面，北 京當進一步定下「統一時間表」，並有充份理由要求美國及其他國家 不能以軍備售予台灣，更不能干預中國對台灣使用武力。
台灣接受一個中國，則台灣的商人、產業必然跑光，不是跑到中國， 也會跑到別的國家。台灣人民如非無業可就，便是工資拉到中國的水 平，生活條件向中國看齊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>連戰的數字與邏輯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-14/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-06-14/</guid>
      <description>連戰的數字與邏輯 沈嘉雄
國民黨主席連戰，敗兵之將偏要言勇，日前大談時政，譏諷民進黨「 三重少數」政府，並批評所謂新政府無國家定位，兩岸政策懸空等種 種高調，拜讀之下，恍然大悟為什麼李登輝不喜歡他。
連戰要把自己和他的國民黨包裝成所謂只做事，不會宣傳溝通，致選 民對國民黨的理念及成就「不瞭解」，但是，他老兄不開口還好，一 開尊口反而顯出連博士連基本的數字觀念與政治邏輯都搞不清楚，選 民並非不瞭解國民黨，而是不能接受國民黨。
他罵陳水扁幹上總統是「少數」總統，因為他只得到百分之三十九選 票。連博士如果有數字關念，或誠實一些，陳水扁得到的雖未過半數 ，不是通常用的「大多數」，過半多數，majority，但卻是「相對多 數」，「未過半數的最多數」，plurality，而非「少數」。要稱少 數，應該是連博士那百分之二十的選票。
如果陳水扁依遊戲規則，取得相對多數當選，而不能依憲法提名他認 為合適的人出任行政院長，而是提名立法院多數黨的人出任院長，也 即在與陳水扁競爭時，只得百分之二十選票，落居第三名的國民黨來 組閣，那於法無據，於理也不合。連戰的思考仍停留在蔣家人當總統 即總統制，蔣家人當行政院長便是內閣制那種「憲政」體制。行政院 長既不需立法院同意，而立法院可以倒閣，連戰認為民進黨院長不適 任，就依法倒閣，怎麼會說些廢話?
連戰痛罵陳水扁政府「國家定位」及國家願景不清楚。但是，我覺得 說不清楚，而且顯出其糊塗的是連戰。把連博士的談話看了再看，我 找不到李登輝堅持「台灣是主權國家」，或「中華民國是主權國家」 的明確立場。連戰不再把台灣，或中華民國定位為主權國家嗎?
相反的，陳水扁把台灣定位為主權國家的立場鮮明，他把所謂「統一 」視為未來兩岸關係的「選項之一」，邏輯上也正確。假定連戰並沒 有背棄李登輝和絕大多數台灣人民的立場，主張台灣或在台灣的中華 民國是一個主權國家，則連戰接受所謂「一個中國」及「統一」的說 法是謬誤的。
一個主權國家在主權改變時，只有「合併」，被消滅的問題，沒有「 統一」的問題。李登輝強調西方政治思想主權在民的觀念，希望從政 治、法律各層面強化台灣是主權國家的立場，連戰卻批評陳水扁不承 諾一個中國，不承諾統一是定位不明，難怪李登輝氣結。
連戰和他手下反本土謀士都在推陳水扁「回到九二共識」，這也是政 黨輪替後的異象。在國民黨執政時，當朝一應人士均稱「九二」並無 共識，如勉強說有，那也是「同意互不同意」，擱置分歧的態度。在 在國民黨垮台之後，有無共識之見解大異：包括李登輝在內的本土人 物都說沒有共識，但外省族群、大中國主義、反本土人物則稱「有共 識」。如此敏感問題，「共識」在那裏? 如此「共識」能夠不形諸文 字? 連戰自稱在一九九五年北京因為李登輝訪美，推翻共識，則陳水 扁政府並沒有「回到」九二「共識」的問題，且「九二共識」如果限 制到台灣領導人的外交活動，這種「共識」豈能維持?
連戰看了錢其琛所稱「中國只有一個，台灣和大陸都是中國的一部份 」，便覺得很高興，但他可能連中華人民共和國憲法都沒看過，此憲 法位階當比錢其琛高，而憲法稱台灣是「中華人民共和國神聖領土的 一部份」。中華人民共和國堅持它是「中國的唯一合法政府」，台灣 在國際間被它渲染為其「叛逆的一省」，如此「共識」台灣能接受嗎 ?難道這是國民黨把台灣綁架給中國的陰謀?
連戰指責陳水扁政府「無力打開兩岸關係僵局」，也不採納陳水扁政 府所稱兩岸關係穩定的說法，傾向接受北京所稱陳水扁把兩岸關係帶 到更危險邊緣的恐嚇。陳水扁從主張台灣獨立，變到宣佈除非北京用 武，否則在他任內不會宣佈獨立，這已經是極大讓步，連戰和北京卻 合力要逼陳水扁再讓最後一步，到接受中國「統一」的宿命。
照連戰的政治邏輯，兩岸僵局責任在陳水扁，北京永遠沒有責任。陳 水扁應該提出北京可以接受的方案，來穩定雙方關係。連戰也以國民 黨與中國共產黨的意識型態較接近，較能為中國所接受為能。這也是 反本土人士可悲之處：台灣既然是主權國家，它就不能被強迫接受中 國的立場，否則那便不是主權國家的對等地位。如果台灣民主政治的 自由選舉要看北京的喜惡，那也不是主權國家。連戰為權利，樂意當 「台灣董」，台灣人民絕對「多數」不願當香港人。
連戰號稱國民黨是不分省籍族群的大熔爐，文章作得不錯，但卻要觀 其行。李登輝要把國民黨「熔」成「台灣國民黨」，在本土生根發展 ，連戰在他特定族群謀士的包圍下，大開倒車，努力要把台灣人「熔 」入中國，那就是說國民黨的路越走越窄定律。
批連戰如此糊塗，最後還是說他一句公道話：他主張兩岸「和平共處 」，找尋「雙贏共存共榮方案」，說得很有道理，我也雙手贊成。我 甚至主張以周恩來的「和平共存五原則」來規範兩岸關係，彼此合作 為人民幸福的提升而努力。但這種事情能靠單面的投降來達成嗎?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：胡言亂語的反本土運動</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-30/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-30/</guid>
      <description>胡言亂語的反本土運動 沈嘉雄
在陳水扁就職週年前夕，山水民調公司發表的民意測驗，在省籍交叉 分析時發現外省籍選民只有百分之十六對陳水扁施政感到滿意，百分 之八十左右感到不滿意，如此懸殊比例，與本省籍選民之反應大異其 趣。
當然這種現象是人人心知肚明之事，並非新聞。外省籍選民的偏見， 不能忍受民主化所造成的本土化必然走向，對本土之子執政視為比共 產黨還嚴重的禍害。但長期居於統治地位的優越感，和自我中心的僵 化大中國思想，使他們不能體會其偏見出於不能認同台灣; 他們談民 主，卻不甘心認同台灣，而寧為非民主的北京政權張目。
對如此現象，有一個生在台灣的在野黨民意代表，居然敢說他擔心「 新政府在施政上會出現鞏固民進黨支持者及本省票的現象，對國家、 社會造成嚴重的分裂。」
這種人以擔心「國家、社會分裂」作為包裝，而不能反省外省族群的 認同問題，正是飽受中國文化之禍的流氓邏輯，和反本土運動對台灣 本土選民的恐嚇手段。台灣政治民主化，出現本土的李登輝總統和陳 水扁總統，政權本質發生重大改變，這是拒絕認同台灣那些舊威權統 治階層所不能忍受者，他們反李、反陳，興風作浪，希望他們自己族 群重出執政，以安排台灣成為另一個香港。
民主政治體治下的政治人物，不照顧自己的政治地盤，難道要放棄自 己的地盤，專心去照顧充滿偏見的別人地盤? 一些外省政客，以北京 代言人姿態濫發狂言，而外省族群控制的媒體全力配合幫腔，難道不 是在經營外省選票的地盤? 陳水扁在台北市長任內，忽略自己的政治 地盤，全力建設以外省人居多數的地區，他聲望可以達到百分之八十 ，但外省人只有百分之十投他的票，這是台灣人偏見，還是外省人偏 見?
在陳水扁執政後，這些人的偏執狂，不擇手段要打倒本土政權的惡行 惡狀與胡言亂語，更達到極點。極少數人的偏激言詞，被持相同意識 型態之媒體擴大渲染，企圖造成聲音大便是人數多的錯誤印象。他們 自己不認同台灣可能造成的問題，卻要說成本土政權照顧本省籍選民 會造成嚴重問題。
族群在民主政治是不可避免的現象，不同族群會有不同投票傾向，有 族群問題之國家皆然，但台灣的族群問題還涉及國家認同問題，那就 更加嚴重，更應深入思考。
毫無疑問的本省籍居民絕大多數具本土意識，不願見台灣與中國合併 ，受人節制，而外省選民以大中國主義居多，但在台灣民主化、自由 化之後，他們卻也不願自由選擇回去其父祖之國定居。如此矛盾現象 只有更顯出他們立場上的搖擺，實際上與他們是否當權有關。
在他們當權時，這些權貴及其媒體代言人大喊「反共、反台獨」，反 共乃其保住權位之必要口號，反台獨則用以抗拒本土化，同樣是保政 權之手段。但在陳水扁當政之後，同一族群、同一幫政客的原形已經 暴露無疑：他們已經公然卸下「反共」的招牌，與北京唱同一個調子 「反獨、促統」。
陳水扁在就職演說中已經明白宣示，中華民國已是主權國家，如果中 國不使用武力攻擊台灣，他在任內不會宣佈台灣獨立。換言之，台灣 已經沒有宣佈獨立的問題。這些人的立場已從「反共、反台獨」變成 只在促統，也就是促台灣接受中國的併吞，這就是中國文化得寸進尺 的特色，和這一族群以反共為名統治台灣，等他們被民主政治的潮流 衝下台之後，便暴露其寧可把台灣送給共產黨的「中國」，也不要讓 台灣由本土人士主政的心態。
為了促統，他們可以推翻以前堅守的政策，要求台灣人民跟他們反美 、反日、反台灣，但要親中國。他們可以不顧事實、不顧原則對本土 政府拆台，並把本土政府說得一無是處。
可憐的是受這些反本土族群高壓力統治半世紀，文化及自尊心受到嚴 重衝傷的本省選民，仍受到這一族群誤導而不自知。半紀高壓統治與 洗腦，把本省純樸的選民訓練成相信「權威」，相信白紙黑字，更嚴 重的是迷信流俐的北京話，而無法辯識其謬誤。如此弱點使外省族群 繼續霸持輿論，與風作浪，顛倒黑白。
外省族群掌握在威權時代取得特權經營的媒體，其大中國主義、反本 土之意識型態，在本土人士執政後，變本加厲，頓成外省族群學者、 政客、大中國主義、統派分子的宣傳工具。政府及本土之聲音不張， 杶樸的台灣選民繼續作為舊統治階級恐嚇及灌輸、洗腦之對象。一般 善良的台灣人民，未查覺這些媒體及所謂學者、政客之特別背景、立 場及目的，習慣性的對白紙黑字及流俐的北京話不加思考，仍脫不出 被威權時代特定族群的掌控。台灣人民的信心、獨立思考及自尊仍待 重建。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：請呂秀蓮慎言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-23/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-23/</guid>
      <description>請呂秀蓮慎言 沈嘉雄
在民進黨政府，呂秀蓮抗拒中國併吞，維護台灣主權獨立的態度最鮮 明，因此也招來極少數的統派人士及北京的攻擊，他們合力要把她打 成所謂爭議性人物。我敬佩呂秀蓮的本土意識，但這兩天看到她「建 議」以「一個中華」代替「一個中國」，及聲明台灣「不要成為美中 重啟冷戰的棋子」，我不敢相信那是呂秀蓮的話。
呂秀蓮經常勸統派份子不要違背台灣人的意願，去與北京「唱合」， 但她所謂不要成為美中冷戰棋子，卻是與統派在唱合，而所謂建議「 一個中華」也者，也是自亂陣腳、不切實際、不合身份之詞。聽她這 兩句話，我也不能不勸她慎言。
先說她的「一個中華」建議：第一，她是「現任副總統」，在憲法體 制上乃是一人之下，萬人之上，離總統的職位只是一個心跳之距。但 是，只要總統的心跳不停止，副總統還是副總統，她只是總統團隊內 的一員。她有「建議」應向總統提出，而不是像立法委員或所謂學者 一樣隨興所至便公開叫嚷。
第二，一個「中華」和一個「中國」變成英文都是「支那」，「支那 」再「譯」回中文又成「中國」。「一個中國」本來即中國設計在國 際間造勢，用以併吞台灣的策略，在外文同樣是「支那」，在中文用 「中華」還有什麼意義?
第三，呂秀蓮看統派媒體看多了，也忘了所謂「中華民族」不過是孫 中山打倒滿清「異族統治」後創造的政治名詞，硬把漢、滿、蒙、回 、藏、苗合稱「中華民族」。漢族何嚐尊重滿、蒙、回、苗? 他們的 文化、文字己被毀之迨盡。台灣多數人是漢族，但原住民並非漢族， 更非政治性的中華民族。台灣老祖先稱中文為「漢文」，「漢學校」 ，道理在此。
呂秀蓮如果能找到一個保障台灣主權獨立，而又不會被捲入美國與中 國角力的辦法，那我非常支持。問題是台灣並沒有一個十全十美的出 路，而是必需在兩難之間作一個危險最小的選擇。這項選擇根據的是 幾個事實：
第一，美國並沒有併吞台灣的野心，而中國有併吞的野心。
第二，台灣要免於被中國共產政權併吞，爭取時間，等待中國改變， 雙方能以民主、理性方式解決問題的願景，與美國堅持爭執必需和平 解決，及希望中國和平改變，成為遵守國際行為規則之負責任大國的 目標相符。
第三，台灣的安全從韓戰以來便靠美國保障，到一九七九年，美國外 交轉向，要拉中國以制蘇聯，而與台灣斷交、廢約、撤軍，蔣經國也 只有說「好漢打落門牙和血吞」，不敢反美。美國在道義上繼續堅持 台海問題必需和平解決，不容中國以武力併吞台灣。除非台灣願意接 受中國的條件，任其併吞，否則台灣安全有賴美國仍屬不變之事實。
第四，中國的目的在依其條件併吞台灣，如果中國與美國重啟冷戰， 那是兩種制度之爭，中國是否把台灣捲入作為棋子，那不是台灣所能 選擇，而是中國的選擇。
第五，以中國當前發展策略，它沒有本錢，也沒有必要與美國重啟冷 戰，美國也不可能發動像對付蘇聯那種冷戰。冷戰是否重新爆發，並 非台灣所能左右，即使是冷戰發生，那也是和平競賽，誰都不願發動 熱戰，且冷戰勝負之數已定：中國只有和平改變或崩潰。
呂秀蓮是一位很認真的政治人物，但她和新政府的官員犯同一個毛病 ，看報治國，看報評論國家大事，不知不覺便陷入統派把持之言論。 這些反本土、音量大，北京話說得很順的言論，可以把他們的目的隱 藏起來，口稱愛台灣，實際上配合中國的策略，要使台灣安全解體。 這種言論包括宣傳如果買到神盾，中國會打過來，而且花費太大; 買 不到神盾便宣傳台灣買了不切實際的武器，和台灣不要成為美國的棋 子。他們也以國內經濟不景氣為由，反對阿扁外交出訪。
在兩蔣時代，外省統派族群的老子輩，打官司、打破頭都要拉住美國 保護台灣安全，雙方共同防衛條約再延長一年都好。台灣何嚐不是美 國冷戰時代的棋子? 國民黨的宣傳還很得意的一再引用麥克阿瑟的話 ，自認台灣是美國在東亞一艘不沈的航空母艦。美國一承認中國，多 少口稱反共的族群移民美國。現在台灣面臨中國飛彈、武力威脅，布 希新政府改以明確策略，保障台灣安全，統派輿論便唱起不要成為兩 強間的卒子。
在台灣宣傳反本土言論半個世紀的這些媒體及所謂學人，眼看中國的 文攻武嚇不能達到使台灣投降的目的，現在便改變包裝，從內部要製 造反美、不信任美國的言論，及反對買新武器，反對進行外交工作的 言論，澈底毀掉台灣的安全保障。
為什麼這些人突然之間，唱起與他們老子派相反的調子，要反美，不 要美國武器? 答案很簡單：在台灣民主化進程中，他們失去了政權， 不甘心，就把他們老子的敵人當朋友，寧可台灣投降那個他們自己也 不願回去定居的國度。呂秀蓮對如此包裝，豈能不知?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：愛憎李、連、宋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-16/</guid>
      <description>愛憎李、連、宋：原則、政治與友情 沈嘉雄
前總統李登輝不愧是練過劍道的高人，腳步穩，眼光準，拔劍出手， 哀聲遍地。新出版的「執政告白」，老劍仙再次揮劍，他在國民黨裁 培的兩個徒弟驚慌走避，連戰表白與李登輝「沒有恩怨」，宋楚瑜則 搬出老套扯所謂「難道政治才是永久，朋友只是一時」，隨意轉移命 題，言不及義的「回應」。
在台灣政界，李、連、宋人品格調各有不同，在民間所得之愛與憎也 各有不同。但是，真正原則堅定，立場鮮明，人格高尚，誠心為台灣 前途盡心盡力的政治家只有李登輝一個。連與宋都是屬於「友情誠可 貴，原則價亦高，但為權力故，兩者俱可拋」的一類政客。
無可否認的，台灣人民對李、連、宋之愛憎，皆帶偏見與族群因素。 族群在民主政治乃不可避免之現象，而族群雖不一定與意識型態相等 同，但在台灣特殊政治環境下，這兩者有相當大的重疊性。李登輝苦 口婆心，主張新台灣人認同台灣，一致對外，既指出生命共同體的真 諦，但也踩到這一族群不甘心失去政權的痛處。
可以說大部份台灣人愛戴李登輝：因為他是台灣人，他有台灣人共同 的感情、作風與歷史記憶，他有台灣人的耿直性格，他是台灣人自己 要當家作主的象徵，他對台灣前途的盡心盡力，無可否認，他讓台灣 人對他有信任感，而一些老國民黨政客、「學者」與媒體以「中國人 」高高在上之姿態對他的謾罵，更引起台灣人的反感，更要力挺李登 輝。
恨李登輝者，大部份是外省族群，大中國主義者。對這些過去以少數 族群統治台灣多數人民的族群來說，李登輝出賣他們的既得利益：他 把國民黨本土化，他把中華民國本土化，他甚至沒有照他們的意思提 拔宋楚瑜，而讓連戰把政權輸給他們和中國用同樣語言謾罵的台灣本 土政黨。
李登輝反對台灣被中國併吞，這是絕大部份台灣人的共同主張，但恨 他的人照意識型態辦事，與北京同調批之為「台獨」或「獨台」，因 為他們在國民黨教條灌輸下，「台獨」已經是「萬惡」之罪，只要如 此貼標籤，便可以激起同一族群的同仇敵慨，達到恨李登輝的效果。
李登輝原則分明，自己對人對事的愛憎也分明，他替台灣人爭一口氣 ，但被老統治族群認為犯了砸破他們特權飯碗的大罪，因此，台灣人 和認同台灣的外省人敬愛他，不願認同台灣的外省人和失意政客，便 恨他入骨。有些外省政客不認同台灣，卻還想在台灣政治舞台上佔一 席之地，於是便以反李為訴求，以爭取有限的「恨李票」。
連戰的死忠與名嘴，可以把連戰的稀泥性格說成「胸襟開闊」，「能 信任人」，「能授權」，但沒有人能說他有原則、有擔當、有台灣意 識、有嚴正的是非觀念。本質上他是無主見、軟耳朵、無理想的人， 他和宋楚瑜的共同點在深染於中國的惡質權力文化和國民黨的權力鬥 爭文化，只是一個習於黃袍加身，一個勇於爭奪。
愛連戰者主要是一些國民黨統治階級的外省族群，因為連戰雖有一個 半山爸爸，自稱是台南人，但他的心態與性格，除了敢對老婆兇猛之 外，沒有一點台灣人的特色。如此性格使他與國民黨內外省族群更容 易接近，而外省族群以連戰容易包圍，會受他們擺佈，自然對他有所 愛。
但連戰如此性格，正犯了本土意識、台灣人的大忌：他把李登輝的本 土化政策，大開倒車，並在外省族群國民黨舊統治階層的包圍教唆下 ，要與宋某人合作，以求復辟。舊統治階級，包括蔣家兩代和其外省 族群既得利益者，為保持其政權，把他們系出同門的中國共產黨指罵 為「共匪」，在他們受到台灣民意檢驗，失去政權後，卻可以立刻改 扮笑臉，向北京投懷送抱，這種人沒有原則，對台灣沒有愛心，只是 熱愛權力的政客。同樣的道理，連戰可以把宋某人罵為「狼心狗肺」 ，但為復辟奪權，但外省政客指導下，以被宋某收編形式的去與宋某 推抱合作，這是李登輝和台灣人最看不起的戲碼。
連戰的問題在於他既不為台灣人所愛，也非外省多數人的至愛。能接 近他、包圍他的外省人固然喜歡他，但大多數外省族群愛的還是他們 自己純種的外省子弟宋某人，宋某人代表外省族群重掌政權的一線希 望。當然宋某人拿納稅人的錢，當自己私房錢，在地方上隨意施惠， 也取得一些台灣地方角頭的支持，他的裝扮也比連戰得法，使他在大 選中聲勢勝連戰一籌。宋沒有把連戰放在眼裏，路人皆知。
但宋楚瑜為權力不擇手段的性格，和外省族群的權謀與偏激，在去年 大選及最近的演變中已暴露無遺。興票案那樣污穢、腐化，任何有一 點常識和是非感者皆可以看出其法律、道德上之無法立足，但他和他 的外省族群支持者卻可以一再說謊、反咬、甚至以政治迫害為詞，為 自己脫罪，而外省族群可以不顧是非與道德標準，全力投他的票。他 看不起連戰，而興票案醜劇被連戰罵成「狼心狗肺」，現在為扳倒一 個本土政府，卻與連戰大談合作，與連戰似乎是「永遠的朋友」。
外省族群有些人愛連戰，多數人愛宋楚瑜，如此愛法雖有不同，但目 的則一：要外省族群在實質上或名義上重掌政權。外省族群政客己有 人在對連戰喊話，要他表現「胸襟」，在下次大選中讓宋某人代表國 親兩黨競選總統。連戰毫無是非，有狼心狗肺的「朋友」共同為權力 打拼也很好，這就是外省人欣賞他的「心胸」。李登輝想扶持他，但 他畢竟是扶不起也輸不起的阿斗，他連內褲被宋某這樣一個朋友摸走 了都還大夢不醒。如此只知權力的狗肉朋友，難免受台灣人之憎。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：讓李登輝恢復日本的信心</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-21/</guid>
      <description>讓李登輝重振日本的信心與尊嚴 沈嘉雄
日本政府同意前總統李登輝赴日就醫是人權與人道的勝利，也是日本 重建信心與尊嚴的勝利。
如果中國能面對世界和平交往，醫學、人道、人權無國界，世界各國 樂意和平共存，同謀發展的熱望，它也應該對日本給予掌聲，使它也 成為一個贏家。
當然，頭腦已經僵化，鬥爭思想揮之不去的中國共黨頭目，以「統一 」的美詞作包裝，以封殺圍堵作手段，目的是不顧台灣人民的意願， 要逼台灣投降，接受它的宰割。
我們也不必說這是台灣的勝利，因為本來這就是應該的事情，正義的 事情，我們被阻止一切正常的活動，才是不正常的現象。台灣與人無 爭，所求者在能自己能主宰自己的命運，如此基本人權應該受到包括 中國在內的所有國家與人民的尊重。
中國不尊重台灣人民的意願，無法使人心甘情願與它建立它所需要的 政治關係，而使出霸權、流氓手法，不但要逼台灣就範，而且要逼日 本、美國這些國家幫它迫台灣投降，其結果只更暴露其令人厭惡的霸 權嘴臉。
三十年來，日本一直在看中國臉色，仰中國鼻息，毫無骨氣，毫無尊 嚴。中國利用日本對第二次世界大戰的犯罪感，打厭日本的自信心， 卻又榨取日本的資金與援助，日本面子裏子全失，仍是敢怒不敢言。
作為一個民主的經濟大國，作為美國在東亞的最重要戰略盟國，日本 如此畏縮的行為，對維護世界的和平與穩定不利，對日本的生存與發 展不利。
同樣是被列為侵略國、戰敗國的德國，不但像日本一樣恢復經濟重建 ，而且肩負歐洲地區的穩定發展之應有責任。它並沒有必要一天到晚 仍受法國、俄羅斯、波蘭這些受侵略及被佔領國家的糾纏。
作為亞洲最重要的民主國家，日本如果不能尊重台灣這樣一個民主國 家，與之保持正常往來，那已經是日本及民主社會的恥辱，它受中國 的指手畫腳，拒絕與台灣作正常交往，更是失盡國格。
日本為賺中國的錢，而對中國百般屈從; 它要賺台灣的錢，卻要看中 國的臉色，幫中國欺負台灣，這不是民主的精神，不是美國的精神， 也不是日本人應有的精神。
美國也有過對北京叩頭的時代，但這個時代已逐漸過去。受外國干預 其主權，不同意一個民主國家平民訪問美國，已經是美國政府及人民 所不能接受之事。一個共黨國家可以命令一個民主國家接受其勒索， 那民主的價值何在? 民主的吸引力何在?
中國反正是柿子檢軟的吃，眼看無法強暴美國叩頭，便轉過來看能否 繼續逼日本叩頭。東京看準情勢，站到民主、正義的一邊，我們要表 示歡迎。
過去十幾年，日本人民逐漸對其政府之軟弱無能，對中國卑恭屈膝， 感到挫折，而對李登輝表現的骨氣與鬥志激賞不已。李登輝以醫療之 名得以到日本一行，其成就不是台灣走出去，而是幫日本恢復其應有 之信心，擺脫中國對其主權之無理干預，重建民主國家應有的尊嚴。 重挫中國的霸權心態是所有民主國家的共同責任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報稿：美中撞機改變美中台三邊互動</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-16/</guid>
      <description>美中撞機改變美中台三邊互動 沈嘉雄
美中軍機在南海互撞，不論是長程或短程，對美中台三邊的互動，都 會造成不同程度之影響。撞機案之美軍人員釋放，乃至飛機之交還， 尚容易解決，但撞機案及其處理過程，改變了美中鬥爭情勢，及帶給 台灣新機會。
美中撞機証明幾件事：第一，柯林頓政府將中國視為所謂策略伙伴， 凡事遷就中國之政策屬錯誤。對中國沿海偵察並非自布希政府始，中 國之肆意攔截亦非自布希政府始，將雙方敵意之關係，硬說成策略伙 伴，造成政策上之混淆。
第二，中國並不能就事論事，將事件當意外事故處理，並依國際慣例 以「友好國家」對待幾乎被撞下海之美軍機員及飛機。其目的在推責 任及愚民之宣傳，只有激化中國人民與美國人民之對立。中國反美情 緒高張，激發美國人民對中國之相對看法，對雙方關係之維持自屬不 利。
第三，布希政府政策明確：與中國交往，旨在影響中國之政策，使其 接受國際行為規範，以助國際情勢之穩定，但此種互利之交往，不能 犧牲美國及其盟國之安全利益，也不能犧牲美國之原則，或不顧雙方 之基本分歧。
第四，美中關係之基本利益，已從共同對付蘇聯，轉變為經貿利益， 而經貿關係雖屬雙方互益，相互依賴，但美國不只視此為商業利益， 且視為有可能改變中國體制之手段。中國則不但有賴此經貿關係進行 現代化，且是共黨維持其政權所必需。以中國對美國市場之依賴及美 國市場對其社會穩定與政權存亡之決定性，美國在新的互動情勢居有 利地位。
第五，如果美國軍方及負責國安全官員，對中國建軍之目的及其在亞 太地區尋求霸權，挑戰美國安全利益之企圖有任何存疑，北京飛行員 對美軍飛機之威脅干擾作法，已經使他們確信中國是美國潛在敵人。
中國的宣傳機器，慣於指控美國之「反華勢力」誣控中國，但美國即 使有反華勢力，其指控也基於中國本身之行為，除非中國能走出歷史 悲情與意識型態之嚴重錯誤，坦然接受民主自由之觀念，以人民的基 本權益及主張為優先，善待自己的人民，也尊重其他鄰國人民，否則 其行為不可能改變，其形象更無法改變，而其與美國關係彼此激盪， 只有更難因應。
對台灣而言，中國之行為與台灣之民主化，對台灣所處之地位及與美 國關係之實質改進，屬一新轉機。美國之立國精神及其在亞太戰略與 經濟利益，均使它不能以犧牲一個民主國家為代價，來改善與一共黨 政權之關係。台灣實行民主，願意維持自主之現狀，以對話緩和與中 國關係，等待中國建立民主體制後，再和平解決彼此分歧，與美國之 政策及其利益相符。
在美蘇冷戰時代，美國為牽制蘇聯，常不惜以犧牲台灣之利益，以贏 取中國之合作。蘇聯消失，制俄之策不復存在，其不問是非曲意牽就 中國之機會降低。特別是如果中國行為不朝民主、尊重和平解決爭執 之方向改變，美國維護現狀之政策只有更堅定。
就短程來說，有人耽心撞機事件尚未落幕，此事是否會影響美國對台 灣軍售之決定。嚴格的說，此事只有布希、錢尼副總統及有數的幾位 親信幕僚才有答案。美國官方聲明不會有影響，也即此事對台灣沒有 幫助，也沒有損害。但關鍵在我們並不能確知是否如此，因為有些意 見認為中國有此作為，美國如果拒賣神盾等武器，布希將被中國所看 輕，更為美國保守派所攻擊。但如果布希決定出售此類武器，也可能 被視為無必要之剌激中國，引爆雙方關係之緊張。
在撞機之前，布希尚未定神盾系統驅逐艦出售問題，但一般對此系統 之出售仍存疑，美方相信此事尚可拖延決定時間，而台灣在預算考量 上也有優先順序及際效應的顧慮。神盾系統對台灣有政治上象徵性意 義及心理上的效應，但對要平衡兩岸關係的美國而言，此不但對美國 有所不便，在功能上也不是很有效。
台灣軍方基於政治考量，不能說中國的三百枚短程飛彈對台灣不能夠 成嚴重威脅，也不能說三百枚飛彈實際上即三百枚炸彈，只是不用飛 機投執而已。三百枚飛彈是恐怖武器，對台灣造成心理威脅，但三百 枚飛彈並不能使中國把台灣併吞。即使有神盾系統，也非萬無一失， 而其成本極高，台灣所購得者，可能還在它所代表與美國重新進行非 正式盟國之地位。
以目前之情勢，如果布希政府仍暫不作出是出售神盾系統之決定，那 也非意外，但即使如此，台灣應利用此機會，一方面提高兵員素質， 另一方面趁美國所作的過度性武器安排，取得美方技術、訓練、交流 、演習各方面合作的定案。
以美國及台灣對中國軍事動態情報之搜集與掌握，中國實無法以武力 出其不意，達成其併吞台灣之目的，在美國與中國互動關係轉變，美 國政策與台灣更相符也更明確之際，如何使美國與台灣在軍事訓練、 戰術配合、情報分享各方面建立新的作法，以有效嚇阻中國錯誤行動 ，那對保障台灣安全與台海穩定有更大助益。美國與台灣均無意在台 海滋生事端，僅在維持現狀以待中國改變後問題能和平解決，中國如 能以民主態度對待新情勢，並改變其霸權行為，則美、中、台三面關 係沒有理由不能保持友好，而如此前景，繫於中國思考及行為變。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>向布希喝彩，向連戰喝倒彩</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-03-21/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-03-21/</guid>
      <description>向布希喝彩，向連戰喝倒彩 沈嘉雄
美國總統小布希上台兩個月，外交政策立場旗幟鮮明，美國利益，敵 友分際絲毫不含糊，對中國不假詞色，對台海問題之是非曲直分明， 毅然放棄柯林頓受人擺佈的「三不」，並明白宣佈台海問題之和平解 決，必需為台灣人民所能接受。對此，台灣人民要向布希喝彩。
國民黨的總統候選人連戰，在大選中慘敗，但不知道自己何以不得人 心，腦子裡缺貨，卻誤以為是包裝不得法，要重新造型，卻又造得兩 面不是人。他只知道複誦國民黨教條，前天又有高論，把台灣買不到 先進武器的責任推給「台獨」，因為民進黨有台獨情節，中國對民進 黨有疑慮，因此它要制止美國賣武器給台灣。他的結論也是教條式的 反應，「只有國民黨執政台灣才有希望」。
對涉及國家安全的重大問題，連戰不顧邏輯與事實，只知道想當總統 ，李登輝當年罵北京那幫人頭殼「鞏固力」，似乎也可以用在連博士 身上。我們要向他喝倒彩。
讓我先說喝倒彩的道理：連戰指民進黨買不到先進武器，應是指傳言 美國仍不出售神盾系統而言。神盾系統是否賣給台灣，現仍屬未知數 ，但假定美國不賣，那是因為民進黨執政的關係嗎? 連戰幹過行政院 長，而且到十個月前才從副總統位子上跌下來，他難道不知道神盾系 統在國民黨當政時已被擋掉幾次? 如果連戰的邏輯可以成立，台灣宣 佈接受中國的一國兩制，是不是可以買到更多更好的武器? 中國對台 灣的武力威脅，並不是從民進黨執政開始，其錯在北京，非在台灣， 連主席何以獨厚北京而輕視台灣人民?
照連博士的邏輯，中國對民進黨有疑慮，所以反對美國賣先進武器給 台灣，換句話說，中國對國民黨「沒有疑慮」，其所以沒有疑慮者因 為國民黨不是「台獨」。但是，台灣人民能信任一個中國「沒有疑慮 」的政黨嗎? 北京對香港的董建華「沒有疑慮」，但董建華在香港不 得人心。
連主席把民進黨打成「台獨」，似乎很得意，可以向北京老大邀功， 但這位當過外交部長的阿斗先生，難道不知道北京那些滿腦子帝王思 想，被連主席的爺爺前輩「總裁」罵為共匪的人物，也反對國民黨想 搞的「兩個中國」?
國民黨費盡心機，以為搞兩個中國比「台獨」會受北京同情，也容易 滿足其大中國主義思想，並免於在台灣難以立足。但北京並不如此想 ，除非你接受它的一個中國，成為它的一部份，否則「兩個中國」， 「一中一台」都是它所反對。北京要把台灣生存的大門全部封死，這 就是它在八一七公報要逼美國不尋求兩個中國，一中一台，並要柯林 頓說出「三不」的道理。
「三不」一出籠，國民黨大中國主義及統派份子暗中高興，因為其中 擺明不支持「台灣獨立」，而且他們並不在乎不支持兩個中國。他們 要堅守一個中國，讓北京理直氣狀的把台灣併吞。也因為如此，他們 對布希新政府不再使用「三不」、不再對北京保証三不，很不甘心， 硬說「一個中國政策」已包括「三不」。說這種話的人，根本沒有資 格討論微妙的外交問題。
布希政府的國務院發言人，在媒體報導美國新政府不再使用「三不」 之詞後，在描述中國政策時只提「一個中國」政策及台海和平解決， 並得台灣人民接受。他明白的未再使用「三不」。實際上，「三不」 最早成公開官方用語，正是柯林頓政府的國務院發言人，在國務院簡 報中提出。既然在同一個場合已經使用過，現在不再使用，自然是改 變。
布希政府不使用「三不」的改變，在邏輯上正確，對台灣也比較公正 ，因為美國政策的精髓在台海問題和平解決，美國對解決結果不抱特 定立場，但其結果應為台灣人民所能接受，如果美國在兩岸得到任何 解決方式之前，便提出不支持兩個中國，不支持台灣獨立的立場，那 不但違背其「不持特定立場」的原則，也對台灣不公平。台灣爭取的 是把所有可能選擇都保留，美國不用「三不」，符合台灣維持自由選 擇的原則，而不符北京要把台灣的其他選擇都關死的策略。對此，愛 台灣的人要向布希總統和他的助理們喝彩。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>