<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>高雄生 on 沈潔</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/%E9%AB%98%E9%9B%84%E7%94%9F/</link>
    <description>Recent content in 高雄生 on 沈潔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 May 2001 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/tags/%E9%AB%98%E9%9B%84%E7%94%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>台灣日報：外交部看到「台灣」手就冷</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-05-18/</guid>
      <description>外交部看到「台灣」手不再發冷 高雄生
一向由國民黨大中國主義族群主導的外交部，有兩個特殊症候群：對 中國的態度特別敏感，也對「台灣」兩個字特別敏感。他們習於「不 要剌激」中國，拿中國來節制台灣的行為。他們考試、死守教條為晉 身之階，把「台灣」一詞等同「台獨」，看到「台灣」一詞，血便往 頭上衝，手立刻發冷。
有關中華民國護照英文加註「台灣」，以免與在國際間名譽不佳之「 中華人民共和國」混淆一事，卻表現外交部在進步，反而是外交部長 田弘茂怕事，見可能受反本土政客抨擊之議題便躲閃。
中華民國護照英文加註「台灣」之說，先由資政姚嘉文在東京透露， 姚嘉文具體指出此事已由陳水扁總統交代外交部研究辦理。但外交部 發言人公開聲明「沒有此事」，「更改國號不是外交部的事」。這兩 句話，第一句是公然說謊，第二句說的是事實，卻答非所問，顧左右 而言他。
外交部發言人聲明語音未落，外交部次長邱榮男出面証實，因為有些 國人在國外旅行時，外國官員分不清「 ROC 」與「 PRC 」，造成許 多困擾與不便，陳水扁總統指示外交部研究在護照英文加註「台灣」 的可行性。邱榮男甚至透露，外交部徵詢外館的反應，二十七個館贊 成加註，十八個館沒有意見，三個館反對。
把如此發展綜合起來看，可以有幾點結論：第一，外交部發言人的「 沒有此事」，明顯錯誤，如果不是發言人存心說謊，便是他被蒙蔽， 根本不知情。如果他請示過部長，而奉命如此回答，那外交部長應負 誤導民眾之責任; 如果他沒有請示而憑直覺說話，那是他自己失職， 發言人信用掃地。
第二，陳水扁的指示，研究英文加註「台灣」，還輪不到扣上「改變 國號」的帽子。研究之理由既為防洋人把「 ROC 」與「 PRC 」弄混 ，並沒有說洋人看中文看錯頭，只在英文加註「台灣」以分清身份， 並沒有涉及更改國號之工程。
如果英文加註「台灣」可視為更改國號，則台灣之國號在蔣經國時代 已改成「台北」矣，也有若干已改成台灣矣。駐外機構大部份均稱台 北經濟文化辦事處，或「台北代表處」，亞洲開發銀行及亞太經濟合 作組織亦無「中華民國」之名，而且中文、外文皆然。當年用「台北 」而不用「台灣」者，即外交部大中國主義及「反台獨」心理作祟， 自己作孽爾。
第三，此事經總統交代，外交部居然以高度「民主」之方式，徵詢外 館意見，可見田弘茂不願自己負起責任，想利用外館的反應，來搪賽 阿扁的指示，他沒想到外館雖有三個大中國主義者抗拒，十八個像田 弘茂那種人「沒有意見」，卻有二十七館贊成英文加註，可見外交部 駐外人員務實、認同台灣者大有人在。
第四，此事由資政姚嘉文先透露，顯然也是眼看外交部想以拖死狗方 式，讓陳水扁的指示不了了之，先放出話來，逼外交部表態。
第五，外館對此事多數贊成，反而顯出田弘茂的風格：他對出國主持 過去由次長主持之地區業務會報的興趣很大，但對可能受反本土政客 抨擊之事，卻長於玩躲避球，自己不見蹤影，叫次長出來頂第一線。 過去以李大維到立法院應戰，現在靠吳子丹去擋子彈，這次由邱榮男 出面說明阿扁確有指示，如受攻擊，由邱榮男去擔。
田弘茂在回應立法委員張旭成之批評時，自稱「沒有感覺」被外交部 官僚體系所包圍，但在護照英文加註「台灣」這件事情上，我倒希望 他受到官僚體系的包圍：二十七館贊成加註，三館反對，十八館沒有 意見，足見官僚體系也有高度務實和有擔當的時候。邱榮男能道出真 情，值得喝彩，外交部官僚見到「台灣」不再手冷，這是一大進步。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：外交無戲言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/shenjiah/posts/2001-04-22/</guid>
      <description>外交無戲言 高雄生
當新政府卯足全力爭取美國以神盾系統售予台灣之際，外交部長田弘 茂卻對美國及中國充份體貼，自己向美國記者洩底，聲言美國不賣神 盾系統，並不是「世界末日」，台灣對美國因為中國可能強力反彈而 作成不賣的決定會「諒解」。
田弘茂如此不上路，美方尚未作成決定，他不但不努力爭取，還先潑 冷水，引起總統府不滿，而傳出陳水扁約談警告之說。如此發展至少 顯示田弘茂不知遵行國策，謹言慎行，反向外國記者胡言亂語的嚴重 性，和陳水扁對如此行為之不悅。
外交部長不是一個不負責任，放放空砲的教書匠，他必需知道政策， 瞭解策略，能執行政策，而不能自己胡言洩底。田弘茂信任美國記者 ，透過美國記者告訴華府與北京：台北要神盾並不是玩真的，美國如 果不怕中國生氣，不賣神盾給台灣，那也沒有關係。這是那一門的外 交部長?
田弘茂惹出風波，要外交部官僚替他擦屁股，但外交官僚也沒有什麼 顛倒黑白的本事，結果只是越描越黑，越幫越忙。其所謂田弘茂以「 詼諧」語氣說明買不到神盾「並非世界末日」的辯解，只証明此說法 之胡言與不當。外交部長會被逼說出這種話，實際上即被逼洩密，他 沒有保密的能耐。
如果注意田弘茂的發言，他對神盾系統放水，這已非第一次。四月間 他與外交記者茶敘時，已經警告他們不要把美國是否出售神盾系統作 為檢驗美國與台灣關係是否友好的唯一標準。這句話很明顯是在傳遞 一種訊息：神盾系統很可能不會得到批准，大家不要太認真。
當然，田弘茂還有一層更重要的考慮：推掉買不到神盾的責任。如果 美國到時候仍不批准出售，他可以表示早已預料如此結果，而且，美 國與台灣關係很好，買不到神盾並不是外交部沒有把美國關係搞好。
這些推責任的鬼話，如果在事後才說，也勉強可以當作防範負作用的 措施，但在事前便放話，對於努力爭取神盾系統的美國友人及主管的 國防部，卻是潑冷水之舉。
檢視美國記者有關訪問田弘茂的報導，不要說陳水扁會生氣，關心台 灣前途的人都會生氣。他不但替台灣洩底，而且言詞理路不清，忘了 自己的身份。他居然對美國記者說美國如決定出售神盾系統，「會引 起中方嚴重反彈」，如果美國政府因為擔心北京的反應而不出售，台 灣政府會理解。
美國政府一再強調對台灣軍售完全依台灣防衛需要而定，而台灣也堅 持美國對台灣軍售不能受中國之指使，但台灣的外交部長卻能替北京 說話，認定中方會強烈反彈，美國怕反彈而不出售，台灣會理解。這 豈是一個台灣外交部長應該說的話?
報導還引述田弘茂說，與美國維持非常友好關係，對台灣非常重要， 因為一項武器系統而損害雙方關係實不值得。這句話似乎很有道理， 但是，爭取出售是台灣的事，賣不賣是美國的事，美國不賣給台灣的 武器系統多矣，並沒有聽說雙方關係因此受損之事。
台灣求購神盾，可以是目的，也可以是手段，買到固然很好，買不到 也只有退而求其次，並據此要求美國在其他武器及非武器系統方面進 一步保障台灣安全，那只有更強化雙方關係，豈會出現田弘茂所謂損 害雙方關係?
田弘茂出此紕漏，下令官僚體系幫他處理善後，外交部發言人給該美 國記者發了一封信，指責其背信與錯誤解釋台灣政府的政策。但這封 信實在是既無理也說不清：第一，信中指田弘茂接受「訪問」只是「 非正式背景簡報，而不是訪問」，但信中前言不對後語，一再指兩人 談話為「訪問」。
第二，信中並未指記者引述有何錯誤，而是指控記者把「背景資料廣 為引述」，違背田弘茂與該記者建立多年的「信任」，因此，田弘茂 有理由感到生氣。
第三，信中指控該記者錯誤解釋台灣政府的立場，並稱田弘茂的談話 ，主要在強調神盾系統不能作為雙方關係是否友好的唯一指針。
把報導與這封信對照來看，只証明田弘茂把國家機密當兒戲：他並沒 有否認報導的引述有何出入，而這些引述用來作成報導所作的解釋， 認定台灣對未取得神盾會理解，並沒有錯誤。他把美國記者當知心友 人，「有理由預期他的信賴不會被違背」，這更說明他確實說了不該 說的話，只是希望記者不要直接引述，以便他不署名的潑台灣爭取神 盾之冷水。
一個外交部長可以信任一個外國記者，把政府敏感的機密透露給他， 還要發一封信証明他說了那些話，卻指控人家誤解他的意思，這和政 府公務員的盡忠職守、外交人員應有的保密功夫及正確言詞表達能力 ，未免相去太遠。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>